2015 Taunang Teksto

“Magpasalamat kayo kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti.”—[Awit 106:1].

Ilan sa mga kakilala mo ang maituturing mong “mabuti”? Totoo, madalas gamitin ang salitang “mabuti” para ilarawan ang mga taong may kapansin-pansing katangian. Baka sila’y kalugod-lugod, kaayaaya, kagalang-galang, marangal, matapat, mabait, may-kakayahan, mahusay, at iba pa. Sa katunayan, sinasabi ng Bibliya na “ang mabuting pangalan ay maiging piliin, kay sa malaking kayamanan.”—[Kaw. 22:1], Ang Biblia.

Pero ilan sa mga kakilala mo ang nakaaabot sa paglalarawang “mabuti” na binanggit ni apostol Pablo sa [Roma 5:7]? Sabi niya: “Halos walang sinuman ang mamamatay para sa isang taong matuwid; totoo nga, para sa taong mabuti, marahil, ay may mangangahas pa ngang mamatay.” May pagkakaiba ba ang taong matuwid at ang taong mabuti? Bakit parang pinalilitaw ni Pablo na ganoon nga?

Ang katuwiran at kabutihan ay positibong mga katangian na parang magkasingkahulugan. Pero magkaiba ang mga ito. Ang matuwid na lalaki (o babae) ay sumusunod sa mga kautusan at kahilingan ng Diyos. Hindi mo siya mapupulaan pagdating sa pagtupad sa kaniyang mga obligasyon. Ang taong matuwid ay makatarungan, di-nagtatangi, at matapat. Wala siyang bahid ng masamang gawa o imoralidad. Sa halip, inuugitan siya ng prinsipyo at baka nga igalang mo siya at hangaan. Pero napapamahal ba sa iyo ang gayong tao?

Sa kabaligtaran, mapapamahal sa iyo ang taong mabuti. Ibang-iba siya sa taong masyadong istrikto pagdating sa mga alituntunin at regulasyon. Hindi lang basta tinutupad ng taong mabuti ang kaniyang mga obligasyon dahil sa pananagutan niya iyon. Higit pa rito ang ginagawa niya. Nagmamalasakit siya sa iba at naghahanap ng mga pagkakataon para magpakita ng kabaitan at konsiderasyon. Bukal-sa-loob at sabik siyang tumutulong sa nangangailangan. Kumikilos siya alang-alang sa kapakanan ng iba nang walang inaasahang kapalit o espesyal na pagtrato. Ang taong ito na mapagsakripisyo—na napakagiliw, maibigin, at maawain—ay baka makaantig nang husto sa puso mo anupat, gaya ng sabi ni Pablo, handa kang mamatay para sa kaniya.

Pero mas mataas pa riyan ang pamantayang tinukoy ni Jesus. Bagaman ipinakita ni Jesus ang lahat ng katangiang nauugnay sa kabutihan at alam niyang ibibigay niya ang buhay niya para tubusin ang sangkatauhan, tinanggihan niya ang titulong ‘Mabuti.’ Sinasabi ng ulat: “Habang yumayaon siya sa kaniyang lakad, isang lalaki ang patakbong lumapit at nagpatiluhod sa harap niya at nagharap ng tanong sa kaniya: ‘Mabuting Guro, ano ang dapat kong gawin upang magmana ng buhay na walang hanggan?’ Sinabi ni Jesus sa kaniya: ‘Bakit mo ako tinatawag na mabuti? Walang sinumang mabuti, maliban sa isa, ang Diyos.’ ”—Mar. 10:17, 18.

Bakit tumanggi si Jesus na tawagin siyang “mabuti”? Dahil ang Diyos lang ang lubusang mabuti. Kinilala ni Jesus na si Jehova ay namumukod-tangi, ang sukdulang pamantayan ng kung ano ang mabuti, at na hindi nauukol sa iba ang Kaniyang kaluwalhatian. ([Isa. 42:8]) Di-gaya nina Adan at Eva na naghangad na angkinin ang karapatang magpasiya kung ano ang mabuti at masama, mapagpakumbabang ipinaubaya ni Jesus sa kaniyang Ama ang karapatang iyan. Alam niyang si Jehova ang Bukal ng lahat ng bagay na talagang mabuti. Oo, si Jehova ang Tagapagbigay ng “bawat mabuting kaloob at . . . bawat sakdal na regalo.”—[Sant. 1:17].

Ang isang mahalagang bahagi ng kabutihan ni Jehova ay ang kaniyang kawalang-pagtatangi. “Si Jehova ay mabuti sa lahat,” ang sabi ng [Awit 145:9]. “Siya ay mabait sa mga walang utang-na-loob at balakyot.” ([Luc. 6:35;][Mat. 5:45;][Gawa 17:25]) Napakahalaga kay Jehova ng ating kapakanan at kaligayahan, at makikita iyan sa pagkakalalang niya sa atin. Ang mga paglalaan niya ay hindi lang tumutustos sa atin kundi nakalulugod din at nagdudulot sa atin ng kasiyahan. ([Gawa 14:17]) Pero ang lahat ng ito ay pansamantala lang at lilipas kung hindi dahil sa isa pang kapahayagan ng kabutihan ni Jehova—ang paghahain niya ng kaniyang bugtong na Anak para magkaroon tayo ng buhay na walang hanggan. Ipinaaalaala ng [Juan 3:16]: “Gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.”

Pinahahalagahan mo ba ang kabutihan ng Diyos? Kung oo, banggitin mo iyon sa iyong mga panalangin. Ipakita ang pasasalamat mo sa pamamagitan ng iyong paraan ng pamumuhay at pakikitungo sa iba. Ipahayag ang pagpapahalaga mo sa pamamagitan ng pagkokomento sa mga pulong at pakikibahagi sa ministeryo sa larangan. Ngayon at magpakailanman, “magpasalamat [ka] kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti.”

^ (Aw. 106:1) Purihin ninyo si Jah! Magpasalamat kayo kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti; Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda.

^ (Kaw. 22:1) Ang pangalan ay mas mabuting piliin sa halip na saganang kayamanan; ang lingap ay mas mabuti kaysa sa pilak at ginto.

^ (Roma 5:7) Sapagkat halos walang sinuman ang mamamatay para sa isang taong matuwid; totoo nga, para sa taong mabuti, marahil, ay may mangangahas pa ngang mamatay.

^ (Mar. 10:17, 18) At habang yumayaon siya sa kaniyang lakad, isang lalaki ang patakbong lumapit at nagpatiluhod sa harap niya at nagharap ng tanong sa kaniya: “Mabuting Guro, ano ang dapat kong gawin upang magmana ng buhay na walang hanggan?” 18 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Bakit mo ako tinatawag na mabuti? Walang sinumang mabuti, maliban sa isa, ang Diyos.

^ (Isa. 42:8) “Ako ay si Jehova. Iyan ang pangalan ko; at sa kaninuman ay hindi ko ibibigay ang aking kaluwalhatian, ni ang aking kapurihan man sa mga nililok na imahen.

^ (Sant. 1:17) Ang bawat mabuting kaloob at ang bawat sakdal na regalo ay mula sa itaas, sapagkat bumababa ito mula sa Ama ng makalangit na mga liwanag, at sa kaniya ay wala man lamang pagbabago sa pagbaling ng anino.

^ (Aw. 145:9) Si Jehova ay mabuti sa lahat, At ang kaniyang kaawaan ay nasa lahat ng kaniyang mga gawa.

^ (Luc. 6:35) Sa halip, patuloy na ibigin ang inyong mga kaaway at gumawa ng mabuti at magpahiram nang walang patubo, na hindi umaasa ng anumang kapalit; at ang inyong gantimpala ay magiging malaki, at kayo ay magiging mga anak ng Kataas-taasan, sapagkat siya ay mabait sa mga walang utang-na-loob at balakyot.

^ (Mat. 5:45) upang mapatunayan ninyo na kayo ay mga anak ng inyong Ama na nasa langit, yamang pinasisikat niya ang kaniyang araw sa mga taong balakyot at sa mabubuti at nagpapaulan sa mga taong matuwid at sa mga di-matuwid.

^ (Gawa 17:25) ni pinaglilingkuran man siya ng mga kamay ng tao na para bang nangangailangan siya ng anumang bagay, sapagkat siya mismo ang nagbibigay sa lahat ng buhay at ng hininga at ng lahat ng mga bagay.

^ (Gawa 14:17) bagaman, sa katunayan, hindi niya pinabayaang wala siyang patotoo sapagkat gumawa siya ng mabuti, na binibigyan kayo ng mga ulan mula sa langit at mabubungang kapanahunan, na lubusang pinupuno ang inyong mga puso ng pagkain at pagkagalak.”

^ (Juan 3:16) “Sapagkat gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.

Enero

Huwebes, Enero 1

Siya na nasa Babilonya, isang pinili na tulad ninyo, ay nagpapadala ng kaniyang mga pagbati sa inyo.—[1 Ped. 5:13].

Si apostol Pedro ay maaaring lampas 50 na nang lumipat sa teritoryong mas malaki ang pangangailangan. Bakit natin nasabi iyan? Kung kaedad niya si Jesus o mas matanda siya nang kaunti, malamang na mga 50 na siya nang makipagpulong sa iba pang mga apostol sa Jerusalem noong 49 C.E. ([Gawa 15:7]) Ilang panahon pagkaraan nito, nanirahan si Pedro sa Babilonya, tiyak na para mangaral sa maraming Judio na naroon. ([Gal. 2:9]) Doon siya nakatira nang isulat niya ang kaniyang unang kinasihang liham noong mga 62 C.E. Hindi madaling manirahan sa banyagang lupain, pero hindi hinayaan ni Pedro na makahadlang ang edad niya sa lubusang paglilingkod kay Jehova. Sa ngayon, dahil sa nagbagong kalagayan ng maraming Kristiyano na edad 50 o higit pa, nakita nilang puwede silang makapaglingkod kay Jehova sa ibang paraan. Ang ilan ay lumipat kung saan mas malaki ang pangangailangan. w14 1/15 4:9, 10

^ (1 Ped. 5:13) Siya na nasa Babilonya, isang pinili na tulad ninyo, ay nagpapadala ng kaniyang mga pagbati sa inyo, at gayundin si Marcos na aking anak.

^ (Gawa 15:7) At pagkatapos na maganap ang maraming pagtatalo, tumindig si Pedro at nagsabi sa kanila: “Mga lalaki, mga kapatid, nalalaman ninyong lubos na mula nang unang mga araw ay pumili ang Diyos sa gitna ninyo upang sa pamamagitan ng aking bibig ay marinig ng mga tao ng mga bansa ang salita ng mabuting balita at maniwala;

^ (Gal. 2:9) oo, nang malaman nila ang di-sana-nararapat na kabaitang ibinigay sa akin, si Santiago at si Cefas at si Juan, ang waring mga haligi, ay nagbigay sa akin at kay Bernabe ng kanang kamay ng pakikipagsamahan, na dapat kaming pumaroon sa mga bansa, ngunit sila ay doon sa mga tuli.

^ ***w14 1/15 p. 24 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
9 Si apostol Pedro ay maaaring lampas 50 na nang lumipat sa teritoryong mas malaki ang pangangailangan. Bakit natin nasabi iyan? Kung kaedad niya si Jesus o mas matanda siya nang kaunti, malamang na mga 50 na siya nang makipagpulong sa iba pang mga apostol sa Jerusalem noong 49 C.E. (Gawa 15:7) Ilang panahon pagkaraan nito, nanirahan si Pedro sa Babilonya, tiyak na para mangaral sa maraming Judio na naroon. (Gal. 2:9) Doon siya nakatira nang isulat niya ang kaniyang unang kinasihang liham noong mga 62 C.E. (1 Ped. 5:13) Hindi madaling manirahan sa banyagang lupain, pero hindi hinayaan ni Pedro na makahadlang ang edad niya sa lubusang paglilingkod kay Jehova.

10 Sa ngayon, dahil sa nagbagong kalagayan ng maraming Kristiyano na edad 50 o higit pa, nakita nilang puwede silang makapaglingkod kay Jehova sa ibang paraan. Ang ilan ay lumipat kung saan mas malaki ang pangangailangan. Halimbawa, sumulat si Robert: “Mga edad 55 na kami ng asawa ko nang maisip namin ang mga oportunidad na bukás sa amin. Bumukod na ang kaisa-isa naming anak, wala na kaming inaalagaang matatanda nang magulang, at may tinanggap kaming kaunting mana. Nakita ko ring sapat ang mapagbebentahan ng aming bahay para makumpleto ang hulog doon at may magagastos kami hanggang sa magpensiyon ako. Nabalitaan namin na maraming tumatanggap ng Bible study sa Bolivia at hindi magastos mamuhay roon. Kaya nagdesisyon kaming lumipat. Hindi madaling mag-adjust sa bago naming tahanan. Lahat ay ibang-iba sa nakasanayan namin sa Hilagang Amerika. Pero sulit na sulit ang aming pagsisikap.”

^ ***w13 10/15 p. 27 Mamuhay Kaayon ng Maibiging Panalangin ni Jesus***
6 Binanggit din ni Jesus sa panalangin kung ano ang dapat nating gawin bilang mga makasalanan para tumanggap ng kaloob na buhay na walang hanggan. (Basahin ang Juan 17:3.) Sinabi niya na dapat tayong patuloy na ‘kumuha ng kaalaman’ tungkol sa Diyos at kay Kristo. Paano natin ito magagawa? Una, gawin natin ang ating buong makakaya para higit na matuto tungkol kay Jehova at sa kaniyang Anak. Ikalawa, ikapit natin sa ating buhay ang mga natututuhan natin. Ginawa na ng mga apostol ang mahahalagang bagay na ito, gaya nga ng sinabi ni Jesus sa panalangin: “Ang mga pananalitang ibinigay mo sa akin ay ibinigay ko sa kanila, at tinanggap nila ang mga iyon.” (Juan 17:8) Pero para magtamo ng buhay na walang hanggan, kinailangan nilang patuloy na bulay-bulayin ang mga pananalita ng Diyos at ikapit ang mga iyon sa kanilang buhay. Nagawa ba ito ng tapat na mga apostol hanggang sa wakas ng buhay nila sa lupa? Oo! Masasabi natin iyan dahil ang kanilang mga pangalan ay permanenteng isinulat sa 12 batong pundasyon ng makalangit na Bagong Jerusalem.—Apoc. 21:14.

^ ***w13 7/15 p. 20 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
2 Ang napapanahong espirituwal na pagkaing tinatanggap natin ay katibayan na tinutupad ni Jesus, na Ulo ng kongregasyon, ang pangako niyang pakakainin tayo. Sino ang ginagamit niya para pakainin tayo? Nang ibigay niya ang tanda ng kaniyang pagkanaririto, sinabi ni Jesus na gagamitin niya “ang tapat at maingat na alipin” para magbigay ng “pagkain sa tamang panahon” sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan. (Basahin ang Mateo 24:45-47.) Sa panahong ito ng kawakasan, ang tapat na aliping iyan ang ginagamit ni Jesus para pakainin ang kaniyang mga tunay na tagasunod. Mahalagang makilala natin kung sino ang tapat na alipin. Malaking papel ang ginagampanan ng aliping ito sa ating espirituwal na kalusugan at sa ating kaugnayan sa Diyos.—Mat. 4:4; Juan 17:3.

^ ***w13 7/15 p. 22-23 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
11 Kapansin-pansin na sa ilustrasyon ni Jesus, dalawang magkaibang atas ang ibinigay sa tapat at maingat na alipin. Una, mangasiwa sa mga lingkod ng sambahayan; ikalawa, mangasiwa sa lahat ng pag-aari ng panginoon. Yamang sa panahong ito ng kawakasan natutupad ang ilustrasyon, ang dalawang pag-aatas ay magaganap lamang pagkaraang dumating si Jesus bilang Hari noong 1914.

12 Kailan inatasan ni Jesus ang tapat na alipin para mangasiwa sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan? Para masagot iyan, bumalik tayo sa 1914—ang pasimula ng panahon ng pag-aani. Gaya ng napag-aralan natin, maraming grupo ang nag-aangking Kristiyano noong panahong iyon. Mula sa anong grupo pipili si Jesus ng aatasan niya bilang tapat na alipin? Nasagot ang tanong na iyan matapos siyasatin ni Jesus at ng kaniyang Ama ang templo, o espirituwal na kaayusan para sa pagsamba, mula 1914 hanggang sa mga unang buwan ng 1919. (Mal. 3:1) Natuwa sila sa isang maliit na grupo ng tapat na mga Estudyante ng Bibliya na nagpakitang mahal nila si Jehova at ang kaniyang Salita. Siyempre pa, kailangan din silang linisin, pero mapagpakumbaba silang tumugon sa maikling yugtong iyon ng pagsubok at pagdadalisay. (Mal. 3:2-4) Ang tapat na mga Estudyante ng Bibliya na iyon ay tunay na trigong Kristiyano. Noong 1919, pumili si Jesus mula sa kanila ng may-kakayahang mga pinahirang brother para maging ang tapat at maingat na alipin at inatasan ang mga ito sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan.

^ (2 Sam. 12:1-12) At isinugo ni Jehova si Natan kay David. Kaya pumaroon siya sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “May dalawang lalaki na nasa isang lunsod, ang isa ay mayaman at ang isa ay dukha. 2 Ang taong mayaman ay may napakaraming tupa at baka; 3 ngunit ang taong dukha ay wala ni anuman maliban sa isang babaing kordero, na maliit, na binili niya. At iniingatan niya itong buháy, at lumaki itong kasama niya at ng kaniyang mga anak, na magkakasama. Mula sa kaniyang subo ng pagkain ay kumakain ito, at mula sa kaniyang kopa ay umiinom ito, at sa kaniyang dibdib ito humihiga, at ito ay naging parang anak niyang babae. 4 Sa kalaunan ay may dumating na panauhin ang taong mayaman, ngunit iniwasan niyang kumuha mula sa kaniyang sariling mga tupa at sa kaniyang sariling mga baka upang ihanda iyon para sa manlalakbay na dumating sa kaniya. Kaya kinuha niya ang babaing kordero ng taong dukha at inihanda iyon para sa taong dumating sa kaniya.” 5 Dahil dito ay lubhang nag-init ang galit ni David laban sa taong iyon, anupat sinabi niya kay Natan: “Buháy si Jehova, ang taong gumagawa nito ay dapat mamatay! 6 At kapalit ng babaing kordero ay dapat siyang magbayad ng apat, sa dahilang ginawa niya ang bagay na ito at sapagkat hindi siya nahabag.” 7 Nang magkagayon ay sinabi ni Natan kay David: “Ikaw mismo ang taong iyon! Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako mismo ang nagpahid sa iyo bilang hari sa Israel, at ako mismo ang nagligtas sa iyo mula sa kamay ni Saul. 8 At handa akong ibigay sa iyo sa iyong dibdib ang sambahayan ng iyong panginoon at ang mga asawa ng iyong panginoon, at ibigay sa iyo ang sambahayan ng Israel at ng Juda. At kung hindi pa iyon sapat, handa akong dagdagan ka ng ganitong mga bagay at ng iba pang mga bagay. 9 Bakit mo hinamak ang salita ni Jehova sa pamamagitan ng paggawa ng masama sa kaniyang paningin? Si Uria na Hiteo ay pinabagsak mo sa pamamagitan ng tabak, at ang kaniyang asawa ay kinuha mo bilang iyong asawa, at siya ay pinatay mo sa pamamagitan ng tabak ng mga anak ni Ammon. 10 At ngayon ay hindi lilisanin ng tabak ang iyong sariling sambahayan hanggang sa panahong walang takda, sa dahilang hinamak mo ako anupat kinuha mo ang asawa ni Uria na Hiteo upang maging iyong asawa.’ 11 Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, magbabangon ako laban sa iyo ng kapahamakan mula sa iyong sariling sambahayan; at kukunin ko ang iyong mga asawa sa iyong paningin at ibibigay ko sila sa iyong kapuwa, at sisipingan nga niya ang iyong mga asawa sa paningin ng araw na ito. 12 Samantalang kumilos ka nang palihim, gagawin ko naman ang bagay na ito sa harap ng buong Israel at sa harap ng araw.’ ”

^ ***w13 6/15 p. 25 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
3 Ganito inilalarawan ng Isaias 64:8 ang awtoridad ni Jehova sa mga indibiduwal at mga bansa: “O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.” Magagawa ng magpapalayok ang anumang naisin niya sa luwad. Hindi puwedeng sabihin ng luwad sa magpapalayok kung ano ang gagawin. Ganiyan din naman pagdating sa tao at sa Diyos. Walang karapatan ang tao na diktahan ang Diyos, kung paanong walang karapatan ang luwad na diktahan ang magpapalayok.—Basahin ang Jeremias 18:1-6.

^ ***w13 6/15 p. 25-26 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
6 Kung minsan, hinuhubog ni Jehova ang mga tao sa pamamagitan ng payo o disiplina. Tingnan natin ang nangyari sa unang dalawang hari ng Israel—sina Saul at David. Makikita natin dito kung paano ginagamit ni Jehova ang kaniyang awtoridad sa mga hinuhubog niya. Nang mangalunya si David kay Bat-sheba, naapektuhan siya nang husto, pati na ang iba. Kahit na hari si David, dinisiplina pa rin siya ni Jehova. Isinugo ng Diyos si propeta Natan para maghatid ng matinding mensahe. (2 Sam. 12:1-12) Paano tumugon si David? Sising-sisi siya sa kaniyang ginawa, kaya pinagpakitaan siya ni Jehova ng awa.—Basahin ang 2 Samuel 12:13.

7 Kabaligtaran naman ang naging pagtugon ni Saul, ang haring hinalinhan ni David. Sa pamamagitan ni propeta Samuel, nagbigay ng malinaw na utos si Jehova kay Saul: Puksain ang lahat ng Amalekita pati na ang kanilang mga alagang hayop. Sinuway ni Saul ang utos ng Diyos. Hindi niya pinatay ang haring si Agag, pati na ang pinakamaiinam sa mga hayop. Bakit? Kasi sa paanuman, gusto niyang makatanggap ng karangalan. (1 Sam. 15:1-3, 7-9, 12) Nang payuhan si Saul, dapat sana’y pinalambot niya ang kaniyang puso. Pero tumanggi siyang magpahubog sa Dakilang Magpapalayok. Ipinagmatuwid niya ang kaniyang ginawa sa pagsasabing magagamit naman ang mga hayop bilang hain, at minaliit niya ang payo ni Samuel. Itinakwil ni Jehova si Saul bilang hari, at hindi na niya naibalik ang kaniyang mabuting kaugnayan sa tunay na Diyos.—Basahin ang 1 Samuel 15:13-15, 20-23.

^ (1 Hari 12:1-17) At si Rehoboam ay pumaroon sa Sikem, sapagkat sa Sikem pumaroon ang buong Israel upang gawin siyang hari. 2 At nangyari, nang marinig iyon ni Jeroboam na anak ni Nebat habang naroroon pa siya sa Ehipto (sapagkat tumakas siya dahil kay Haring Solomon, upang si Jeroboam ay makapanahanan sa Ehipto), 3 nang magkagayon ay nagsugo sila at tinawag siya. Pagkatapos ay pumaroon si Jeroboam at ang buong kongregasyon ng Israel at nagsimulang magsalita kay Rehoboam, na nagsasabi: 4 “Pinahirap ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok, at, ikaw naman, ngayon ay pagaanin mo ang mahirap na paglilingkod sa iyong ama at ang kaniyang mabigat na pamatok na iniatang niya sa amin, at paglilingkuran ka namin.” 5 Dahil dito ay sinabi niya sa kanila: “Umalis kayo nang tatlong araw at bumalik kayo sa akin.” Kaya ang bayan ay umalis. 6 At si Haring Rehoboam ay nagsimulang sumangguni sa matatandang lalaki na patuloy na naglingkod kay Solomon na kaniyang ama habang ito ay nabubuhay pa, na nagsasabi: “Ano ang ipapayo ninyong itutugon ko sa bayang ito?” 7 Sa gayon ay nagsalita sila sa kaniya, na nagsasabi: “Kung ngayon ay magiging isang lingkod ka sa bayang ito at talagang maglilingkod sa kanila, sagutin mo rin sila at magsalita ka sa kanila ng mabubuting salita; at sila ay lagi ngang magiging mga lingkod mo.” 8 Gayunman, tinalikdan niya ang payo ng matatandang lalaki na ipinayo nila sa kaniya, at nagsimula siyang sumangguni sa mga kabataang lalaki na lumaking kasama niya, na mga naglilingkod sa kaniya. 9 At sinabi niya sa kanila: “Ano ang ibibigay ninyo bilang payo na maitutugon natin sa bayang ito na nagsalita sa akin, na nagsasabi, ‘Pagaanin mo ang pamatok na iniatang sa amin ng iyong ama’?” 10 Ang mga kabataang lalaki naman na lumaking kasama niya ay nagsalita sa kaniya, na nagsasabi: “Ito ang dapat mong sabihin sa bayang ito na nagsalita sa iyo, na nagsasabi, ‘Pinabigat ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok, ngunit, ikaw naman, pagaanin mo ito para sa amin’; ito ang dapat mong salitain sa kanila, ‘Ang akin mismong kalingkingan ay magiging mas malapad nga kaysa sa mga balakang ng aking ama. 11 At ngayon ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagpasan sa inyo ng mabigat na pamatok; ngunit ako naman ay magdaragdag sa inyong pamatok. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay magpaparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hagupit.’ ” 12 At si Jeroboam at ang buong bayan ay pumaroon kay Rehoboam noong ikatlong araw, gaya ng sinalita ng hari, na nagsasabi: “Bumalik kayo sa akin sa ikatlong araw.” 13 At ang hari ay nagsimulang sumagot sa bayan nang may kabagsikan, at tumalikod sa payo ng matatandang lalaki na nagpayo sa kaniya. 14 At siya ay nagsalita sa kanila ayon sa payo ng mga kabataang lalaki, na nagsasabi: “Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagpabigat ng inyong pamatok, ngunit ako, sa ganang akin, ay magdaragdag sa inyong pamatok. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay magpaparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hagupit.” 15 At ang hari ay hindi nakinig sa bayan, sapagkat ang kinahantungan ay dahil sa utos ni Jehova, upang matupad nga niya ang kaniyang salita na sinalita ni Jehova sa pamamagitan ni Ahias na Shilonita kay Jeroboam na anak ni Nebat. 16 Nang makita ng buong Israel na hindi sila pinakinggan ng hari, ang bayan nga ay tumugon sa hari, na nagsasabi: “Anong bahagi mayroon kami kay David? At walang mana sa anak ni Jesse. Sa inyu-inyong mga diyos, O Israel. Ngayon ay tingnan mo ang iyong sariling sambahayan, O David!” Sa gayon ay nagsimulang yumaon ang Israel patungo sa mga tolda nila. 17 Kung tungkol sa mga anak ni Israel na tumatahan sa mga lunsod ng Juda, si Rehoboam ay patuloy na naghari sa kanila.

^ ***w13 5/15 p. 21 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
10 Kailangan mo ring mag-ingat pagdating sa pakikinig sa payo ng iyong mga kaedad. Sasabihin nila sa iyo ang gusto mong marinig, pero baka hindi ito makatulong sa iyo. Baka nga mapahamak ka pa. Palibhasa’y wala pang karunungan at karanasan, mababaw lang ang pangmalas ng mga kabataan sa mga bagay-bagay at hindi nila nakikita ang posibleng epekto ng kanilang mga ginagawa. Tandaan ang halimbawa ni Rehoboam, anak ni Haring Solomon. Nang maging hari siya sa Israel, dapat sana’y nakinig siya sa matalinong payo ng matatandang lalaki. Pero sa halip, nakinig siya sa mangmang na payo ng mga kaedad niya. Dahil dito, naghimagsik sa kaniyang pamamahala ang karamihan sa kaniyang mga sakop. (1 Hari 12:1-17) Huwag tularan si Rehoboam. Panatilihing bukás ang linya ng komunikasyon sa iyong mga magulang. Sabihin sa kanila ang niloloob mo. Makinig sa kanilang payo, at matuto sa kanilang karunungan.—Kaw. 13:20.

^ ***w14 1/15 p. 15-16 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
12 Mula nang itatag ang Kaharian noong 1914, dinalisay ng Hari ang paraan ng pagkakaorganisa ng mga lingkod ng Diyos para gawin ang kalooban ng kaniyang Ama. (Basahin ang Isaias 60:17.) Noong 1919, nagsimula ang pag-aatas ng isang service director sa bawat kongregasyon para manguna sa pangangaral. Noong 1927, sinimulan ang regular na pagbabahay-bahay sa araw ng Linggo. Noong 1931, ang mga tagapagtaguyod ng Kaharian ay napakilos para sa higit pang gawain nang tanggapin nila ang pangalang Mga Saksi ni Jehova. (Isa. 43:10-12) Pasimula noong 1938, ang mga nangunguna sa kongregasyon ay hindi na pinipili sa pamamagitan ng botohan kundi hinihirang sa teokratikong paraan. Noong 1972, ang pangangasiwa sa kongregasyon ay iniatas sa lupon ng matatanda sa halip na sa isang tagapangasiwa ng kongregasyon. Pinasigla ang lahat ng kuwalipikadong lalaki na umabot sa pribilehiyong ‘magpastol sa kawan ng Diyos na nasa kanilang pangangalaga.’ (1 Ped. 5:2) Noong 1976, ang Lupong Tagapamahala ay inorganisa sa anim na komite para pangasiwaan ang gawain sa buong daigdig. Mula noon, patuloy na inoorganisa ni Jesus sa teokratikong paraan ang mga sakop ng Kaharian.

^ ***w13 9/15 p. 13 Ipagbunyi sa Iyong Puso ang mga Paalaala ni Jehova***
7 Tulad ni David, kailangan nating regular na makipag-usap kay Jehova para mapatibay ang ating pagtitiwala sa kaniya. Sinasabi ng Bibliya: “Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo.” (Sant. 4:8) Ang paglapit sa Diyos sa panalangin ay isa ring mahalagang paraan para makatanggap tayo ng banal na espiritu.—Basahin ang 1 Juan 3:22.

8 Kapag nananalangin ka, paulit-ulit na lang ba ang mga sinasabi mo? Kung oo, bago ka manalangin, gumugol ng ilang sandali para pag-isipan kung ano ang gusto mong sabihin. Bilang paglalarawan: Kung pare-pareho ang sinasabi natin sa ating kaibigan o kapamilya sa tuwing makikipag-usap tayo sa kaniya, magugustuhan niya kaya iyon? Baka hindi na niya tayo pakinggan. Siyempre pa, lagi namang dinirinig ni Jehova ang taimtim na panalangin ng kaniyang mga tapat na lingkod. Pero makabubuting iwasan na iyo’t iyon din ang sinasabi natin kapag nananalangin tayo.

9 Maliwanag, hindi dapat na mababaw o wala sa loob ang mga panalangin natin kung gusto nating mápalapít sa Diyos. Miyentras ibinubuhos natin kay Jehova ang nilalaman ng ating puso, higit tayong nápapalapít at nagtitiwala sa kaniya. Pero ano ang dapat nating isama sa ating mga panalangin? Sinasagot ito ng Salita ng Diyos: “Sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos.” (Fil. 4:6) Ang totoo, anumang may kaugnayan sa pakikipagkaibigan natin sa Diyos o sa ating buhay bilang mga lingkod niya ay angkop na ipanalangin.

^ ***w13 7/15 p. 13-14 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
16 Ikalima, pagsikat nang maliwanag. Tinapos ni Jesus ang hula sa pagsasabi: “Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama.” (Mat. 13:43) Kailan at saan iyan magaganap? Sa hinaharap pa matutupad ang mga salitang iyan. Ang inihula ni Jesus ay isang pangyayaring hindi nagaganap ngayon sa lupa kundi isang pangyayaring magaganap sa langit sa hinaharap. Pag-isipan ang dalawang dahilan kung bakit.

17 Una, ang tanong na “kailan.” Sinabi ni Jesus: “Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat.” Ang pananalitang “sa panahong iyon” ay maliwanag na tumutukoy sa pangyayaring kababanggit lang ni Jesus, ang ‘paghahagis sa mga panirang-damo sa maapoy na hurno.’ Magaganap iyan sa huling bahagi ng malaking kapighatian. Kaya tiyak na ang ‘pagsikat nang maliwanag’ ng mga pinahiran ay magaganap din sa panahong iyon sa hinaharap. Ikalawa, ang tanong na “saan.” Sinabi ni Jesus na ang mga matuwid ay ‘sisikat sa kaharian.’ Ano ang ibig sabihin niyan? Ang lahat ng tapat na pinahiran na narito pa sa lupa pagkatapos maganap ang unang bahagi ng malaking kapighatian ay permanente nang natatakan. Pagkatapos, gaya ng binanggit sa hula ni Jesus tungkol sa malaking kapighatian, titipunin sila sa langit. (Mat. 24:31) Doon sila sisikat “sa kaharian ng kanilang Ama,” at di-magtatagal pagkatapos ng digmaan ng Armagedon, magiging bahagi sila ng maligayang kasintahang babae ni Jesus sa “kasal ng Kordero.”—Apoc. 19:6-9.

^ ***w13 6/15 p. 15-16 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
16 Isipin mong isa kang mahirap na Israelita. Pumunta ka sa tabernakulo dala-dala ang iyong kaunting harina bilang handog. Nakita mo roon ang mayayamang Israelita na dala-dala ang kanilang handog na mga hayop. Baka mahiya ka dahil napakaliit ng halaga ng iyong harina. Pero naalaala mong mahalaga kay Jehova ang iyong handog. Bakit? Ang hinihiling ni Jehova ay mataas na uri ng harina. Kaya para bang sinasabi niya sa mahihirap na Israelita: ‘Alam kong hindi ninyo kayang maghandog tulad ng sa iba, pero alam ko ring ang pinakamainam ang ibinibigay ninyo sa akin.’ Oo, nagpapakita si Jehova ng pagkamakatuwiran sa pagsasaalang-alang sa limitasyon at kalagayan ng kaniyang mga lingkod.—Awit 103:14.

^ ***w13 6/15 p. 16 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
18 Paano natin matutularan ang pagkamakatuwiran ni Jehova? Balikan natin ang naging pakikitungo ni Jehova kay Lot. Bagaman may awtoridad si Jehova, pinakinggan niya si Lot habang nagsasabi ng nadarama nito. Pinagbigyan din ng Diyos ang kahilingan ni Lot. Kung isa kang magulang, matutularan mo ba si Jehova? Puwede mo bang pakinggan ang kahilingan ng iyong mga anak at, kung posible, pagbigyan ang mga iyon? Kasuwato nito, binanggit ng Ang Bantayan, isyu ng Setyembre 1, 2007, na maaaring isama ng mga magulang ang kanilang mga anak kapag nag-uusap para magtakda ng mga tuntunin sa bahay. Halimbawa, gusto ng mga magulang na magtakda ng oras ng pag-uwi ng kanilang mga anak sa bahay, at karapatan naman nila iyon. Pero makabubuti kung pakikinggan din ng mga magulang kung ano naman ang masasabi ng kanilang mga anak tungkol sa itinakdang oras. Sa ilang kalagayan, maaaring baguhin ng mga magulang ang nakatakdang oras hangga’t hindi ito salungat sa mga simulain ng Bibliya. Kapag isinasaalang-alang ng mga magulang ang opinyon ng kanilang mga anak sa pagtatakda ng mga tuntunin sa bahay, mas mauunawaan ng mga anak ang mga tuntuning ito at mas susundin nila ang mga ito.

19 Sinisikap ng mga elder sa kongregasyon na tularan ang pagkamakatuwiran ni Jehova sa pamamagitan ng pagsasaalang-alang sa kalagayan ng mga kapatid. Tandaan na pinahalagahan ni Jehova kahit ang mga handog ng mahihirap na Israelita. Sa katulad na paraan, napakalimitado ng nagagawa sa ministeryo ng ilang kapatid, malamang na dahil sa kanilang problema sa kalusugan o pagtanda. Paano kung nasisiraan sila ng loob dahil sa kanilang limitasyon? May-kabaitang tinitiyak sa kanila ng mga elder na mahal sila ni Jehova dahil ibinibigay nila ang kanilang pinakamainam.—Mar. 12:41-44.

^ ***w13 11/15 p. 12 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
9 Basahin ang 1 Tesalonica 5:1-3. Di-magtatagal, ang mga bansa ay magdedeklara ng “Kapayapaan at katiwasayan!” Kung ayaw nating madaya nito, kailangang “manatili tayong gising at panatilihin ang ating katinuan.” (1 Tes. 5:6) Para makapanatili tayong gising sa espirituwal, makakatulong kung rerepasuhin natin sa maikli ang mga kaganapang hahantong sa deklarasyong ito.

^ ***w13 11/15 p. 13 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
11 Gayunman, hindi ang deklarasyong iyon ni ang iba pang katulad nito ang katuparan ng hula sa 1 Tesalonica 5:3 tungkol sa “kapayapaan at katiwasayan.” Bakit? Dahil ang inihulang “biglang pagkapuksa” ay hindi naganap.

12 Sino ang magdedeklara ng “Kapayapaan at katiwasayan”? Anong papel ang gagampanan ng mga lider ng Sangkakristiyanuhan at ng iba pang mga relihiyon? Ano ang magiging bahagi ng mga lider ng iba’t ibang gobyerno sa deklarasyong iyon? Walang sinasabi ang Bibliya tungkol dito. Pero paano man isasagawa ang gayong deklarasyon at kahit pa kapani-paniwala iyon, alam nating hindi iyon totoo. Ang sistemang ito ay mananatiling kontrolado ni Satanas. Bulok na bulok ito at hindi na magbabago. Nakalulungkot nga kung may sinuman sa atin na maniniwala sa propaganda ni Satanas at hindi mananatiling neutral!

^ ***w13 5/15 p. 3-4 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
ANG isang ebanghelisador ay isa na naghahayag ng mabuting balita. Ang una at pangunahing Ebanghelisador ay ang Diyos na Jehova. Nang magrebelde ang ating unang mga magulang, inihayag agad ni Jehova ang mabuting balita na ang serpiyente—si Satanas na Diyablo—ay lilipulin. (Gen. 3:15) Sa paglipas ng mga siglo, kinasihan ni Jehova ang tapat na mga lalaki na isulat kung paano niya aalisin ang upasala sa kaniyang pangalan, kung paano niya aayusin ang pinsalang idinulot ni Satanas, at kung paano matatamong muli ng mga tao ang buhay na walang hanggan na naiwala nina Adan at Eva.

2 Ang mga anghel ay ebanghelisador din. Naghahayag din sila ng mabuting balita, at tinutulungan nila ang iba sa pagpapalaganap nito. (Luc. 1:19; 2:10; Gawa 8:26, 27, 35; Apoc. 14:6) Kumusta naman si Miguel na arkanghel? Noong nasa lupa siya bilang si Jesus, nagpakita siya ng halimbawa para sa mga taong ebanghelisador. Ginawa niyang pangunahin sa kaniyang buhay ang pagpapalaganap ng mabuting balita!—Luc. 4:16-21.

3 Inatasan ni Jesus ang kaniyang mga alagad na maging mga ebanghelisador. (Mat. 28:19, 20; Gawa 1:8) Hinimok ni apostol Pablo ang kamanggagawa niyang si Timoteo: “Gawin mo ang gawain ng isang ebanghelisador, lubusan mong ganapin ang iyong ministeryo.” (2 Tim. 4:5) Bilang mga tagasunod ni Jesus, anong mabuting balita ang ipinalalaganap natin? Kasama riyan ang katotohanan na mahal tayo ni Jehova, ang ating Ama sa langit. (Juan 3:16; 1 Ped. 5:7) Ang Kaharian ay katunayan ng pagmamahal ng Diyos na Jehova. Kaya naman masaya tayong sabihin sa iba na ang lahat ng nagpapasakop sa pamamahala ng Kaharian, sumusunod sa Diyos, at gumagawa ng katuwiran ay puwede niyang maging kaibigan. (Awit 15:1, 2) Sa katunayan, layunin ni Jehova na alisin ang lahat ng pagdurusa. Aalisin din niya ang kirot na idinulot ng nakaraang mga pagdurusa. Talagang mabuting balita iyan! (Isa. 65:17) Dahil mga ebanghelisador tayo, talakayin natin ang sagot sa dalawang mahalagang tanong: Bakit napakahalagang marinig ng mga tao sa ngayon ang mabuting balita? At paano natin magagampanan nang mahusay ang ating papel bilang mga ebanghelisador?

^ ***w13 4/15 p. 7 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
2 Hinihimok tayo ni apostol Pedro na “magkaroon . . . ng pananabik sa di-nabantuang gatas na nauukol sa salita.” (1 Ped. 2:2) Kapag sinasapatan natin ang pananabik na iyan sa pamamagitan ng pag-aaral ng Bibliya at pagkakapit ng mga turo nito, magkakaroon tayo ng malinis na budhi at ng layunin sa buhay. Magkakaroon tayo ng mabubuting kaibigan na nagmamahal at naglilingkod din sa tunay na Diyos. Ang lahat ng ito ay maiinam na dahilan para ‘malugod sa kautusan ng Diyos.’ (Roma 7:22) Pero marami pang ibang pakinabang. Ano ang ilan sa mga ito?

3 Habang natututo tayo nang higit tungkol kay Jehova at sa kaniyang Anak, lalong lumalago ang pag-ibig natin sa kanila at sa ating kapuwa. Dahil mayroon tayong tumpak na kaalaman sa Kasulatan, alam natin kung paano ililigtas ng Diyos ang sangkatauhan mula sa balakyot na sistemang ito. Mayroon din tayong mabuting balita na naibabahagi sa mga tao. At tiyak na pagpapalain tayo ni Jehova habang itinuturo natin sa iba ang mga bagay na natututuhan natin sa pagbabasa ng Salita ng Diyos.

^ ***w13 11/15 p. 3 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
“ANG pinakanakaaantok na oras sa magdamag ay bago magbukang-liwayway,” ang sabi ng isang dating panggabi ang trabaho. Malamang na sasang-ayon sa kaniya ang mga kailangang manatiling gising sa magdamag. Ganiyan din ang sitwasyon ng mga Kristiyano sa ngayon dahil ang sanlibutan ni Satanas ay nasa pinakamadilim na yugto na nito. (Roma 13:12) Napakamapanganib ngang makatulog tayo sa panahong ito! Kailangan nating “maging matino sa pag-iisip” at sumunod sa payo ng Bibliya na “maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.”—1 Ped. 4:7.

^ ***w13 11/15 p. 3-4 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
3 Sa liham ni apostol Pablo sa mga taga-Efeso, may binanggit siya na “bawat uri ng panalangin.” (Efe. 6:18) Sa mga panalangin natin, maaaring madalas nating hilingin kay Jehova na tulungan tayo sa ating mga pangangailangan at mga problema. Ang “Dumirinig ng panalangin” ay nagmamalasakit sa atin at nakikinig sa paghingi natin ng tulong. (Awit 65:2) Pero hindi natin dapat kaligtaan ang iba pang uri ng panalangin. Kabilang dito ang papuri, pasasalamat, at pagsusumamo.

4 Maraming dahilan para purihin natin si Jehova sa panalangin. Halimbawa, nauudyukan tayong purihin siya dahil sa “kaniyang makapangyarihang mga gawa” at sa “kalakhan ng kaniyang kadakilaan.” (Basahin ang Awit 150:1-6.) Sa anim na talata mismo ng Awit 150, tayo ay 13 beses na hinimok na purihin si Jehova! Udyok ng matinding pagpipitagan sa Diyos, ang kompositor ng isa pang awit ay nagsabi: “Pitong ulit kitang pinupuri sa isang araw dahil sa iyong matuwid na mga hudisyal na pasiya.” (Awit 119:164) Talagang karapat-dapat si Jehova sa ating papuri. Kaya hindi ba’t angkop lang na purihin natin siya sa ating mga panalangin ‘pitong ulit sa isang araw,’ ibig sabihin, talagang madalas?

Sabado, Enero 3

Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo.—[Juan 17:3].

Sinabi ni Jesus sa panalangin na dapat tayong patuloy na ‘kumuha ng kaalaman’ tungkol sa Diyos at kay Kristo. Paano natin ito magagawa? Una, gawin natin ang ating buong makakaya para higit na matuto tungkol kay Jehova at sa kaniyang Anak. Ikalawa, ikapit natin sa ating buhay ang mga natututuhan natin. Ginawa na ng mga apostol ang mahahalagang bagay na ito, gaya nga ng sinabi ni Jesus sa panalangin: “Ang mga pananalitang ibinigay mo sa akin ay ibinigay ko sa kanila, at tinanggap nila ang mga iyon.” ([Juan 17:8]) Pero para magtamo ng buhay na walang hanggan, kinailangan nilang patuloy na bulay-bulayin ang mga pananalita ng Diyos at ikapit ang mga iyon sa kanilang buhay. Nagawa ba ito ng tapat na mga apostol hanggang sa wakas ng buhay nila sa lupa? Oo! Ang kanilang mga pangalan ay permanenteng isinulat sa 12 batong pundasyon ng makalangit na Bagong Jerusalem.—[Apoc. 21:14]. w13 10/15 4:6

^ (Juan 17:3) Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo.

^ (Juan 17:8) sapagkat ang mga pananalitang ibinigay mo sa akin ay ibinigay ko sa kanila, at tinanggap nila ang mga iyon at talagang nalaman na lumabas ako bilang iyong kinatawan, at naniwala sila na isinugo mo ako.

^ (Apoc. 21:14) Ang pader ng lunsod ay mayroon ding labindalawang batong pundasyon, at sa mga iyon ay naroon ang labindalawang pangalan ng labindalawang apostol ng Kordero.

Lunes, Enero 5

Ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama.—[1 Juan 2:16].

Ang isang pang-akit ni Satanas na binanggit ni Juan ay ang “pagnanasa ng mga mata.” Ipinahihiwatig ng pananalitang ito na nagsisimula ang pagnanasa sa isang bagay habang tinitingnan natin ito. Pansinin na “ipinakita [ni Satanas kay Jesus] ang lahat ng mga kaharian ng tinatahanang lupa sa isang saglit ng panahon; at sinabi sa kaniya ng Diyablo: ‘Ibibigay ko sa iyo ang lahat ng awtoridad na ito at ang kaluwalhatian nila.’ ” ([Luc. 4:5, 6]) Hindi aktuwal na nakita ni Jesus ang lahat ng kaharian sa lupa, pero malamang na inisip ni Satanas na kung makikita ni Jesus sa pangitain ang kaluwalhatian ng mga ito, maaakit si Jesus sa kaniyang nakita. Tahasang sinabi ni Satanas: “Kung gagawa ka ng isang gawang pagsamba sa harap ko ay magiging iyong lahat ito.” ([Luc. 4:7]) Hinding-hindi papayag si Jesus na magpaimpluwensiya kay Satanas. Mabilis na tumugon si Jesus: “Nasusulat, ‘Si Jehova na iyong Diyos ang sasambahin mo, at sa kaniya ka lamang mag-uukol ng sagradong paglilingkod.’ ”—[Luc. 4:8]. w13 8/15 4:5, 9, 10

^ (1 Juan 2:16) sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan.

^ (Luc. 4:5, 6) Kaya dinala niya siya sa itaas at ipinakita sa kaniya ang lahat ng mga kaharian ng tinatahanang lupa sa isang saglit ng panahon; 6 at sinabi sa kaniya ng Diyablo: “Ibibigay ko sa iyo ang lahat ng awtoridad na ito at ang kaluwalhatian nila, sapagkat ibinigay na sa akin, at sa kaninumang nais ko ay ibinibigay ko ito.

^ (Luc. 4:7) Ikaw, kung gayon, kung gagawa ka ng isang gawang pagsamba sa harap ko ay magiging iyong lahat ito.”

^ (Luc. 4:8) Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Nasusulat, ‘Si Jehova na iyong Diyos ang sasambahin mo, at sa kaniya ka lamang mag-uukol ng sagradong paglilingkod.’ ”

Miyerkules, Enero 7

Papatnubayan mo ako ng iyong payo.—[Awit 73:24].

Nang mangalunya si David kay Bat-sheba, naapektuhan siya nang husto, pati na ang iba. Kahit na hari si David, dinisiplina pa rin siya ni Jehova. Isinugo ng Diyos si propeta Natan para maghatid ng matinding mensahe. (2 Sam. 12:1-12) Paano tumugon si David? Sising-sisi siya sa kaniyang ginawa, kaya pinagpakitaan siya ni Jehova ng awa. ([2 Sam. 12:13]) Kabaligtaran naman ang naging pagtugon ni Saul, ang haring hinalinhan ni David. (1 Sam. 15:1-3,[7-9,][12]) Dapat sana’y pinalambot ni Saul ang kaniyang puso. Pero tumanggi siyang magpahubog sa Dakilang Magpapalayok. ([Isa. 64:8]) Ipinagmatuwid niya ang hindi niya pagpatay sa mga hayop, na nangangatuwirang magagamit ang mga iyon bilang hain, at minaliit niya ang payo ni Samuel. Itinakwil ni Jehova si Saul bilang hari, at hindi na niya naibalik ang kaniyang mabuting kaugnayan sa tunay na Diyos.—1 Sam. 15:13-15,[20-23]. w13 6/15 4:3, 6, 7

^ (Aw. 73:24) Papatnubayan mo ako ng iyong payo, At pagkatapos ay dadalhin mo ako sa kaluwalhatian.

^ (2 Sam. 12:13) Sinabi ngayon ni David kay Natan: “Ako ay nagkasala laban kay Jehova.” Dahil dito ay sinabi ni Natan kay David: “Pinalalampas naman ni Jehova ang iyong kasalanan. Hindi ka mamamatay.

^ (1 Sam. 15:1-3) Nang magkagayon ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Ako ang isinugo ni Jehova upang magpahid sa iyo bilang hari sa kaniyang bayang Israel, at ngayon ay makinig ka sa tinig ng mga salita ni Jehova. 2 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Hihingan ko ng sulit ang ginawa ng Amalek sa Israel nang ituon niya ang kaniyang sarili laban dito noong nasa daan samantalang umaahon ito mula sa Ehipto. 3 Ngayon ay yumaon ka, at pabagsakin mo ang Amalek at italaga mo siya sa pagkapuksa kasama ang lahat ng nasa kaniya, at huwag kang mahabag sa kaniya, at patayin mo sila, ang lalaki at gayundin ang babae, ang bata at gayundin ang pasusuhin, ang toro at gayundin ang tupa, ang kamelyo at gayundin ang asno.’ ”

^ (1 Sam. 15:7-9) Pagkatapos ay pinabagsak ni Saul ang Amalek mula sa Havila hanggang sa Sur, na nasa tapat ng Ehipto. 8 At nahuli niyang buháy si Agag na hari ng Amalek, at ang buong bayan ay itinalaga niya sa pagkapuksa sa pamamagitan ng talim ng tabak. 9 Ngunit si Saul at ang bayan ay nahabag kay Agag at sa pinakamainam ng kawan at ng bakahan at ng mga pinataba at sa mga barakong tupa at sa lahat niyaong mabuti, at hindi nila ninais na italaga ang mga iyon sa pagkapuksa. Kung tungkol sa lahat ng mga pag-aari na kasuklam-suklam at itinakwil, ang mga ito ang itinalaga nila sa pagkapuksa.

^ (1 Sam. 15:12) At bumangon nang maaga si Samuel upang salubungin si Saul sa kinaumagahan. Ngunit may ulat na isinaysay kay Samuel, na nagsasabi: “Si Saul ay pumaroon sa Carmel, at, narito! nagtitindig siya ng isang bantayog para sa kaniyang sarili, at siya ay pumihit at tumawid at lumusong sa Gilgal.”

^ (Isa. 64:8) At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.

^ (1 Sam. 15:13-15) Sa kalaunan ay pumaroon si Samuel kay Saul, at sinabi ni Saul sa kaniya: “Pinagpala ka ni Jehova. Tinupad ko ang salita ni Jehova.” 14 Ngunit sinabi ni Samuel: “Kung gayon ay ano ang ibig sabihin ng ingay na ito ng kawan sa aking pandinig, at ng ingay ng bakahan na aking naririnig?” 15 Dito ay sinabi ni Saul: “Dinala nila ang mga iyon mula sa mga Amalekita, sapagkat ang bayan ay nahabag sa pinakamainam ng kawan at ng bakahan, sa layuning maghain kay Jehova na iyong Diyos; ngunit yaong natira ay itinalaga namin sa pagkapuksa.”

^ (1 Sam. 15:20-23) Gayunman, sinabi ni Saul kay Samuel: “Ngunit sinunod ko ang tinig ni Jehova nang yumaon ako sa atas na pinagsuguan sa akin ni Jehova at dinala ko si Agag na hari ng Amalek, ngunit ang Amalek ay itinalaga ko sa pagkapuksa. 21 At ang bayan ay kumuha ng mga tupa at mga baka mula sa samsam, ang pinakapili sa mga iyon bilang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa, upang ihain kay Jehova na iyong Diyos sa Gilgal.” 22 Sinabi naman ni Samuel: “Mayroon bang gayon kalaking kaluguran si Jehova sa mga handog na sinusunog at mga hain na gaya ng sa pagsunod sa tinig ni Jehova? Narito! Ang pagsunod ay mas mabuti kaysa sa hain, ang pagbibigay-pansin kaysa sa taba ng mga barakong tupa; 23 sapagkat ang paghihimagsik ay katulad ng kasalanang panghuhula, at ang pagkilos nang may kapangahasan ay katulad ng paggamit ng mahiwagang kapangyarihan at terapim. Yamang itinakwil mo ang salita ni Jehova, itinatakwil ka rin niya mula sa pagiging hari.”

Huwebes, Enero 8

Siyang nakikipag-ugnayan sa mga hangal ay mapapariwara.—[Kaw. 13:20].

Mga anak, kailangan ninyong mag-ingat pagdating sa pakikinig sa payo ng inyong mga kaedad. Sasabihin nila sa iyo ang gusto mong marinig, pero baka hindi ito makatulong sa iyo. Baka nga mapahamak ka pa. Palibhasa’y wala pang karunungan at karanasan, mababaw lang ang pangmalas ng mga kabataan sa mga bagay-bagay at hindi nila nakikita ang posibleng epekto ng kanilang mga ginagawa. Tandaan ang halimbawa ni Rehoboam, anak ni Haring Solomon. Nang maging hari siya sa Israel, dapat sana’y nakinig siya sa matalinong payo ng matatandang lalaki. Pero sa halip, nakinig siya sa mangmang na payo ng mga kaedad niya. Dahil dito, naghimagsik sa kaniyang pamamahala ang karamihan sa kaniyang mga sakop. (1 Hari 12:1-17) Huwag tularan si Rehoboam. Panatilihing bukás ang linya ng komunikasyon sa iyong mga magulang. Sabihin sa kanila ang niloloob mo. Makinig sa kanilang payo, at matuto sa kanilang karunungan. w13 5/15 4:10

^ (Kaw. 13:20) Siyang lumalakad na kasama ng marurunong ay magiging marunong, ngunit siyang nakikipag-ugnayan sa mga hangal ay mapapariwara.

Biyernes, Enero 9

[Tiyakin] ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga.—[Fil. 1:10].

Bukod sa personal na mga pakinabang, may mas mahalaga pang dahilan kung bakit tayo dumadalo sa mga pulong. (Heb. 10:24, 25) Ang pangunahing layunin ng ating pagtitipon ay ang sambahin si Jehova. ([Awit 95:6]) Isa ngang napakalaking pribilehiyo na purihin ang ating kamangha-manghang Diyos! ([Col. 3:16]) Nararapat si Jehova sa ating regular na pagsamba sa pamamagitan ng ating pagdalo sa mga pulong at pakikibahagi sa teokratikong mga pagtitipon. ([Apoc. 4:11]) Hindi nga nakapagtatakang pinapayuhan tayong ‘huwag pabayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba’! Ang ating mga pulong ay paglalaan ni Jehova para makapagbata tayo hanggang sa puksain niya ang balakyot na sistemang ito ng mga bagay. Kung ganiyan ang pangmalas natin sa mga pulong, ituturing natin ang mga ito bilang “mga bagay na higit na mahalaga” na dapat nating unahin kahit abala tayo sa ating buhay. Hinding-hindi tayo dapat lumiban sa mga pulong, lalo na kung wala namang mabigat na dahilan. w13 4/15 4:7, 8

^ (Fil. 1:10) upang matiyak ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga, upang kayo ay maging walang kapintasan at hindi makatisod sa iba hanggang sa araw ni Kristo,

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (Aw. 95:6) O pumarito kayo, sumamba tayo at yumukod; Lumuhod tayo sa harap ni Jehova na ating Maylikha.

^ (Col. 3:16) Hayaang ang salita ng Kristo ay manahan sa inyo nang sagana sa buong karunungan. Patuloy na magturo at magpaalalahanan sa isa’t isa sa pamamagitan ng mga salmo, mga papuri sa Diyos, mga espirituwal na awit na may kagandahang-loob, na umaawit sa inyong mga puso kay Jehova.

^ (Apoc. 4:11) “Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay, at dahil sa iyong kalooban ay umiral sila at nalalang.”

Linggo, Enero 11

Ang kaloob sa kamay ng bawat isa ay dapat na katumbas ng pagpapala ni Jehova na iyong Diyos na ibinigay niya sa iyo.—[Deut. 16:17].

Sa isang napakahirap na bansa sa Aprika, may mga kapatid na nagbubukod ng maliit na bahagi ng kanilang taniman at ginagamit ang napagbilhan ng mga inani roon para suportahan ang gawaing pang-Kaharian. Sa bansa ring iyon, isang Kingdom Hall ang isinaayos na maitayo. Gustung-gustong makatulong ng mga kapatid na tagaroon. Pero natapat ang pagtatayo sa panahon ng pagtatanim. Dahil talagang determinadong makatulong, sa araw ay nagtatrabaho sila sa Kingdom Hall at nagtatanim naman sila sa gabi. Napakalaki ngang sakripisyo! Maaalala natin dito ang mga kapatid sa Macedonia noong unang siglo. Kahit nasa “matinding karalitaan,” nagsumamo sila na mabigyan ng pribilehiyong tumulong sa isinasagawang proyekto. ([2 Cor. 8:1-4]) Tulad nila, bawat isa sa atin nawa ay ‘magbigay ng katumbas ng pagpapalang ibinibigay ni Jehova.’ w13 12/15 2:15

^ (Deut. 16:17) Ang kaloob sa kamay ng bawat isa ay dapat na katumbas ng pagpapala ni Jehova na iyong Diyos na ibinigay niya sa iyo.

^ (2 Cor. 8:1-4) Ngayon ay ipinaaalam namin sa inyo, mga kapatid, ang tungkol sa di-sana-nararapat na kabaitan ng Diyos na iginawad sa mga kongregasyon ng Macedonia, 2 na sa panahon ng isang malaking pagsubok sa ilalim ng kapighatian ay pinasagana ng kanilang saganang kagalakan at ng kanilang matinding karalitaan ang kayamanan ng kanilang pagkabukas-palad. 3 Sapagkat ayon sa kanilang talagang kakayahan, oo, ako ay nagpapatotoo, higit pa nga sa kanilang talagang kakayahan, 4 habang sila sa sarili nilang kagustuhan ay patuloy na nagsumamo sa amin na may matinding pamamanhik upang magkaroon ng pribilehiyong magbigay nang may kabaitan at ng isang bahagi sa ministeryong itinalaga para sa mga banal.

Martes, Enero 13

[Ang Diyos] ay nagmamalasakit sa inyo.—[1 Ped. 5:7].

Bagaman nagrebelde kay Jehova ang mga Israelita noong panahon ni Isaias, gusto pa rin Niya silang tulungan. ([Isa. 1:16-19]) Anumang problema ang mapaharap sa atin, nakaaaliw malaman na nagmamalasakit si Jehova at gusto niya tayong tulungan. Ipinangako pa nga niya na bibigyan niya tayo ng lakas para patuloy na makapagbata. ([1 Cor. 10:13]) Kung biktima tayo ng kawalang-katarungan—gaya ng tapat na si Job—tandaan na hindi si Jehova ang dapat sisihin. Kinapopootan ni Jehova ang kawalang-katarungan; iniibig niya ang katuwiran. ([Awit 33:5]) Tularan nawa natin ang saloobin ng kaibigan ni Job na si Elihu, na nagsabi: “Malayong gumawi nang may kabalakyutan ang tunay na Diyos, at na gumawi nang di-makatarungan ang Makapangyarihan-sa-lahat!” ([Job 34:10]) Hindi si Jehova ang sanhi ng ating mga problema. Sa halip, ibinibigay niya sa atin ang “bawat mabuting kaloob at ang bawat sakdal na regalo.”—[Sant. 1:13,][17]. w13 8/15 2:16, 17

^ (1 Ped. 5:7) habang inihahagis ninyo sa kaniya ang lahat ng inyong kabalisahan, sapagkat siya ay nagmamalasakit sa inyo.

^ (Isa. 1:16-19) Maghugas kayo; magpakalinis kayo; alisin ninyo ang kasamaan ng inyong mga gawain mula sa harap ng aking mga mata; tigilan ninyo ang paggawa ng masama. 17 Matuto kayong gumawa ng mabuti; hanapin ninyo ang katarungan; ituwid ninyo ang maniniil; maggawad kayo ng kahatulan para sa batang lalaking walang ama; ipagtanggol ninyo ang usapin ng babaing balo.” 18 “Halikayo ngayon at ituwid natin ang mga bagay-bagay sa pagitan natin,” ang sabi ni Jehova. “Bagaman ang mga kasalanan ninyo ay maging gaya ng iskarlata, ang mga ito ay mapapuputing gaya ng niyebe; bagaman ang mga ito ay maging pula na gaya ng telang krimson, ang mga ito ay magiging gaya pa man din ng lana. 19 Kung kayo ay magpapakita ng pagnanais at makikinig, ang buti ng lupain ay kakainin ninyo.

^ (1 Cor. 10:13) Walang tuksong dumating sa inyo maliban doon sa karaniwan sa mga tao. Ngunit ang Diyos ay tapat, at hindi niya hahayaang tuksuhin kayo nang higit sa matitiis ninyo, kundi kalakip ng tukso ay gagawa rin siya ng daang malalabasan upang mabata ninyo iyon.

^ (Aw. 33:5) Siya ay maibigin sa katuwiran at katarungan. Ang lupa ay punô ng maibiging-kabaitan ni Jehova.

^ (Job 34:10) Kaya makinig kayo sa akin, kayong mga taong may puso. Malayong gumawi nang may kabalakyutan ang tunay na Diyos, At na gumawi nang di-makatarungan ang Makapangyarihan-sa-lahat!

^ (Sant. 1:13) Kapag nasa ilalim ng pagsubok, huwag sabihin ng sinuman: “Ako ay sinusubok ng Diyos.” Sapagkat sa masasamang bagay ay hindi masusubok ang Diyos ni sinusubok man niya ang sinuman.

^ (Sant. 1:17) Ang bawat mabuting kaloob at ang bawat sakdal na regalo ay mula sa itaas, sapagkat bumababa ito mula sa Ama ng makalangit na mga liwanag, at sa kaniya ay wala man lamang pagbabago sa pagbaling ng anino.

Huwebes, Enero 15

Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama.—[Mat. 13:43].

Ang pananalitang “sa panahong iyon” ay maliwanag na tumutukoy sa pangyayaring kababanggit lang ni Jesus, ang ‘paghahagis sa mga panirang-damo sa maapoy na hurno.’ ([Mat. 13:42]) Magaganap iyan sa huling bahagi ng malaking kapighatian. Kaya tiyak na ang ‘pagsikat nang maliwanag’ ng mga pinahiran ay magaganap din sa panahong iyon sa hinaharap. Sinabi rin ni Jesus na ang mga matuwid ay ‘sisikat sa kaharian.’ Ano ang ibig sabihin niyan? Ang lahat ng tapat na pinahiran na narito pa sa lupa pagkatapos maganap ang unang bahagi ng malaking kapighatian ay permanente nang natatakan. Pagkatapos, gaya ng binanggit sa hula ni Jesus tungkol sa malaking kapighatian, titipunin sila sa langit. ([Mat. 24:31]) Doon sila sisikat “sa kaharian ng kanilang Ama,” at di-magtatagal pagkatapos ng digmaan ng Armagedon, magiging bahagi sila ng maligayang kasintahang babae ni Jesus sa “kasal ng Kordero.”—[Apoc. 19:6-9]. w13 7/15 2:16, 17

^ (Mat. 13:43) Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

^ (Mat. 13:42) at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.

^ (Mat. 24:31) At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito.

^ (Apoc. 19:6-9) At narinig ko ang gaya ng isang tinig ng isang malaking pulutong at gaya ng lagaslas ng maraming tubig at gaya ng dagundong ng malalakas na kulog. Sinabi nila: “Purihin ninyo si Jah, sapagkat si Jehova na ating Diyos, ang Makapangyarihan-sa-lahat, ay nagsimulang mamahala bilang hari. 7 Magsaya tayo at mag-umapaw sa kagalakan, at ibigay natin sa kaniya ang kaluwalhatian, sapagkat ang kasal ng Kordero ay dumating na at ang kaniyang asawa ay naghanda na ng kaniyang sarili. 8 Oo, ipinagkaloob sa kaniya na magayakan ng maningning, malinis, mainam na lino, sapagkat ang mainam na lino ay kumakatawan sa matuwid na mga gawa ng mga banal.” 9 At sinabi niya sa akin: “Isulat mo: Maligaya yaong mga inanyayahan sa hapunan ng kasal ng Kordero.” Gayundin, sinabi niya sa akin: “Ito ang mga tunay na pananalita ng Diyos.”

Linggo, Enero 18

Ang lahat ng Kasulatan ay . . . kapaki-pakinabang . . . sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay.—[2 Tim. 3:16].

Paano tayo magiging matiyaga at mabait kapag ‘nagtutuwid ng mga bagay-bagay’? Ipagpalagay na humingi ng tulong sa isang elder ang isang mag-asawa na laging nagtatalo. Ano ang gagawin ng elder? Wala siyang kakampihan, at sa halip, gagamitin niya ang mga simulain ng Bibliya sa pangangatuwiran sa kanila, gaya ng nasa kabanata 3 ng aklat na Ang Lihim ng Kaligayahan sa Pamilya. Habang tinatalakay niya sa kanila ang mga simulaing ito, baka makita ng mag-asawa kung aling payo ang dapat ikapit ng bawat isa sa kanila. Paglipas ng ilang panahon, maaari silang kumustahin ng elder at mag-alok ng karagdagang tulong kung kinakailangan. Kung magiging matiisin tayo at mabait, mapatitibay rin natin ang mga nababahala sa kanilang kalusugan, nanlulumo dahil nawalan ng trabaho, o nalilito sa ilang turo ng Kasulatan. Oo, ang paggamit ng Salita ng Diyos para ‘ituwid ang mga bagay-bagay’ ay nagdudulot ng maraming pakinabang sa bayan ni Jehova. w13 4/15 2:13, 14, 16

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

Huwebes, Enero 22

Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian . . . sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay.—[Apoc. 4:11].

Marami ang nagsasabi na naniniwala lang sila sa mga bagay na nakikita nila. Paano natin matutulungan ang gayong mga indibiduwal na manampalataya kay Jehova, yamang sinasabi ng Bibliya na “walang taong nakakita sa Diyos kailanman”? ([Juan 1:18]) At tayo naman, paano natin mapananatiling matibay ang ating pananampalataya sa “di-nakikitang Diyos,” si Jehova? ([Col. 1:15]) Una, kailangan nating alamin kung anong mga turo ang nagpapalabo sa katotohanan tungkol kay Jehova. Pagkatapos, dapat nating gamitin nang may kahusayan ang Bibliya para pabulaanan ang mga pangangatuwirang “ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos.” (2 Cor. 10:4, 5) Ang isang maling turo na bumubulag sa mga tao sa katotohanan tungkol sa Diyos ay ang doktrina ng ebolusyon. Ang paniniwalang ito ay salungat sa Bibliya at nagpapahiwatig na walang magandang kinabukasan ang tao. Itinuturo ng ebolusyon na basta na lang umiral ang lahat ng nabubuhay, na parang sinasabing walang layunin ang buhay ng tao. w13 10/15 1:1, 2

^ (Apoc. 4:11) “Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay, at dahil sa iyong kalooban ay umiral sila at nalalang.”

^ (Juan 1:18) Walang taong nakakita sa Diyos kailanman; ang bugtong na diyos na nasa dakong dibdib ng Ama ang siyang nakapagpaliwanag tungkol sa kaniya.

^ (Col. 1:15) Siya ang larawan ng di-nakikitang Diyos, ang panganay sa lahat ng nilalang;

^ (2 Cor. 10:4, 5) Sapagkat ang mga sandata ng aming pakikidigma ay hindi makalaman, kundi makapangyarihan sa pamamagitan ng Diyos para sa pagtitiwarik ng mga bagay na matibay ang pagkakatatag. 5 Sapagkat itinitiwarik namin ang mga pangangatuwiran at bawat matayog na bagay na ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos; at dinadala namin sa pagkabihag ang bawat kaisipan upang gawin itong masunurin sa Kristo;

Biyernes, Enero 23

Ang katuwiran ng iyong mga paalaala ay hanggang sa panahong walang takda.—[Awit 119:144].

Habang naghahanda ka para sa Pag-aaral sa Bantayan, naisip mo na ba, ‘Hindi ba’t natalakay na ang paksang ito?’ Kung medyo matagal ka nang dumadalo sa mga pulong ng kongregasyon, malamang na napapansin mong may mga paksang paulit-ulit na tinatalakay, gaya ng Kaharian ng Diyos, pantubos, paggawa ng mga alagad, at mga katangiang tulad ng pag-ibig at pananampalataya. Nakakatulong ang pagrerepaso sa mga paksang ito para manatili tayong malusog sa pananampalataya at “maging mga tagatupad . . . ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang.” ([Sant. 1:22]) Ang salitang Hebreo na isinaling “paalaala” ay kadalasang tumutukoy sa mga kautusan, utos, at tuntunin na ibinibigay ng Diyos sa kaniyang bayan. Di-tulad ng mga batas ng tao, na malimit amyendahan o baguhin, ang mga kautusan at alituntunin ni Jehova ay laging mapagkakatiwalaan. Bagaman ang ilan sa mga ito ay ibinigay sa isang partikular na panahon o sitwasyon, hindi ito kakikitaan ng mali o kakulangan. w13 9/15 1:1, 2

^ (Aw. 119:144) Ang katuwiran ng iyong mga paalaala ay hanggang sa panahong walang takda. Ipaunawa mo sa akin, upang manatili akong buháy.

^ (Sant. 1:22) Gayunman, maging mga tagatupad kayo ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang, na nililinlang ang inyong sarili sa pamamagitan ng maling pangangatuwiran.

Sabado, Enero 24

Ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova ay handa naming gawin.—[Ex. 24:3].

Ang Israel ay isang bansang nakaalay sa Diyos. Noong 1513 B.C.E., sabik na sabik ang mga Israelita na gawin ang kalooban ni Jehova. Kaya pinabanal sila ng Diyos, o ibinukod bilang kaniyang piniling bayan. Isa ngang napakalaking pribilehiyo! Makalipas ang 40 taon, ipinaalaala ni Moises sa kanila: “Ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos.” ([Deut. 7:6]) Nakalulungkot, naglaho ang matinding pagnanais ng Israel na maging isang banal na bansa. Bagaman laging may mga indibiduwal na naglilingkod sa Diyos, mas gusto ng karamihan sa mga Judio na magmukhang banal kaysa gawin ang kalooban ng Diyos. Gaya ng mga Israelita, pinabanal din ng Diyos ang mga Saksi ni Jehova bilang isang bayan. Kapuwa ang mga pinahirang Kristiyano at ang “malaking pulutong” ay banal, ibinukod para sa sagradong paglilingkod. ([Apoc. 7:9,][14, 15;][1 Cor. 6:11]) Ayaw ng sinuman sa atin na maiwala ang kaniyang pinabanal na katayuan sa harap ng Diyos, gaya ng nangyari sa mga Israelita nang maglaon. w13 8/15 1:2-4

^ (Ex. 24:3) Pagkatapos ay pumaroon si Moises at isinaysay sa bayan ang lahat ng mga salita ni Jehova at ang lahat ng mga hudisyal na pasiya, at ang buong bayan ay sumagot sa iisang tinig at nagsabi: “Ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova ay handa naming gawin.”

^ (Deut. 7:6) Sapagkat ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos. Ikaw ang pinili ni Jehova na iyong Diyos upang maging kaniyang bayan, isang pantanging pag-aari, mula sa lahat ng mga bayan na nasa ibabaw ng lupa.

^ (Apoc. 7:9) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakita ko, at, narito! isang malaking pulutong, na hindi mabilang ng sinumang tao, mula sa lahat ng mga bansa at mga tribo at mga bayan at mga wika, na nakatayo sa harap ng trono at sa harap ng Kordero, na nadaramtan ng mahahabang damit na puti; at may mga sanga ng palma sa kanilang mga kamay.

^ (Apoc. 7:14, 15) At kaagad kong sinabi sa kaniya: “Panginoon ko, ikaw ang siyang nakaaalam.” At sinabi niya sa akin: “Ito ang mga lumabas mula sa malaking kapighatian, at nilabhan nila ang kanilang mahahabang damit at pinaputi ang mga iyon sa dugo ng Kordero. 15 Iyan ang dahilan kung bakit sila nasa harap ng trono ng Diyos; at nag-uukol sila sa kaniya ng sagradong paglilingkod araw at gabi sa kaniyang templo; at ang Isa na nakaupo sa trono ay maglulukob ng kaniyang tolda sa kanila.

^ (1 Cor. 6:11) Gayunma’y ganiyan ang ilan sa inyo noon. Ngunit hinugasan na kayong malinis, ngunit pinabanal na kayo, ngunit ipinahayag na kayong matuwid sa pangalan ng ating Panginoong Jesu-Kristo at sa espiritu ng ating Diyos.

Linggo, Enero 25

Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono.—[Mat. 25:31].

Matatapos na noon ang ministeryo ni Jesus sa lupa, at gustung-gustong malaman ng mga alagad niya kung ano ang mangyayari sa kanila sa hinaharap. Kaya ilang araw bago siya mamatay, tinanong siya ng apat sa kaniyang mga apostol: “Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?” ([Mat. 24:3;][Mar. 13:3]) Bilang sagot, nagbigay si Jesus ng isang hulang may malawak na katuparan, na nakaulat sa Mateo kabanata 24 at 25. Sa hulang iyon, bumanggit si Jesus ng maraming mahahalagang pangyayari na magaganap. Interesado tayo sa mga sinabi niya dahil gustung-gusto rin nating malaman kung ano ang mangyayari sa hinaharap. Sa paglipas ng mga taon, may-pananalanging pinag-aralan ng mga lingkod ni Jehova ang hula ni Jesus tungkol sa mga huling araw. Sinikap nilang higit na maunawaan kung kailan matutupad ang mga sinabi ni Jesus. w13 7/15 1:1, 2

^ (Mat. 25:31) “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono.

^ (Mat. 24:3) Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?”

^ (Mar. 13:3) At samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo na abot-tanaw ang templo, sina Pedro at Santiago at Juan at Andres ay nagsimulang magtanong sa kaniya nang sarilinan:

Lunes, Enero 26

Maging mga tagatulad kayo sa Diyos, bilang mga anak na minamahal.—[Efe. 5:1].

Maraming magagandang katangian si Jehova. Sa katunayan, makapaglilista tayo ng mahigit 40 katangian niya. Isip-isipin na lang kung gaano karami ang puwede nating matutuhan tungkol sa mga katangian ni Jehova sa ating personal o pampamilyang pag-aaral! Paano tayo makikinabang sa gayong pag-aaral? Lalalim ang pagpapahalaga natin sa ating Ama sa langit. At habang lumalalim ang pagpapahalaga natin kay Jehova, mas titindi ang pagnanais nating maging malapít sa kaniya at tularan siya. ([Jos. 23:8;][Awit 73:28]) Maaaring unti-unting lumalim ang ating pagpapahalaga. Para ilarawan: Lalo nating napahahalagahan o nagugustuhan ang isang bagong putahe habang nilalanghap natin ito, ninanamnam, at natututuhang lutuin. Sa katulad na paraan, lumalalim ang pagpapahalaga natin sa isang katangian ni Jehova habang nagiging pamilyar tayo rito, binubulay-bulay ito, at tinutularan. w13 6/15 1:1, 2

^ (Efe. 5:1) Kaya nga, maging mga tagatulad kayo sa Diyos, bilang mga anak na minamahal,

^ (Jos. 23:8) Kundi kay Jehova na inyong Diyos kayo mangunyapit, gaya ng ginagawa ninyo hanggang sa araw na ito.

^ (Aw. 73:28) Ngunit kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan, Upang ipahayag ang lahat ng iyong mga gawa.

Huwebes, Enero 29

Hindi ako maghahandog kay Jehova na aking Diyos ng mga haing sinusunog nang walang bayad.—[2 Sam. 24:24].

Isang brother na nagboboluntaryo sa pagtatayo ng mga Kingdom Hall at sa pagtulong sa mga naapektuhan ng likas na sakuna ang nagsabi na hindi niya mailarawan ang kagalakang nadarama niya sa gayong paglilingkod. Binanggit niya, “Sa tuwing makikita kong masayang-masaya ang mga kapatid kapag naitayo na ang kanilang bagong Kingdom Hall o kapag tumatanggap sila ng tulong pagkatapos ng isang likas na sakuna, nadarama kong sulit ang lahat ng pagod at pagsisikap ko.” Sa makabagong panahon, ang organisasyon ni Jehova ay laging humahanap ng paraan kung paano susuportahan ang gawain ni Jehova. Noong 1904, isinulat ni Brother C. T. Russell: “Itinuturing ng bawat isa ang kaniyang sarili bilang hinirang ng Panginoon na katiwala ng kaniyang sariling panahon, impluwensiya, salapi, atbp., at bawat isa ay dapat maghangad na gamitin ang mga talentong ito sa abot ng kaniyang makakaya, sa ikaluluwalhati ng Panginoon.” Bagaman mayroon tayong mga isinasakripisyo para kay Jehova, ang mga ito ay nagdudulot naman ng maraming pagpapala.—2 Sam. 24:21-24. w13 12/15 2:7, 8

^ (2 Sam. 24:24) Gayunman, sinabi ng hari kay Arauna: “Hindi, kundi walang pagsalang bibilhin ko iyon sa iyo kapalit ng isang halaga; at hindi ako maghahandog kay Jehova na aking Diyos ng mga haing sinusunog nang walang bayad.” Kaya binili ni David ang giikan at ang mga baka ng limampung siklong pilak.

^ (2 Sam. 24:21-24) Nang magkagayon ay sinabi ni Arauna: “Bakit naparito sa kaniyang lingkod ang panginoon kong hari?” Sinabi naman ni David: “Upang bilhin sa iyo ang giikan na pagtatayuan ng isang altar para kay Jehova, upang ang salot ay matigil mula sa bayan.” 22 Ngunit sinabi ni Arauna kay David: “Kunin iyon ng panginoon kong hari at ihandog kung ano ang mabuti sa kaniyang paningin. Narito ang mga baka bilang handog na sinusunog at ang panggiik na kareta at ang mga kagamitan ng mga baka bilang kahoy. 23 Ang lahat ng bagay, O hari, ay ibinibigay ni Arauna sa hari.” At sinabi pa ni Arauna sa hari: “Kalugdan ka nawa ni Jehova na iyong Diyos.” 24 Gayunman, sinabi ng hari kay Arauna: “Hindi, kundi walang pagsalang bibilhin ko iyon sa iyo kapalit ng isang halaga; at hindi ako maghahandog kay Jehova na aking Diyos ng mga haing sinusunog nang walang bayad.” Kaya binili ni David ang giikan at ang mga baka ng limampung siklong pilak.

Sabado, Enero 31

Mag-ingat.—[Col. 2:8].

Ang “pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao,” na binabanggit sa [Colosas 2:8], ay makikita ngayon sa makasanlibutang kaisipan na isinusulong ng maraming intelektuwal. Ang mga nagtapos ng mataas na edukasyon, na nagsunog ng kilay sa akademikong pag-aaral, ay kadalasang walang gaanong praktikal na kasanayan at hindi handang humarap sa realidad ng buhay. Kabaligtaran nito, ang mga lingkod ni Jehova ay pumipili ng edukasyong magbibigay sa kanila ng kinakailangang kasanayan para makapamuhay nang simple at makapaglingkod sa Diyos. Sineseryoso nila ang payo ni Pablo kay Timoteo: “Ang totoo, ito ay isang paraan ng malaking pakinabang, itong makadiyos na debosyon kalakip ang kasiyahan sa sarili. Kaya, sa pagkakaroon ng pagkain at pananamit, magiging kontento na tayo sa mga bagay na ito.” ([1 Tim. 6:6,][8]) Sa halip na kumuha ng mga degree at maging titulado, ang mga tunay na Kristiyano ay nakapokus sa lubusang pakikibahagi sa ministeryo para matulungan ang iba na maging alagad ni Kristo.—[2 Cor. 3:1-3]. w13 10/15 2:13

^ (Col. 2:8) Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo;

^ (Col. 2:8) Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo;

^ (1 Tim. 6:6) Ang totoo, ito ay isang paraan ng malaking pakinabang, itong makadiyos na debosyon kalakip ang kasiyahan sa sarili.

^ (1 Tim. 6:8) Kaya, sa pagkakaroon ng pagkain at pananamit, magiging kontento na tayo sa mga bagay na ito.

^ (2 Cor. 3:1-3) Pinasisimulan ba naming muling irekomenda ang aming sarili? O kami ba, marahil, tulad ng ilang tao, ay nangangailangan ng mga liham ng rekomendasyon sa inyo o mula sa inyo? 2 Kayo mismo ang aming liham, nakasulat sa aming mga puso at nakikilala at binabasa ng buong sangkatauhan. 3 Sapagkat nahahayag kayo bilang isang liham ni Kristo na isinulat namin bilang mga ministro, isinulat hindi sa pamamagitan ng tinta kundi sa pamamagitan ng espiritu ng isang Diyos na buháy, hindi sa mga tapyas na bato, kundi sa mga tapyas na laman, sa mga puso.

Pebrero

Linggo, Pebrero 1

Kayo man ay kumakain o umiinom o gumagawa ng anupaman, gawin ninyo ang lahat ng bagay sa ikaluluwalhati ng Diyos.—[1 Cor. 10:31].

Gumagawa tayo araw-araw ng maraming desisyon, malalaki at maliliit. Ayon sa isang pag-aaral, mahigit 40 porsiyento ng ating mga desisyon ay hindi gaanong pinag-isipan kundi batay lang sa nakasanayan. Halimbawa, malamang na nagpapasiya ka tuwing umaga kung ano ang isusuot mo. Baka isipin mong maliit na bagay lang ito at hindi na kailangang pag-isipan, lalo na kung nagmamadali ka. Pero mahalagang isipin kung ang isusuot mo ay angkop sa isang lingkod ni Jehova. (2 Cor. 6:3, 4) Kapag bumibili ka ng damit, maaaring iniisip mo kung ano ang uso. Pero mahinhin ba ang istilo nito? At kumusta rin ang presyo? Sa paggawa ng tamang pasiya sa ganitong mga bagay, nasasanay ang ating kakayahan sa pang-unawa, na makakatulong naman sa atin sa paggawa ng tamang desisyon pagdating sa mas mahahalagang bagay.—[Luc. 16:10]. w13 9/15 4:12

^ (1 Cor. 10:31) Kaya nga, kayo man ay kumakain o umiinom o gumagawa ng anupaman, gawin ninyo ang lahat ng bagay sa ikaluluwalhati ng Diyos.

^ (2 Cor. 6:3, 4) Sa anumang paraan ay hindi kami nagbibigay ng anumang dahilan na ikatitisod, upang ang aming ministeryo ay huwag makitaan ng pagkakamali; 4 kundi sa bawat paraan ay inirerekomenda namin ang aming sarili bilang mga ministro ng Diyos, sa maraming pagbabata, sa mga kapighatian, sa mga pangangailangan, sa mga kahirapan,

^ (Luc. 16:10) Ang taong tapat sa pinakakaunti ay tapat din sa marami, at ang taong di-matuwid sa pinakakaunti ay hindi rin matuwid sa marami.

^ ***w13 8/15 p. 25-26 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
11 Binanggit din ni Juan ang “pagpaparangya ng kabuhayan.” Noong sina Adan at Eva pa lang ang tao sa lupa, hindi sila posibleng ‘magparangya ng kabuhayan,’ o magyabang, sa ibang tao. Pero kinakitaan sila ng pagiging mapagmataas. Nang tuksuhin ni Satanas si Eva, pinapaniwala niya ito na may magandang bagay na ipinagkakait ang Diyos sa kaniya. Sinabi ng Diyablo na sa araw na kumain si Eva mula sa “punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama,” siya ay “magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.” (Gen. 2:17; 3:5) Pinalabas ni Satanas na puwedeng mabuhay si Eva nang hiwalay kay Jehova. Lumilitaw na pagiging mapagmataas ang isang dahilan kung kaya naniwala si Eva sa kasinungalingang iyon. Kinain niya ang ipinagbabawal na bunga sa pag-aakalang hindi siya mamamatay. Maling-mali siya!

12 Di-gaya ni Eva, napakahusay na halimbawa ni Jesus sa pagiging mapagpakumbaba! Tinukso siya ni Satanas na gumawa ng isang bagay na kahanga-hanga pero maglalagay sa Diyos sa pagsubok. Matatag na tumanggi si Jesus dahil ang gayong pagkilos ay pagmamataas! Kaya malinaw at tuwiran ang sagot ni Jesus: “Sinasabi, ‘Huwag mong ilalagay sa pagsubok si Jehova na iyong Diyos.’”—Basahin ang Lucas 4:9-12.

^ ***w13 7/15 p. 23 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
13 Sino kung gayon ang mga lingkod ng sambahayan? Sa simpleng pananalita, sila ang pinakakain. Sa pasimula ng mga huling araw, ang lahat ng lingkod ng sambahayan ay mga pinahiran. Nang maglaon, naging bahagi rin ng mga lingkod ng sambahayan ang malaking pulutong ng ibang mga tupa. Ngayon, ang kalakhang bahagi ng “isang kawan” na pinangungunahan ni Kristo ay binubuo ng ibang mga tupa. (Juan 10:16) Ang dalawang grupo ay nakikinabang sa iisang espirituwal na pagkain sa tamang panahon na inilalaan ng tapat na alipin. Paano naman ang mga miyembro ng Lupong Tagapamahala na bumubuo ngayon sa tapat at maingat na alipin? Kailangan din silang pakainin sa espirituwal. Kaya mapagpakumbaba nilang kinikilala na sila, bilang mga indibiduwal, ay mga lingkod din ng sambahayan tulad ng iba pang mga tunay na tagasunod ni Jesus.

14 Isang mabigat na pananagutan ang ibinigay ni Jesus sa tapat at maingat na alipin. Noong panahon ng Bibliya, ang isang pinagkakatiwalaang alipin, o katiwala, ay tagapamahala sa sambahayan. (Luc. 12:42) Kaya iniatas sa tapat at maingat na alipin ang pananagutang pangasiwaan ang sambahayan ng mga mananampalataya. Kasama sa pananagutang iyan ang pangangasiwa sa materyal na mga pag-aari, gawaing pangangaral, mga programa sa asamblea at kombensiyon, at ang paglalathala ng salig-Bibliyang mga literatura na gagamitin sa ministeryo at sa personal at pangkongregasyong pag-aaral. Ang mga lingkod ng sambahayan ay umaasa sa lahat ng espirituwal na pagkaing inilalaan ng tapat na alipin.

^ ***w13 5/15 p. 22 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
13 Mas mabuti kung hindi agad-agad magbibigay ng opinyon ang mga magulang. Siyempre pa, hindi laging madaling manahimik kapag may sinasabing nakababahala ang inyong mga anak. Pero mahalagang makinig na mabuti bago magsalita. Ganito ang isinulat ng matalinong si Haring Solomon: “Kapag ang isa ay sumasagot sa isang bagay bago niya marinig iyon, kamangmangan ito sa kaniya at kahihiyan.” (Kaw. 18:13) Kung mananatili kang kalmado at makikinig, mas magkukuwento ang iyong mga anak. Kailangan mo munang malaman ang buong pangyayari bago ka makapagpayo. Baka sa likod ng “padalus-dalos na pananalita” ng iyong mga anak ay may pusong balisa. (Job 6:1-3) Bilang maibiging mga magulang, makinig para maunawaan ang mga anak ninyo at magsalita para matulungan sila.

14 Mga anak, kailangan din ninyong maging “mabagal sa pagsasalita.” Tandaan, ang inyong mga magulang ay may bigay-Diyos na pananagutang sanayin kayo, kaya huwag agad-agad kontrahin ang sinasabi nila. (Kaw. 22:6) Malamang na pinagdaanan na nila ang nararanasan mo ngayon. Baka pinagsisisihan nila ang mga pagkakamaling nagawa nila noong bata pa sila, at ayaw nilang maulit ninyo ang gayong mga pagkakamali. Kung gayon, ituring ninyo ang inyong magulang bilang kaibigan, hindi kaaway. Ayaw nila kayong masaktan; gusto nila kayong tulungan. (Basahin ang Kawikaan 1:5.) “Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina,” at ipakita sa kanila na mahal mo sila gaya ng pagmamahal nila sa iyo. Dahil dito, magiging mas madali para sa kanila na “palakihin [ka] sa disiplina at pangkaisipang patnubay ni Jehova.”—Efe. 6:2, 4.

^ ***w13 10/15 p. 27-28 Mamuhay Kaayon ng Maibiging Panalangin ni Jesus***
7 Ayon sa mga iskolar ng wikang Griego, ang salitang Griego na isinaling “pagkuha ng kaalaman” ay maaari ding isalin na “dapat patuloy na makilala.” Ang dalawang kahulugang ito ay magkaugnay at parehong mahalaga. Kaya ang “pagkuha ng kaalaman” ay nangangahulugan ng patuloy na pagsisikap na “makilala” ang Diyos. Pero para masabing kilala natin ang pinakadakilang Persona sa uniberso, hindi sapat na alam natin ang kaniyang mga katangian at layunin. Dapat na mayroon tayong malalim na pag-ibig at malapít na kaugnayan sa kaniya at sa ating mga kapananampalataya. Ipinaliliwanag ng Bibliya: “Siya na hindi umiibig ay hindi nakakilala sa Diyos.” (1 Juan 4:8) Kaya kasama sa pagkilala sa Diyos ang pagiging masunurin sa kaniya. (Basahin ang 1 Juan 2:3-5.) Isa ngang napakalaking pribilehiyo na mapabilang sa mga nakakakilala kay Jehova! Pero tulad ng nangyari kay Hudas Iscariote, maaari din nating maiwala ang ating napakahalagang kaugnayan sa Diyos. Kaya gawin natin ang ating buong makakaya para maingatan ito. Sa gayon, matatamo natin ang napakagandang kaloob na buhay na walang hanggan.—Mat. 24:13.

^ ***w13 8/15 p. 13-14 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
18 Huwag pag-alinlanganan si Jehova. Ang Diyos ay sakdal, at ang mga kaisipan niya ay mas mataas kaysa sa atin. (Isa. 55:8, 9) Kung mapagpakumbaba tayo, kikilalanin natin na limitado ang ating kaunawaan. (Roma 9:20) Kadalasan, hindi natin alam ang lahat ng detalye sa isang sitwasyon. Malamang na sasang-ayon ka sa kawikaang ito: “Sa simula’y waring tama ang unang magdulog ng usapin, hanggang dumating ang kaaway at masuri siya.”—Kasabihan [o, Kawikaan] 18:17, Biblia ng Sambayanang Pilipino.

19 Ipagpalagay nang isang pinagtitiwalaang kaibigan ang gumagawa ng isang bagay na hindi natin naiintindihan o sa tingin natin ay kakaiba, iisipin ba natin agad na may ginagawa siyang masama? O magtitiwala pa rin tayo sa kaniya, lalo pa’t matagal na natin siyang kilala? Kung may gayon tayong tiwala sa ating di-sakdal na mga kaibigan, hindi ba’t lalo tayong dapat magtiwala sa ating makalangit na Ama, na ang mga lakad at kaisipan ay mas mataas kaysa sa atin?

20 Tandaan kung sino ang dahilan ng ating mga problema. Kung minsan, tayo mismo ang may kagagawan ng ating mga problema. Dapat nating aminin iyan. (Gal. 6:7) Huwag isisi kay Jehova ang mga problema mo. Bakit hindi iyan makatuwiran? Pag-isipan ito: Puwedeng tumakbo nang napakabilis ang isang kotse. Ipagpalagay nang pinatakbo ito ng drayber sa may kurbada nang lampas sa speed limit, at bumangga ito. Dapat bang sisihin sa aksidenteng ito ang gumawa ng kotse? Siyempre hindi! Sa katulad na paraan, nilalang tayo ni Jehova na may kalayaang magpasiya. Pero binigyan din niya tayo ng mga tagubilin kung paano gagawa ng matatalinong desisyon. Kaya bakit natin sisisihin ang ating Maylalang sa ating mga pagkakamali?

21 Siyempre hindi lahat ng problema natin ay resulta ng ating mga pagkakamali. Kung minsan, nagiging biktima tayo ng ‘panahon at ng di-inaasahang pangyayari.’ (Ecles. 9:11) Pero huwag nating kalilimutan na si Satanas na Diyablo ang pangunahing sanhi ng kabalakyutan. (1 Juan 5:19; Apoc. 12:9) Siya ang kaaway—hindi si Jehova!—1 Ped. 5:8.

^ ***w13 6/15 p. 15 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
12 Ang isa pa sa magagandang katangian ni Jehova ay ang pagkamakatuwiran. Ano ang ibig sabihin nito? Ang orihinal na salita na karaniwang isinasaling “makatuwiran” sa Bagong Sanlibutang Salin ay literal na nangangahulugang “mapagparaya.” (Tito 3:1, 2) Hindi laging iginigiit ng makatuwirang tao ang letra-por-letrang sinasabi ng batas, at hindi rin siya sobrang istrikto, sobrang higpit, o mabagsik. Sa halip, malumanay siyang makitungo sa iba, anupat isinasaalang-alang ang kanilang kalagayan. Handa siyang makinig sa sinasabi ng iba at, kung kinakailangan, nagpaparaya siya at hindi ipinipilit ang sarili niyang kagustuhan.

^ ***w13 6/15 p. 16 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
20 Siyempre pa, hindi natin gustong ipagkamali ang pagiging makatuwiran sa pagiging mabait sa sarili, anupat binabawasan ang ating paglilingkod sa Diyos. (Mat. 16:22) Hindi tayo magpaparelaks-relaks at pagkatapos ay sasabihing nagiging makatuwiran lang tayo. Sa halip, lahat tayo ay kailangang ‘magpunyagi nang buong-lakas’ sa pagsuporta sa kapakanan ng Kaharian. (Luc. 13:24) Kaya dapat tayong maging timbang. Nagpupunyagi tayo at hindi natin binabawasan ang paglilingkod natin. Sa kabilang banda, tandaan na hindi humihiling si Jehova ng higit sa makakaya natin. Kapag ibinibigay natin sa kaniya ang pinakamainam, makatitiyak tayong nalulugod siya. Hindi ba’t nakatutuwang maglingkod sa isang mapagpahalaga at makatuwirang Panginoon? Sa susunod na artikulo, tatalakayin natin ang dalawa pang magandang katangian ni Jehova.—Awit 73:28.

^ (Juan 6:1-13) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay tumawid si Jesus sa kabilang ibayo ng dagat ng Galilea, o Tiberias. 2 Ngunit isang malaking pulutong ang patuloy na sumusunod sa kaniya, sapagkat namamasdan nila ang mga tanda na ginagawa niya sa mga may karamdaman. 3 Kaya si Jesus ay umahon sa isang bundok, at doon ay nakaupo siyang kasama ng kaniyang mga alagad. 4 Ang paskuwa nga, ang kapistahan ng mga Judio, ay malapit na. 5 Sa gayon, nang itingin ni Jesus ang kaniyang mga mata at mamasdan na may malaking pulutong na paparating sa kaniya, sinabi niya kay Felipe: “Saan tayo bibili ng mga tinapay upang makain ng mga ito?” 6 Gayunman, sinasabi niya ito upang subukin siya, sapagkat alam naman niya kung ano ang kaniyang gagawin. 7 Sumagot si Felipe sa kaniya: “Ang halagang dalawang daang denariong tinapay ay hindi sapat sa kanila, upang makakuha ng tigkakaunti ang bawat isa.” 8 Ang isa sa kaniyang mga alagad, si Andres na kapatid ni Simon Pedro, ay nagsabi sa kaniya: 9 “Narito ang isang batang lalaki na may limang tinapay na sebada at dalawang maliliit na isda. Ngunit gaano na ang mga ito sa ganito karami?” 10 Sinabi ni Jesus: “Pahiligin ninyo ang mga tao gaya ng sa pagkain.” Marami ngang damo sa dakong iyon. Sa gayon ay humilig ang mga lalaki, na mga limang libo ang bilang. 11 Kaya kinuha ni Jesus ang mga tinapay at, nang makapagpasalamat, ipinamahagi niya ang mga iyon sa mga nakahilig, gayundin naman ang maliliit na isda gaanuman karami ang naisin nila. 12 Ngunit nang mabusog sila ay sinabi niya sa kaniyang mga alagad: “Tipunin ninyo ang mga natirang pira-piraso, upang walang masayang.” 13 Sa gayon ay tinipon nila ang mga iyon, at napuno nila ang labindalawang basket ng mga pira-piraso mula sa limang tinapay na sebada, na natira niyaong mga kumain.

^ ***w13 7/15 p. 15 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
GUNIGUNIHIN ang eksena. (Basahin ang Mateo 14:14-21.) Malapit na noon ang Paskuwa ng 32 C.E. Isang pulutong ng mga 5,000 lalaki, bukod pa sa mga babae at bata, ang sumunod kay Jesus at sa kaniyang mga alagad sa isang liblib na lugar malapit sa Betsaida, isang nayon sa hilagang baybayin ng Dagat ng Galilea.

2 Nang makita ni Jesus ang pulutong, nahabag siya sa kanila, kaya pinagaling niya ang mga maysakit at tinuruan niya sila ng maraming bagay tungkol sa Kaharian ng Diyos. Pagkagat ng dilim, sinabi ng mga alagad kay Jesus na payaunin ang mga tao para bumili ng pagkain sa kalapit na mga nayon. Pero sinabi ni Jesus sa mga alagad: “Bigyan ninyo sila ng makakain.” Tiyak na nagtaka sila sa sinabi niya dahil imposibleng magkasya ang pagkaing mayroon sila—limang tinapay at dalawang maliliit na isda.

3 Dahil sa awa, gumawa si Jesus ng himala—ang tanging himala na pare-parehong iniulat ng apat na manunulat ng Ebanghelyo. (Mar. 6:35-44; Luc. 9:10-17; Juan 6:1-13) Inutusan ni Jesus ang kaniyang mga alagad na paupuin sa damuhan ang pulutong nang tig-50 o tig-100 bawat grupo. Matapos manalangin, pinagputul-putol niya ang tinapay at hinati-hati ang isda. Pagkatapos, sa halip na siya mismo ang magbigay ng pagkain sa mga tao, ipinamahagi ito ni Jesus “sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong.” Napakaraming sumobrang pagkain! Pansinin: Libu-libo ang pinakain ni Jesus sa pamamagitan ng iilan—ang kaniyang mga alagad.

^ ***w13 5/15 p. 12 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
16 Nailalapít din natin ang iba kay Jehova kapag nagpapakita tayo ng mga katangiang gaya ng mahabang pagtitiis, pag-ibig, at kabaitan. Ang ilan na nagmamasid sa atin ay maaaring magkaroon ng pagnanais na matuto tungkol kay Jehova, sa kaniyang layunin, at sa kaniyang bayan. Ang saloobin at paggawi ng mga tunay na Kristiyano ay ibang-iba sa mga may pakitang-taong makadiyos na debosyon. May mga lider ng relihiyon na yumaman dahil sa panloloko sa kanilang kawan. Ginamit nila ang perang nakukulimbat nila para bumili ng magagarang bahay at sasakyan—at sa isang kaso pa nga, isang air-conditioned na kulungan ng aso. Ang totoo, maraming nag-aangking tagasunod ni Kristo ang hindi ‘nagbibigay nang walang bayad.’ (Mat. 10:8) Sa halip, katulad sila ng tiwaling mga saserdote sa sinaunang Israel. “Nagtuturo [sila] kapalit lamang ng isang halaga”—at karamihan ng itinuturo nila ay wala sa Kasulatan. (Mik. 3:11) Ang gayong paggawi ay hindi nakatutulong sa iba na makipagkasundo sa Diyos.

^ ***w13 5/15 p. 12 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
18 Bakit ka determinadong magtiyaga sa maiinam na gawa? Malamang, dahil alam mo na kapag nagpakita ka ng sigasig sa ministeryo at mainam na paggawi, napararangalan natin si Jehova at natutulungan ang iba na maligtas. (Basahin ang 1 Corinto 10:31-33.) Ang sigasig sa maiinam na gawa sa pangangaral ng mabuting balita at paggawi sa makadiyos na paraan ay udyok ng taimtim na pagnanais na magpakita ng pag-ibig sa Diyos at sa kapuwa. (Mat. 22:37-39) Kung masigasig tayo sa maiinam na gawa, magkakaroon tayo ng tunay na kagalakan at kasiyahan sa ngayon. Bukod diyan, makatitiyak tayo na darating ang panahon na ang lahat ng tao ay magpapakita ng sigasig para sa tunay na pagsamba sa karangalan ng ating Maylalang, si Jehova.

^ ***w14 1/15 p. 16 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
14 Kahit nailuklok na ni Jehova ang kaniyang Anak, si Jesu-Kristo, bilang Mesiyanikong Hari noong 1914, hindi pa ito ang lubos na sagot sa panalanging “dumating nawa ang iyong kaharian.” (Mat. 6:10) Inihula sa Bibliya na si Jesus ay ‘manunupil sa gitna ng kaniyang mga kaaway.’ (Awit 110:2) Sinasalansang pa rin ng mga gobyerno ng tao na kontrolado ni Satanas ang Kaharian. Kapag ipinananalangin natin na dumating nawa ang Kaharian ng Diyos, hinihiling natin sa Diyos na wakasan na ng Mesiyanikong Hari at ng kaniyang mga kasamang tagapamahala ang pamamahala ng tao at alisin ang mga sumasalansang sa Kaharian. Ito ang magiging katuparan ng sinasabi sa Daniel 2:44 na ‘dudurugin at wawakasan ng Kaharian ng Diyos ang lahat ng kahariang ito.’ Lilipulin ng Kaharian ang mga pulitikal na kaaway nito. (Apoc. 6:1, 2; 13:1-18; 19:11-21) Malapit na itong mangyari. Angkop nga na ang ating taunang teksto para sa 2014, ang ika-100 anibersaryo ng pagtatatag ng Kaharian ng Diyos sa langit, ay ang Mateo 6:10: “Dumating nawa ang iyong kaharian”!

15 Matapos puksain ng Mesiyanikong Hari ang mga kaaway ng Diyos, ihahagis niya si Satanas at ang mga demonyo sa kalaliman at ikukulong sa loob ng isang libong taon. (Apoc. 20:1-3) Kapag wala na ang kanilang masamang impluwensiya, ikakapit ng Kaharian ang mga pakinabang na dulot ng haing pantubos ni Jesus at papawiin ang mga epekto ng kasalanang minana kay Adan. Bubuhaying muli ng Hari ang milyun-milyong nasa libingan at oorganisahin ang malawakang pagtuturo sa kanila tungkol kay Jehova. (Apoc. 20:12, 13) Ang buong lupa ay magiging paraiso gaya ng hardin ng Eden, at ang lahat ng taong tapat ay magiging sakdal.

16 Pagkatapos ng Sanlibong Taóng Paghahari ni Kristo, naisagawa na ng Mesiyanikong Kaharian ang layunin nito. Sa panahong iyon, ibibigay ni Jesus ang Kaharian sa kaniyang Ama. (Basahin ang 1 Corinto 15:24-28.) Hindi na natin kailangan ng tagapamagitan sa harap ni Jehova. Ang lahat ng anak ng Diyos sa langit at sa lupa ay magiging kaisa ng kanilang Ama sa langit bilang bahagi ng kaniyang pansansinukob na pamilya.

^ ***w13 12/15 p. 14 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
9 Panahon. Maraming panahon at pagsisikap ang kailangan para maisalin at maimprenta ang ating mga literatura, magtayo ng mga pasilidad para sa pagsamba, mag-organisa ng mga kombensiyon, tumulong sa mga naapektuhan ng mga kalamidad, at makibahagi sa iba pang mahahalagang gawain. Limitado lang ang bilang ng oras natin sa maghapon. Pero nagbigay si Jesus ng simulain na makatutulong sa atin. Nang isugo niya ang kaniyang mga alagad para mangaral, sinabi niya na huwag nilang “yakapin sa daan ang sinuman bilang pagbati.” (Luc. 10:2-4) Bakit nagbigay si Jesus ng gayong tagubilin? Sinabi ng isang iskolar ng Bibliya: “Ang mga pagbati ng mga taga-Silangan ay naiiba kaysa sa atin na bahagyang yumuyukod, o nakikipagkamay. Sa halip, nagbabatian sila sa pamamagitan ng maraming ulit na pagyakap, pagyukod, at pagpapatirapa pa nga. Ang lahat ng ito ay umuubos ng maraming panahon.” Hindi naman sinasabi ni Jesus sa kaniyang mga tagasunod na huwag silang magpakita ng kagandahang-asal. Sa halip, ipinakikita niya na limitado lang ang panahon nila at kailangan nilang gamitin iyon sa mas mahahalagang bagay. (Efe. 5:16) Maikakapit ba natin ang simulaing ito para magkaroon tayo ng mas maraming panahon sa gawaing pang-Kaharian?

Lunes, Pebrero 2

Kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.—[Gen. 3:5].

Nang tuksuhin ni Satanas si Eva, pinapaniwala niya ito na may magandang bagay na ipinagkakait ang Diyos sa kaniya. Sinabi ng Diyablo na sa araw na kumain si Eva mula sa “punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama,” siya ay “magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.” ([Gen. 2:17]) Pinalabas ni Satanas na puwedeng mabuhay si Eva nang hiwalay kay Jehova. Lumilitaw na pagiging mapagmataas ang isang dahilan kung kaya naniwala si Eva sa kasinungalingang iyon. Kinain niya ang ipinagbabawal na bunga sa pag-aakalang hindi siya mamamatay. Maling-mali siya! Di-gaya ni Eva, si Jesus ay isang napakahusay na halimbawa sa pagiging mapagpakumbaba. Tinukso siya ni Satanas na gumawa ng isang bagay na kahanga-hanga pero maglalagay sa Diyos sa pagsubok. Matatag na tumanggi si Jesus dahil ang gayong pagkilos ay pagmamataas! Kaya malinaw at tuwiran ang sagot ni Jesus: “Sinasabi, ‘Huwag mong ilalagay sa pagsubok si Jehova na iyong Diyos.’ ”—[Luc. 4:9-12]. w13 8/15 4:11, 12

^ (Gen. 3:5) Sapagkat nalalaman ng Diyos na sa mismong araw na kumain kayo mula roon ay madidilat nga ang inyong mga mata at kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.”

^ (Gen. 2:17) Ngunit kung tungkol sa punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama ay huwag kang kakain mula roon, sapagkat sa araw na kumain ka mula roon ay tiyak na mamamatay ka.”

^ (Luc. 4:9-12) Ngayon ay dinala niya siya sa Jerusalem at inilagay siya sa moog ng templo at sinabi sa kaniya: “Kung ikaw ay anak ng Diyos, magpatihulog ka mula rito; 10 sapagkat nasusulat, ‘Magbibigay siya ng utos sa kaniyang mga anghel may kinalaman sa iyo, upang ingatan ka,’ 11 at, ‘Bubuhatin ka nila sa kanilang mga kamay, upang hindi mo kailanman maihampas sa bato ang iyong paa.’ ” 12 Bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Sinasabi, ‘Huwag mong ilalagay sa pagsubok si Jehova na iyong Diyos.’ ”

Martes, Pebrero 3

[Si Jonas] ay patuloy na naghahayag at nagsasabi: “Apatnapung araw na lamang, at ang Nineve ay gigibain.”—[Jon. 3:4].

Ang Nineve, kabisera ng Asirya, ay binigyan ni Jehova ng pagkakataong makinig sa kaniyang babala. Sinabi ng Diyos kay Jonas: “Bumangon ka, pumaroon ka sa Nineve na dakilang lunsod, at ihayag mo laban sa kaniya na ang kanilang kasamaan ay umabot sa harap ko.” Ang Nineve ay karapat-dapat sa pagkapuksa. ([Jon. 1:1, 2;][3:1-3]) Pero nang ihayag ni Jonas ang mensahe ng kapahamakan, “ang mga tao ng Nineve ay nagsimulang manampalataya sa Diyos, at sila ay naghayag ng pag-aayuno at nagsuot ng telang-sako, mula sa pinakadakila sa kanila at maging hanggang sa pinakamababa sa kanila.” Ang kanilang hari ay “tumindig mula sa kaniyang trono at naghubad ng kaniyang opisyal na kasuutan at nagdamit ng telang-sako at umupo sa abo.” Ang mga Ninevita ay tumugon sa babala ng Diyos at nagsisi. Kaya hindi pinasapit ni Jehova ang kapahamakan.—[Jon. 3:5-10]. w13 6/15 4:9, 10

^ (Jon. 3:4) Nang dakong huli si Jonas ay nagsimulang pumasok sa lunsod sa layong nilalakad nang isang araw, at siya ay patuloy na naghahayag at nagsasabi: “Apatnapung araw na lamang, at ang Nineve ay gigibain.”

^ (Jon. 1:1, 2) At ang salita ni Jehova ay nagsimulang dumating kay Jonas na anak ni Amitai, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, pumaroon ka sa Nineve na dakilang lunsod, at ihayag mo laban sa kaniya na ang kanilang kasamaan ay umabot sa harap ko.”

^ (Jon. 3:1-3) At dumating kay Jonas ang salita ni Jehova sa ikalawang pagkakataon, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, pumaroon ka sa Nineve na dakilang lunsod, at ihayag mo sa kaniya ang kapahayagan na sinasalita ko sa iyo.” 3 Sa gayon, si Jonas ay bumangon at pumaroon sa Nineve ayon sa salita ni Jehova. At ang Nineve ay isang lunsod na dakila sa Diyos, na may layong nilalakad nang tatlong araw.

^ (Jon. 3:5-10) At ang mga tao ng Nineve ay nagsimulang manampalataya sa Diyos, at sila ay naghayag ng pag-aayuno at nagsuot ng telang-sako, mula sa pinakadakila sa kanila at maging hanggang sa pinakamababa sa kanila. 6 Nang ang salita ay umabot sa hari ng Nineve, siya ay tumindig mula sa kaniyang trono at naghubad ng kaniyang opisyal na kasuutan at nagdamit ng telang-sako at umupo sa abo. 7 Bukod diyan, nagpalabas siya ng panawagan, at ipinasabi niya iyon sa Nineve, ayon sa batas ng hari at ng kaniyang mga dakila, na nagsasabi: “Walang tao at walang alagang hayop, walang bakahan at walang kawan, ang titikim ng anuman. Walang sinumang kakain. Kahit tubig ay huwag silang uminom. 8 At magdamit sila ng telang-sako, ang tao at ang alagang hayop; at tumawag sila sa Diyos nang malakas at manumbalik, ang bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad at mula sa karahasan na nasa kanilang mga kamay. 9 Sino ang nakaaalam kung ang tunay na Diyos ay manunumbalik at talagang malulungkot at tatalikuran ang kaniyang nag-aapoy na galit, upang hindi tayo malipol?” 10 At nakita ng tunay na Diyos ang kanilang mga gawa, na tinalikuran nila ang kanilang masamang lakad; sa gayon ay ikinalungkot ng tunay na Diyos ang kapahamakan na sinalita niyang pangyayarihin sa kanila; at hindi niya iyon pinangyari.

Huwebes, Pebrero 5

Kapag ang isa ay sumasagot sa isang bagay bago niya marinig iyon, kamangmangan ito sa kaniya at kahihiyan.—[Kaw. 18:13].

Mas mabuti kung hindi agad-agad magbibigay ng opinyon ang mga magulang. Siyempre pa, hindi laging madaling manahimik kapag may sinasabing nakababahala ang inyong mga anak. Pero mahalagang makinig na mabuti bago magsalita. Kung mananatili kang kalmado at makikinig, mas magkukuwento ang iyong mga anak. Kailangan mo munang malaman ang buong pangyayari bago ka makapagpayo. Baka sa likod ng “padalus-dalos na pananalita” ng iyong mga anak ay may pusong balisa. ([Job 6:1-3]) Bilang maibiging mga magulang, makinig para maunawaan ang mga anak ninyo at magsalita para matulungan sila. Mga anak, kailangan din ninyong maging “mabagal sa pagsasalita.” Tandaan, ang inyong mga magulang ay may bigay-Diyos na pananagutang sanayin kayo, kaya huwag agad-agad kontrahin ang sinasabi nila. ([Sant. 1:19;][Kaw. 22:6]) Malamang na pinagdaanan na nila ang nararanasan ninyo ngayon. Kung gayon, ituring ninyo ang inyong magulang bilang kaibigan, hindi kaaway. Ayaw nila kayong masaktan; gusto nila kayong tulungan.—[Kaw. 1:5]. w13 5/15 4:13, 14

^ (Kaw. 18:13) Kapag ang isa ay sumasagot sa isang bagay bago niya marinig iyon, kamangmangan ito sa kaniya at kahihiyan.

^ (Job 6:1-3) At si Job ay sumagot at nagsabi:  2 “O kung ang aking kaligaligan sana ay sama-samang tinimbang, At kasabay nito ay inilagay nila sa timbangan ang aking kapighatian!  3 Sapagkat ngayon ay mas mabigat pa ito kaysa sa mga buhangin sa mga dagat. Kaya naman ang aking sariling mga salita ay naging padalus-dalos na pananalita.

^ (Sant. 1:19) Alamin ninyo ito, mga kapatid kong minamahal. Ang bawat tao ay dapat na maging matulin sa pakikinig, mabagal sa pagsasalita, mabagal sa pagkapoot;

^ (Kaw. 22:6) Sanayin mo ang bata ayon sa daang nararapat sa kaniya; tumanda man siya ay hindi niya iyon lilihisan.

^ (Kaw. 1:5) Ang taong marunong ay makikinig at kukuha ng higit pang turo, at ang taong may unawa ang siyang nagtatamo ng mahusay na patnubay,

Biyernes, Pebrero 6

Pagkakalooban kita ng kaunawaan at tuturuan kita hinggil sa daan na dapat mong lakaran.—[Awit 32:8].

Sinisikap ba nating mabasa at mabulay-bulay ang lahat ng espirituwal na pagkaing natatanggap natin? Sa paggawa nito, patuloy tayong makapamumunga at hindi tayo manghihina sa espirituwal sa maligalig na mga huling araw na ito. ([Awit 1:1-3;][35:28;][119:97]) Makabubuting isaalang-alang natin ang mga gawaing nasasangkot para regular tayong makatanggap ng nakapagpapalusog na espirituwal na pagkain. Ang Writing Committee ng Lupong Tagapamahala ang nangangasiwa sa pagsasaliksik, pagsusulat, pagpu-proofread, pagpili ng mga artwork, at pagsasalin ng lahat ng ating nakaimprentang publikasyon at ng mga materyal na nasa Web site natin. Ipinadadala naman ng mga sangay na nag-iimprenta ang mga literatura sa mga kongregasyon, malapit man o malayo. Bakit ginagawa ang lahat ng ito? Para mapaglaanan ng saganang espirituwal na pagkain ang bayan ni Jehova. ([Isa. 65:13]) Maging masikap nawa tayo sa pagkain ng lahat ng espirituwal na paglalaang tinatanggap natin sa pamamagitan ng organisasyon ni Jehova.—[Awit 119:27]. w13 4/15 4:11, 12

^ (Aw. 32:8) “Pagkakalooban kita ng kaunawaan at tuturuan kita hinggil sa daan na dapat mong lakaran. Magpapayo ako habang ang aking mata ay nakatingin sa iyo.

^ (Aw. 1:1-3) Maligaya ang taong hindi lumalakad sa payo ng mga balakyot, At sa daan ng mga makasalanan ay hindi tumatayo, At sa upuan ng mga manunuya ay hindi umuupo.  2 Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.  3 At siya ay tiyak na magiging tulad ng isang punungkahoy na nakatanim sa tabi ng mga daloy ng tubig, Na nagbibigay ng sariling bunga nito sa kaniyang kapanahunan At ang mga dahon nito ay hindi nalalanta, At ang lahat ng kaniyang gawin ay magtatagumpay.

^ (Aw. 35:28) At ang aking dila nawa ay pabulong na magsalita ng iyong katuwiran, Ng iyong papuri sa buong araw.

^ (Aw. 119:97) Gayon na lamang ang pag-ibig ko sa iyong kautusan! Buong araw ko itong pinag-iisipan.

^ (Isa. 65:13) Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito! Ang aking mga lingkod ay kakain, ngunit kayo ay magugutom. Narito! Ang aking mga lingkod ay iinom, ngunit kayo ay mauuhaw. Narito! Ang aking mga lingkod ay magsasaya, ngunit kayo ay mapapahiya.

^ (Aw. 119:27) Ipaunawa mo sa akin ang daan ng iyong mga pag-uutos, Upang makapagtuon ako ng pansin sa iyong mga kamangha-manghang gawa.

Sabado, Pebrero 7

Tinatanggap niya nang may kabaitan ang lahat ng mga pumaparoon sa kaniya, na ipinangangaral sa kanila ang kaharian ng Diyos.—Gawa 28:30, 31.

Ang ilan sa mga Kristiyanong edad 50 pataas ay mahina ang kalusugan, at ang iba ay nag-aalaga ng matatanda nang mga magulang o may mga anak pang sinusuportahan. Pero tandaan na pinahahalagahan ni Jehova ang anumang ginagawa mo sa paglilingkod sa kaniya. Kaya sa halip na malungkot dahil sa mga hindi mo nagagawa, gawin kung ano ang kaya mo. Isipin ang halimbawa ni apostol Pablo. Sa loob ng ilang taon, ikinulong siya sa kaniyang tirahan at hindi makapaglakbay bilang misyonero. Pero kapag may mga dumadalaw sa kaniya, kinakausap niya sila tungkol sa Kasulatan at pinatitibay ang kanilang pananampalataya. Pinahahalagahan din ni Jehova ang paglilingkod ng mga may-edad na. Bagaman ipinakita ni Solomon na hiráp na ang mga may-edad dahil sa mahinang kalusugan, mahalaga kay Jehova ang anumang nagagawa ng gayong mga Kristiyano sa pagpuri sa kaniya. ([Luc. 21:2-4]) Pinahahalagahan ng kongregasyon ang mahuhusay na halimbawa ng matatagal nang lingkod na kasama nila. w14 1/15 4:14, 15

^ (Gawa 28:30, 31) Kaya nanatili siya sa loob ng buong dalawang taon sa kaniyang sariling bahay na inuupahan, at tinatanggap niya nang may kabaitan ang lahat ng mga pumaparoon sa kaniya, 31 na ipinangangaral sa kanila ang kaharian ng Diyos at itinuturo ang mga bagay may kinalaman sa Panginoong Jesu-Kristo taglay ang buong kalayaan sa pagsasalita, nang walang hadlang.

^ (Luc. 21:2-4) Nang magkagayon ay nakita niya ang isang nagdarahop na babaing balo na naghulog doon ng dalawang maliit na barya na napakaliit ng halaga, 3 at sinabi niya: “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, Ang babaing balo na ito, bagaman dukha, ay naghulog ng higit kaysa sa kanilang lahat. 4 Sapagkat ang lahat ng mga ito ay naghulog ng mga kaloob mula sa kanilang labis, ngunit ang babaing ito mula sa kaniyang kakapusan ay naghulog ng lahat ng kabuhayang taglay niya.”

Lunes, Pebrero 9

Ang bawat isa ay magiging gaya ng taguang dako sa hangin at dakong kublihan sa bagyong maulan.—[Isa. 32:2].

Paano kung lumala ang problema ng isang kapatid at nanganganib ang kaugnayan niya kay Jehova? “Mayroon bang sinumang may sakit sa inyo?” ang itinanong ng manunulat na si Santiago. “Tawagin niya ang matatandang lalaki ng kongregasyon, at ipanalangin nila siya, na pinapahiran siya ng langis sa pangalan ni Jehova. At ang panalangin ng pananampalataya ay magpapagaling sa isa na may dinaramdam, at ibabangon siya ni Jehova. Gayundin, kung nakagawa siya ng mga kasalanan, ito ay ipatatawad sa kaniya.” (Sant. 5:14, 15) Kahit hindi ‘tumawag ng matatandang lalaki’ ang kapatid na may sakit sa espirituwal, dapat siyang tulungan agad ng mga elder kapag nalaman nila ang kaniyang sitwasyon. Kung ang mga elder ay mananalangin kasama ng mga kapatid at alang-alang sa mga ito, at aalalay sa mga kapatid sa mahihirap na panahon, mapagiginhawa nila at mapatitibay ang mga nasa pangangalaga nila. w13 11/15 5:16

^ (Isa. 32:2) At ang bawat isa ay magiging gaya ng taguang dako sa hangin at dakong kublihan sa bagyong maulan, gaya ng mga bukal ng tubig sa lupaing walang tubig, gaya ng lilim ng malaking bato sa lupaypay na lupain.

^ (Sant. 5:14, 15) Mayroon bang sinumang may sakit sa inyo? Tawagin niya ang matatandang lalaki ng kongregasyon, at ipanalangin nila siya, na pinapahiran siya ng langis sa pangalan ni Jehova. 15 At ang panalangin ng pananampalataya ay magpapagaling sa isa na may dinaramdam, at ibabangon siya ni Jehova. Gayundin, kung nakagawa siya ng mga kasalanan, ito ay ipatatawad sa kaniya.

Martes, Pebrero 10

O tao, sino ka nga bang talaga upang sumagot sa Diyos?—[Roma 9:20].

Ipagpalagay nang isang pinagtitiwalaang kaibigan ang gumagawa ng isang bagay na hindi natin naiintindihan o sa tingin natin ay kakaiba, iisipin ba natin agad na may ginagawa siyang masama? O magtitiwala pa rin tayo sa kaniya, lalo pa’t matagal na natin siyang kilala? Kung may gayon tayong tiwala sa ating di-sakdal na mga kaibigan, hindi ba’t lalo tayong dapat magtiwala sa ating makalangit na Ama, na ang mga lakad at kaisipan ay mas mataas kaysa sa atin? Kung minsan, tayo mismo ang may kagagawan ng ating mga problema. Dapat nating aminin iyan. ([Gal. 6:7]) Siyempre hindi lahat ng problema natin ay resulta ng ating mga pagkakamali. Kung minsan, nagiging biktima tayo ng ‘panahon at ng di-inaasahang pangyayari.’ ([Ecles. 9:11]) Pero si Satanas na Diyablo ang pangunahing sanhi ng kabalakyutan. ([1 Juan 5:19;][Apoc. 12:9]) Siya ang kaaway—hindi si Jehova!—[1 Ped. 5:8]. w13 8/15 2:18-21

^ (Roma 9:20) O tao, sino ka nga bang talaga upang sumagot sa Diyos? Ang bagay ba na hinubog ay magsasabi sa kaniya na humubog dito, “Bakit mo ako ginawang ganito?”

^ (Gal. 6:7) Huwag kayong palíligaw: Ang Diyos ay hindi isa na malilibak. Sapagkat anuman ang inihahasik ng isang tao, ito rin ang kaniyang aanihin;

^ (Ecles. 9:11) Ako ay nagbalik upang makita sa ilalim ng araw na ang takbuhan ay hindi sa matutulin, ni ang pagbabaka ay sa mga makapangyarihan, ni ang pagkain man ay sa marurunong, ni ang kayamanan man ay sa mga may-unawa, ni ang lingap man ay sa mga may kaalaman; sapagkat ang panahon at ang di-inaasahang pangyayari ay sumasapit sa kanilang lahat.

^ (1 Juan 5:19) Alam natin na tayo ay nagmumula sa Diyos, ngunit ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.

^ (Apoc. 12:9) Kaya inihagis ang malaking dragon, ang orihinal na serpiyente, ang tinatawag na Diyablo at Satanas, na siyang nagliligaw sa buong tinatahanang lupa; siya ay inihagis sa lupa, at ang kaniyang mga anghel ay inihagis na kasama niya.

^ (1 Ped. 5:8) Panatilihin ang inyong katinuan, maging mapagbantay. Ang inyong kalaban, ang Diyablo, ay gumagala-gala tulad ng isang leong umuungal, na naghahanap ng masisila.

Miyerkules, Pebrero 11

Maging makatuwiran.—[Tito 3:2].

Hindi laging iginigiit ng makatuwirang tao ang letra-por-letrang sinasabi ng batas, at hindi rin siya sobrang istrikto, sobrang higpit, o mabagsik. Sa halip, malumanay siyang makitungo sa iba, anupat isinasaalang-alang ang kanilang kalagayan. Handa siyang makinig sa sinasabi ng iba at, kung kinakailangan, nagpaparaya siya at hindi ipinipilit ang sarili niyang kagustuhan. Siyempre pa, hindi natin gustong ipagkamali ang pagiging makatuwiran sa pagiging mabait sa sarili, anupat binabawasan ang ating paglilingkod sa Diyos. ([Mat. 16:22]) Hindi tayo magpaparelaks-relaks at pagkatapos ay sasabihing nagiging makatuwiran lang tayo. Sa halip, lahat tayo ay kailangang ‘magpunyagi nang buong-lakas’ sa pagsuporta sa kapakanan ng Kaharian. ([Luc. 13:24]) Kaya dapat tayong maging timbang. Nagpupunyagi tayo at hindi natin binabawasan ang paglilingkod natin. Sa kabilang banda, tandaan na hindi humihiling si Jehova ng higit sa makakaya natin. Kapag ibinibigay natin sa kaniya ang pinakamainam, makatitiyak tayong nalulugod siya. w13 6/15 2:12, 20

^ (Tito 3:2) na huwag magsalita nang nakapipinsala tungkol sa kaninuman, huwag maging palaaway, maging makatuwiran, nagpapakita ng buong kahinahunan sa lahat ng tao.

^ (Mat. 16:22) Dahil dito ay dinala siya ni Pedro sa tabi at sinimulan siyang sawayin, na sinasabi: “Maging mabait ka sa iyong sarili, Panginoon; hindi kailanman mangyayari sa iyo ang kahihinatnang ito.”

^ (Luc. 13:24) “Magpunyagi kayo nang buong-lakas upang makapasok sa makipot na pinto, sapagkat, sinasabi ko sa inyo, marami ang maghahangad na makapasok ngunit hindi ito magagawa,

Huwebes, Pebrero 12

Pagkatapos na pagputul-putulin ang mga tinapay, ipinamahagi [ni Jesus] ang mga iyon sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong.—[Mat. 14:19].

Isang pulutong ng mga 5,000 lalaki, bukod pa sa mga babae at bata, ang sumunod kay Jesus at sa kaniyang mga alagad sa isang liblib na lugar malapit sa Betsaida. Sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Bigyan ninyo sila ng makakain.” Tiyak na nagtaka sila sa sinabi niya dahil imposibleng magkasya ang pagkaing mayroon sila—limang tinapay at dalawang maliliit na isda. Dahil sa awa, gumawa si Jesus ng himala—ang tanging himala na pare-parehong iniulat ng apat na manunulat ng Ebanghelyo. (Mar. 6:35-44; Luc. 9:10-17; Juan 6:1-13) Inutusan ni Jesus ang kaniyang mga alagad na paupuin sa damuhan ang pulutong nang tig-50 o tig-100 bawat grupo. Matapos manalangin, pinagputul-putol niya ang tinapay at hinati-hati ang isda. Pagkatapos, sa halip na siya mismo ang magbigay ng pagkain sa mga tao, ipinamahagi ito ni Jesus “sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong.” Napakaraming sumobrang pagkain! w13 7/15 3:1-3

^ (Mat. 14:19) Kasunod nito ay inutusan niya ang mga pulutong na humilig sa damuhan at kinuha ang limang tinapay at dalawang isda, at, pagtingala sa langit, bumigkas siya ng pagpapala at, pagkatapos na pagputul-putulin ang mga tinapay, ipinamahagi niya ang mga iyon sa mga alagad, ang mga alagad naman sa mga pulutong.

^ (Mar. 6:35-44) Sa ngayon ang oras ay papagabi na, at ang kaniyang mga alagad ay lumapit sa kaniya at nagsimulang magsabi: “Ang dako ay kubli, at ang oras ay papagabi na. 36 Payaunin mo sila, upang sila ay makaparoon sa karatig na lupain at mga nayon sa palibot at makabili ng makakain para sa kanilang sarili.” 37 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Bigyan ninyo sila ng makakain.” Dahil dito ay sinabi nila sa kaniya: “Aalis ba kami at bibili ng halagang dalawang daang denariong tinapay at ibibigay ito sa mga tao upang kainin?” 38 Sinabi niya sa kanila: “Ilang tinapay ang mayroon kayo? Pumaroon kayo at tingnan!” Pagkatapos na tiyakin ito, sinabi nila: “Lima, bukod pa sa dalawang isda.” 39 At tinagubilinan niya ang lahat ng mga tao na humilig nang pangkat-pangkat sa luntiang damo. 40 At sila ay humilig na nasa mga pangkat ng tig-iisang daan at ng tiglilimampu. 41 Pagkakuha ngayon sa limang tinapay at sa dalawang isda ay tumingala siya sa langit at bumigkas ng pagpapala, at pinagputul-putol ang mga tinapay at pinasimulang ibigay ang mga ito sa mga alagad, upang maihain nila ang mga ito sa mga tao; at hinati-hati niya ang dalawang isda para sa lahat. 42 Kaya silang lahat ay kumain at nabusog; 43 at tinipon nila ang mga pira-piraso, labindalawang basket na punô, bukod pa sa mga isda. 44 Karagdagan pa, yaong mga kumain ng tinapay ay limang libong lalaki.

^ (Luc. 9:10-17) At nang bumalik ang mga apostol ay isinalaysay nila sa kaniya kung anong mga bagay ang kanilang ginawa. Sa gayon ay isinama niya sila at umalis upang bumukod patungo sa isang lunsod na tinatawag na Betsaida. 11 Ngunit nang malaman ito, ang mga pulutong ay sumunod sa kaniya. At tinanggap niya sila nang may kabaitan at nagsimulang magsalita sa kanila tungkol sa kaharian ng Diyos, at pinagaling niya yaong mga nangangailangan ng pagpapagaling. 12 Nang magkagayon ay nagsimulang matapos ang araw. Ang labindalawa ngayon ay lumapit at nagsabi sa kaniya: “Paalisin mo ang pulutong, upang sila ay makaparoon sa mga nayon at mga karatig na lupain sa palibot at makahanap ng matutuluyan at makasumpong ng mga panustos, sapagkat dito ay nasa isang liblib na dako tayo.” 13 Ngunit sinabi niya sa kanila: “Bigyan ninyo sila ng makakain.” Sinabi nila: “Wala tayo kundi limang tinapay at dalawang isda, maliban na kung kami mismo ay hahayo at bibili ng mga pagkain para sa lahat ng mga taong ito.” 14 Sila, sa katunayan, ay mga limang libong lalaki. Ngunit sinabi niya sa kaniyang mga alagad: “Pahiligin ninyo sila na gaya ng sa kainan, sa mga pangkat na mga limampu bawat isa.” 15 At gayon ang ginawa nila at pinahilig silang lahat. 16 Sa gayon, pagkakuha sa limang tinapay at sa dalawang isda, tumingala siya sa langit, pinagpala ang mga ito at pinagputul-putol at pinasimulang ibigay sa mga alagad upang ihain sa pulutong. 17 Kaya silang lahat ay kumain at nabusog, at ang lumabis sa kanila ay tinipon, labindalawang basket ng mga pira-piraso.

Martes, Pebrero 17

Hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.—[Mat. 18:14].

Sa pamamagitan ng kaniyang organisasyon, si Jehova ay naglalaan ng saganang espirituwal na pagkain sa buong samahan ng mga kapatid. Kung minsan, sa mga elder mismo ibinibigay ng organisasyon ang mga tagubilin, maaaring sa pamamagitan ng mga liham o mga instruksiyong inihahatid ng mga naglalakbay na tagapangasiwa. Sa gayong mga paraan, tumatanggap ng malinaw na patnubay ang mga tupa. Ang mga tagapangasiwa ay may pananagutang protektahan at pangalagaan ang espirituwalidad ng mga miyembro ng kongregasyon. Partikular nilang inaasikaso ang mga nanghihina o may sakit sa espirituwal. (Sant. 5:14, 15) Ang ilan sa mga indibiduwal na ito ay maaaring nahiwalay sa kongregasyon at hindi na naglilingkod sa Diyos. Sa gayong sitwasyon, hindi ba gagawin ng nagmamalasakit na elder ang buong makakaya niya para mahanap ang nawawalang tupa at himukin itong bumalik sa kongregasyon? Siyempre gagawin niya!—Mat. 18:12, 13. w13 11/15 4:9, 10

^ (Mat. 18:14) Sa gayunding paraan hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.

^ (Sant. 5:14, 15) Mayroon bang sinumang may sakit sa inyo? Tawagin niya ang matatandang lalaki ng kongregasyon, at ipanalangin nila siya, na pinapahiran siya ng langis sa pangalan ni Jehova. 15 At ang panalangin ng pananampalataya ay magpapagaling sa isa na may dinaramdam, at ibabangon siya ni Jehova. Gayundin, kung nakagawa siya ng mga kasalanan, ito ay ipatatawad sa kaniya.

^ (Mat. 18:12, 13) “Ano sa palagay ninyo? Kung ang isang tao ay magkaroon ng isang daang tupa at maligaw ang isa sa kanila, hindi ba niya iiwan ang siyamnapu’t siyam sa mga bundok at hahayo sa paghahanap sa isa na naliligaw? 13 At kung mangyaring masumpungan niya ito, sinasabi ko sa inyo nang may katiyakan, siya ay magsasaya nang higit dahil dito kaysa sa siyamnapu’t siyam na hindi naligaw.

Miyerkules, Pebrero 18

Ang lahat ng bagay ay itinuturing ko . . . na kawalan dahil sa nakahihigit na halaga ng kaalaman tungkol kay Kristo Jesus na aking Panginoon.—[Fil. 3:8].

Si apostol Pablo ay naturuan sa paanan ni Gamaliel na guro sa Kautusang Judio. Ang edukasyong natamo niya ay maikukumpara sa kurso sa unibersidad ngayon. Pero paano ito itinuring ni Pablo kumpara sa pribilehiyo niyang maging alipin ng Diyos at ni Kristo? Sumulat siya: “Dahil [kay Kristo] ay tinanggap ko ang kawalan ng lahat ng bagay at itinuturing kong mga basura ang mga iyon.” Ang sinabi niya ay makakatulong sa Kristiyanong mga kabataan at mga magulang na maging matalino sa pagpapasiya pagdating sa edukasyon. Itinuturo sa atin ng pinakamataas na edukasyon kung ano ang kalooban ng Diyos at kung paano tayo magpapaalipin kay Jehova. Binibigyan tayo nito ng pag-asang ‘mapalaya sa pagkaalipin sa kasiraan’ at sa kalaunan ay matamo ang “maluwalhating kalayaan ng mga anak ng Diyos.” ([Roma 8:21]) Higit sa lahat, natututuhan natin ang pinakamahusay na paraan para ipakitang talagang mahal natin ang ating makalangit na Panginoon, si Jehova.—[Ex. 21:5]. w13 10/15 2:14, 18

^ (Fil. 3:8) Aba, kung tungkol diyan, tunay ngang ang lahat ng bagay ay itinuturing ko rin na kawalan dahil sa nakahihigit na halaga ng kaalaman tungkol kay Kristo Jesus na aking Panginoon. Dahil sa kaniya ay tinanggap ko ang kawalan ng lahat ng bagay at itinuturing kong mga basura ang mga iyon, upang matamo ko si Kristo

^ (Roma 8:21) na ang sangnilalang din mismo ay palalayain sa pagkaalipin sa kasiraan at magtatamo ng maluwalhating kalayaan ng mga anak ng Diyos.

^ (Ex. 21:5) Ngunit kung ang alipin ay mapilit na magsasabi, ‘Talagang iniibig ko ang aking panginoon, ang aking asawa at ang aking mga anak; hindi ko nais na umalis bilang isa na pinalaya,’

Huwebes, Pebrero 19

Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.—[Awit 19:7].

Mapapansin mo na kung minsan, may kasamang babala ang mga paalaala ni Jehova. Ang bansang Israel ay laging nakatatanggap ng mga babala sa pamamagitan ng mga propeta ng Diyos. Halimbawa, noong malapit nang pumasok sa Lupang Pangako ang mga Israelita, nagbabala si Moises: “Mag-ingat kayo na baka maakit ang inyong puso, at kayo ay lumihis at sumamba sa ibang mga diyos at yumukod sa mga iyon, at ang galit ni Jehova ay lumagablab laban sa inyo.” (Deut. 11:16, 17) Ipinakikita ng Bibliya na binigyan ng Diyos ang kaniyang bayan ng maraming kapaki-pakinabang na paalaala. Sa maraming pagkakataon, hinimok ni Jehova ang mga Israelita na matakot sa kaniya, makinig sa kaniyang tinig, at pabanalin ang kaniyang pangalan. (Deut. 4:29-31;[5:28, 29]) Kung susundin nila ang mga paalaalang ito, tiyak na tatanggap sila ng maraming pagpapala. ([Lev. 26:3-6;] Deut. 28:1-4) Nakadepende rin sa atin kung susundin natin ang mga tagubilin ni Jehova o gagawin ang inaakala nating tama.—[Kaw. 14:12]. w13 9/15 1:3, 4, 8

^ (Aw. 19:7) Ang kautusan ni Jehova ay sakdal, na nagpapanauli ng kaluluwa. Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.

^ (Deut. 11:16, 17) Mag-ingat kayo na baka maakit ang inyong puso, at kayo ay lumihis at sumamba sa ibang mga diyos at yumukod sa mga iyon, 17 at ang galit ni Jehova ay lumagablab laban sa inyo, at sarhan niya ang langit upang walang dumating na ulan at ang lupa ay hindi magbigay ng bunga nito at malipol kayo nang mabilis mula sa mabuting lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova.

^ (Deut. 4:29-31) “Kung hahanapin ninyo si Jehova na iyong Diyos mula roon, tiyak na masusumpungan mo rin siya, sapagkat mag-uusisa ka para sa kaniya nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa. 30 Kapag ikaw ay nasa kagipitan at dumating sa iyo ang lahat ng mga salitang ito sa pagtatapos ng mga araw, kung magkagayon ay manunumbalik ka kay Jehova na iyong Diyos at makikinig ka sa kaniyang tinig. 31 Sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay maawaing Diyos. Hindi ka niya pababayaan o ipapahamak o kalilimutan man niya ang tipan ng iyong mga ninuno na isinumpa niya sa kanila.

^ (Deut. 5:28, 29) “Sa gayon ay narinig ni Jehova ang tinig ng inyong mga salita nang magsalita kayo sa akin, at sinabi sa akin ni Jehova, ‘Narinig ko ang tinig ng mga salita ng bayang ito, na sinalita nila sa iyo. Mabuti ang ginawa nila sa lahat ng kanilang sinalita. 29 Kung huhubugin lamang nila ang puso nilang ito upang matakot sa akin at tuparin ang lahat ng aking mga utos sa tuwina, upang mapabuti sila at ang kanilang mga anak hanggang sa panahong walang takda!

^ (Lev. 26:3-6) “‘Kung patuloy kayong lalakad ayon sa aking mga batas at tutuparin ninyo ang aking mga utos at isasagawa ninyo ang mga iyon, 4 tiyak na ibibigay ko rin sa inyo ang mga buhos ng ulan sa kanilang tamang panahon, at ibibigay nga ng lupain ang kaniyang ani, at ibibigay ng punungkahoy sa parang ang kaniyang bunga. 5 At tiyak na aabutan ng inyong paggigiik ang inyong pamimitas ng ubas, at aabutan ng pamimitas ng ubas ang paghahasik ng binhi; at kakainin nga ninyo ang inyong tinapay hanggang sa mabusog at mananahanan kayo nang tiwasay sa inyong lupain. 6 At maglalagay ako ng kapayapaan sa lupain, at hihiga nga kayo, nang walang sinumang magpapanginig sa inyo; at ang mapaminsalang mabangis na hayop ay paglalahuin ko mula sa lupain, at hindi daraanan ng tabak ang inyong lupain.

^ (Deut. 28:1-4) “At mangyayari nga na kung walang pagsalang makikinig ka sa tinig ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng maingat na pagsasagawa ng lahat ng kaniyang mga utos na iniuutos ko sa iyo ngayon, tiyak na ilalagay kang mataas ni Jehova na iyong Diyos kaysa sa lahat ng iba pang bansa sa lupa. 2 At ang lahat ng mga pagpapalang ito ay darating sa iyo at aabot sa iyo, sapagkat patuloy kang nakikinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos: 3 “Pagpapalain ka sa lunsod, at pagpapalain ka sa parang. 4 “Pagpapalain ang bunga ng iyong tiyan at ang bunga ng iyong lupa at ang bunga ng iyong alagang hayop, ang guya ng iyong mga baka at ang supling ng iyong kawan.

^ (Kaw. 14:12) May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

Biyernes, Pebrero 20

Tuparin ang mga bagay na ito nang hindi patiunang humahatol, na walang anumang ginagawang pagkiling.—[1 Tim. 5:21].

Bilang isang bayang nakaalay sa Diyos, dapat na lagi tayong maging tapat kay Jehova. Hindi tayo makapananatiling banal sa harap niya kung hindi tayo susunod sa kaniyang matuwid na mga pamantayan. Hindi natin dapat hayaang maging mas mahalaga pa ang mga ugnayang pampamilya kaysa sa mga simulain sa Bibliya. Ang mga elder ay nagpapagabay sa kaisipan ni Jehova, hindi sa sarili nilang mga opinyon o damdamin. Nag-iingat sila na huwag makagawa ng anumang bagay na magkokompromiso sa katayuan nila sa harap ng Diyos. ([1 Tim. 2:8]) Dapat nating tandaan na “ang masasamang kasama ay sumisira ng kapaki-pakinabang na mga ugali.” ([1 Cor. 15:33]) Ang ilang kamag-anak natin ay baka hindi mabuting impluwensiya. Ang mabubuting kasama ay nagpapasigla sa atin na makibahagi sa kapaki-pakinabang na mga gawaing Kristiyano, gaya ng pagbabasa ng Bibliya, pagdalo sa mga pulong, at paglilingkod sa larangan. Mahal na mahal natin at pinasasalamatan ang mga kapamilyang nag-uudyok sa atin na gawin ang tama. w13 8/15 1:7, 8

^ (1 Tim. 5:21) May-kataimtiman kitang inuutusan sa harap ng Diyos at ni Kristo Jesus at ng piniling mga anghel na tuparin ang mga bagay na ito nang hindi patiunang humahatol, na walang anumang ginagawang pagkiling.

^ (1 Tim. 2:8) Kaya nga nais ko na sa bawat dako ay magpatuloy sa pananalangin ang mga lalaki, na itinataas ang matatapat na kamay, hiwalay sa poot at mga debate.

^ (1 Cor. 15:33) Huwag kayong palíligaw. Ang masasamang kasama ay sumisira ng kapaki-pakinabang na mga ugali.

Sabado, Pebrero 21

Kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon.—[Mat. 24:21].

Ano ang magiging hudyat ng malaking kapighatian? Inihula ni Jesus: “Kapag nakita ninyo ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, na tinukoy sa pamamagitan ni Daniel na propeta, na nakatayo sa isang dakong banal, (gumamit ng kaunawaan ang mambabasa,) kung magkagayon yaong mga nasa Judea ay magsimula nang tumakas patungo sa mga bundok.” (Mat. 24:15, 16) Sa unang katuparan, ang ‘pagtayo sa isang dakong banal’ ay naganap noong 66 C.E. nang salakayin ng hukbong Romano (“kasuklam-suklam na bagay”) ang Jerusalem at ang templo nito (isang dakong banal para sa mga Judio). Sa mas malaking katuparan, ang ‘pagtayo’ ay magaganap kapag sinalakay ng United Nations, o UN, (modernong “kasuklam-suklam na bagay”) ang Sangkakristiyanuhan (na banal sa paningin ng mga nag-aangking Kristiyano) at ang iba pang bahagi ng Babilonyang Dakila. Inilalarawan din sa Apocalipsis 17:16-18 ang pagsalakay na iyon. Ito ang pasimula ng malaking kapighatian. w13 7/15 1:2, 6

^ (Mat. 24:21) sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon, hindi, ni mangyayari pang muli.

^ (Mat. 24:15, 16) “Kaya nga, kapag nakita ninyo ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, na tinukoy sa pamamagitan ni Daniel na propeta, na nakatayo sa isang dakong banal, (gumamit ng kaunawaan ang mambabasa,) 16 kung magkagayon yaong mga nasa Judea ay magsimula nang tumakas patungo sa mga bundok.

^ (Apoc. 17:16-18) At ang sampung sungay na iyong nakita, at ang mabangis na hayop, ang mga ito ay mapopoot sa patutot at gagawin siyang wasak at hubad, at uubusin ang kaniyang mga kalamnan at lubusan siyang susunugin sa apoy. 17 Sapagkat inilagay iyon ng Diyos sa kanilang mga puso upang isakatuparan ang kaniyang kaisipan, ang pagsasakatuparan nga ng kanilang iisang kaisipan sa pamamagitan ng pagbibigay ng kanilang kaharian sa mabangis na hayop, hanggang sa maganap ang mga salita ng Diyos. 18 At ang babae na iyong nakita ay nangangahulugang ang dakilang lunsod na may kaharian sa mga hari sa lupa.”

Lunes, Pebrero 23

Nasa kadiliman ang [isip ng mga bansa], at hiwalay mula sa buhay na nauukol sa Diyos, dahil sa kawalang-alam na sumasakanila, dahil sa pagkamanhid ng kanilang mga puso.—Efe. 4:17, 18.

Sinasabi ng mga nagtataguyod ng teoriya ng ebolusyon na ang buhay ay hindi dinisenyo ng sinuman. Inaangkin nila na walang Maylalang. Sinasabi pa nga ng ilan na ang tao ay nagmula sa hayop at likas lang kung gumawing tulad-hayop ang isa. Nangangatuwiran ang ilan na kapag sinisiil ng malalakas ang mahihina, sinusunod lang ng mga ito ang diumano’y batas ng kalikasan. Hindi nakapagtatakang marami ang naniniwalang parte na ng buhay natin ang kawalang-katarungan. Kaya ang mga naniniwala sa ebolusyon ay walang tunay na pag-asa. Walang-alinlangang nakaragdag sa kahapisang nararanasan ng mga tao sa mga huling araw na ito ang teoriya ng ebolusyon at ang huwad na mga doktrina. (Roma 1:28-31; 2 Tim. 3:1-5) Ang mga turong ito ay hindi mabuting balita. Naging hadlang din ang mga ito para tanggapin ng mga tao ang mabuting balita mula sa Diyos.—[Efe. 2:11-13]. w13 5/15 1:5, 6

^ (Efe. 4:17, 18) Kaya nga, ito ang sinasabi ko at pinatototohanan sa Panginoon, na huwag na kayong lumakad pa kung paanong ang mga bansa ay lumalakad din sa kawalang-pakinabang ng kanilang mga pag-iisip, 18 samantalang nasa kadiliman ang kanilang isip, at hiwalay mula sa buhay na nauukol sa Diyos, dahil sa kawalang-alam na sumasakanila, dahil sa pagkamanhid ng kanilang mga puso.

^ (Roma 1:28-31) At kung paanong hindi nila sinang-ayunang kilalanin ang Diyos ayon sa tumpak na kaalaman, ibinigay sila ng Diyos sa isang di-sinang-ayunang kalagayan ng isip, upang gawin ang mga bagay na hindi nararapat, 29 palibhasa’y puspos sila ng lahat ng kalikuan, kabalakyutan, kaimbutan, kasamaan, na punô ng inggit, pagpaslang, hidwaan, panlilinlang, mapaminsalang kalooban, na mga mapagbulong, 30 mga naninira nang talikuran, mga napopoot sa Diyos, mga walang pakundangan, mga palalo, mga mapagmapuri sa sarili, mga mangangatha ng nakapipinsalang mga bagay, mga masuwayin sa mga magulang, 31 mga walang unawa, mga bulaan sa mga kasunduan, mga walang likas na pagmamahal, mga walang-awa.

^ (2 Tim. 3:1-5) Ngunit alamin mo ito, na sa mga huling araw ay darating ang mga panahong mapanganib na mahirap pakitunguhan. 2 Sapagkat ang mga tao ay magiging mga maibigin sa kanilang sarili, mga maibigin sa salapi, mga mapagmapuri sa sarili, mga palalo, mga mamumusong, mga masuwayin sa mga magulang, mga walang utang-na-loob, mga di-matapat, 3 mga walang likas na pagmamahal, mga hindi bukás sa anumang kasunduan, mga maninirang-puri, mga walang pagpipigil sa sarili, mga mabangis, mga walang pag-ibig sa kabutihan, 4 mga mapagkanulo, mga matigas ang ulo, mga mapagmalaki, mga maibigin sa mga kaluguran kaysa maibigin sa Diyos, 5 na may anyo ng makadiyos na debosyon ngunit nagbubulaan sa kapangyarihan nito; at layuan mo ang mga ito.

^ (Efe. 2:11-13) Kaya nga lagi ninyong isaisip na kayo noong una ay mga tao ng mga bansa kung tungkol sa laman; tinawag kayong “di-pagtutuli” niyaong tinatawag na “pagtutuli” na ginawa sa laman ng mga kamay— 12 na kayo nang mismong panahong iyon ay walang Kristo, hiwalay sa estado ng Israel at mga taga-ibang bayan sa mga tipan ng pangako, at kayo ay walang pag-asa at walang Diyos sa sanlibutan. 13 Ngunit ngayon sa pagiging kaisa ni Kristo Jesus kayo na dating malayo ay naging malapit sa pamamagitan ng dugo ng Kristo.

Miyerkules, Pebrero 25

Ang araw ni Jehova ay dumarating na kagayang-kagaya ng isang magnanakaw sa gabi. Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa.—1 Tes. 5:2, 3.

Sa unang liham ni Pablo sa kongregasyon sa Tesalonica, itinawag-pansin niya ang pagdating ng “araw ni Jehova.” Hindi niya gustong sa pagdating nito, ang kaniyang mga kapatid ay nasa kadiliman at di-handa. Kaya hinimok niya sila na bilang “mga anak ng liwanag,” ‘manatili silang gising at panatilihin ang kanilang katinuan.’ ([1 Tes. 5:4-6]) Sa ngayon, hinihintay natin ang pagpuksa sa Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon. Ito ang magsisilbing hudyat na nagsimula na ang dakilang araw ni Jehova. Nagpapasalamat tayo na mas nauunawaan na natin kung paano matutupad ang layunin ni Jehova. At sa pamamagitan ng kongregasyon, regular tayong tumatanggap ng napapanahong mga paalaala para mapanatili ang ating katinuan. Kung makikinig tayo sa paulit-ulit na mga babalang ito, titibay ang determinasyon natin na mag-ukol sa Diyos ng “sagradong paglilingkod taglay ang [ating] kakayahan sa pangangatuwiran.”—[Roma 12:1]. w13 12/15 1:4

^ (1 Tes. 5:2, 3) Sapagkat kayo mismo ang lubusang nakaaalam na ang araw ni Jehova ay dumarating na kagayang-kagaya ng isang magnanakaw sa gabi. 3 Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa gaya ng hapdi ng kabagabagan sa isang babaing nagdadalang-tao; at sa anumang paraan ay hindi sila makatatakas.

^ (1 Tes. 5:4-6) Ngunit kayo, mga kapatid, kayo ay wala sa kadiliman, upang ang araw na iyon ay umabot sa inyo gaya ng sa mga magnanakaw, 5 sapagkat kayong lahat ay mga anak ng liwanag at mga anak ng araw. Hindi tayo nauukol sa gabi ni sa kadiliman man. 6 Sa gayon nga, huwag na tayong matulog pa gaya ng ginagawa ng iba, kundi manatili tayong gising at panatilihin ang ating katinuan.

^ (Roma 12:1) Dahil dito ay namamanhik ako sa inyo sa pamamagitan ng habag ng Diyos, mga kapatid, na iharap ninyo ang inyong mga katawan na isang haing buháy, banal, kaayaaya sa Diyos, isang sagradong paglilingkod taglay ang inyong kakayahan sa pangangatuwiran.

Biyernes, Pebrero 27

Itinitiwarik namin ang . . . bawat matayog na bagay na ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos.—[2 Cor. 10:5].

Itinuturo ng mga pundamentalista ng Sangkakristiyanuhan na ang uniberso, kasama ang ating planeta at ang lahat ng nabubuhay rito, ay ilang libong taon pa lang umiiral. Ang mga nagtuturo ng doktrinang ito, na tinatawag na creationism, ay maaaring may malaking pagpapahalaga sa Bibliya, pero iginigiit nila na nilalang ng Diyos ang lahat ng bagay sa loob ng anim na araw na tig-24 na oras lang, mga ilang libong taon ang nakalilipas. Tinatanggihan nila ang mapanghahawakang ebidensiya ng siyensiya na salungat sa paniniwala nilang iyon. Kaya naman ang turo ng creationism ay nakasisira sa kredibilidad ng Bibliya, anupat pinagtitingin itong mali at di-makatuwiran. Ang gayong mga indibiduwal ay gaya ng ilan noong unang siglo na may sigasig sa Diyos “ngunit hindi ayon sa tumpak na kaalaman.” ([Roma 10:2]) Paano natin gagamitin ang Salita ng Diyos para pabulaanan ang doktrina ng ebolusyon at ng creationism na “matibay ang pagkakatatag”? ([2 Cor. 10:4]) Magagawa natin iyon kung kukuha tayo ng tumpak na kaalaman tungkol sa Bibliya. w13 10/15 1:1, 3

^ (2 Cor. 10:5) Sapagkat itinitiwarik namin ang mga pangangatuwiran at bawat matayog na bagay na ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos; at dinadala namin sa pagkabihag ang bawat kaisipan upang gawin itong masunurin sa Kristo;

^ (Roma 10:2) Sapagkat nagpapatotoo ako tungkol sa kanila na may sigasig sila sa Diyos; ngunit hindi ayon sa tumpak na kaalaman;

^ (2 Cor. 10:4) Sapagkat ang mga sandata ng aming pakikidigma ay hindi makalaman, kundi makapangyarihan sa pamamagitan ng Diyos para sa pagtitiwarik ng mga bagay na matibay ang pagkakatatag.

Sabado, Pebrero 28

Nakakita ako ng apat na anghel . . . na hinahawakang mahigpit ang apat na hangin ng lupa.—[Apoc. 7:1].

Kapag pinakawalan ng mga anghel ang mapangwasak na mga hangin, ano ang susunod na mangyayari? Ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon, ay pupuksain gaya ng nararapat sa kaniya. Sa panahong iyon, hindi siya matutulungan ng “mga bayan at mga pulutong at mga bansa at mga wika.” Nakikita na nating malapit na ang kaniyang katapusan. ([Apoc. 16:12;][17:15-18;][18:7, 8,][21]) Ngayon pa lang, ang kawalan ng suporta sa kaniya ay mapapansin sa mga ulat tungkol sa tumitinding pagbatikos sa mga relihiyon at mga lider nito. Pero para sa mga lider ng Babilonyang Dakila, wala silang dapat ipag-alala. Nagkakamali sila! Pagkatapos ng deklarasyon ng “Kapayapaan at katiwasayan!” ang pulitikal na mga elemento ng sistema ni Satanas ay biglang babaling sa huwad na relihiyon at pupuksain ito. ([1 Tes. 5:3]) Tuluyan nang maglalaho ang Babilonyang Dakila! Hindi ba’t sulit na maghintay nang may pagtitiis hanggang sa maganap ang mahahalagang pangyayaring ito?—[Apoc. 18:8,][10]. w13 11/15 2:13, 14

^ (Apoc. 7:1) Pagkatapos nito ay nakakita ako ng apat na anghel na nakatayo sa apat na sulok ng lupa, na hinahawakang mahigpit ang apat na hangin ng lupa, upang walang hanging humihip sa lupa o sa dagat o sa anumang punungkahoy.

^ (Apoc. 16:12) At ibinuhos ng ikaanim ang kaniyang mangkok sa malaking ilog ng Eufrates, at ang tubig nito ay natuyo, upang maihanda ang daan para sa mga haring mula sa sikatan ng araw.

^ (Apoc. 17:15-18) At sinasabi niya sa akin: “Ang mga tubig na iyong nakita, na kinauupuan ng patutot, ay nangangahulugan ng mga bayan at mga pulutong at mga bansa at mga wika. 16 At ang sampung sungay na iyong nakita, at ang mabangis na hayop, ang mga ito ay mapopoot sa patutot at gagawin siyang wasak at hubad, at uubusin ang kaniyang mga kalamnan at lubusan siyang susunugin sa apoy. 17 Sapagkat inilagay iyon ng Diyos sa kanilang mga puso upang isakatuparan ang kaniyang kaisipan, ang pagsasakatuparan nga ng kanilang iisang kaisipan sa pamamagitan ng pagbibigay ng kanilang kaharian sa mabangis na hayop, hanggang sa maganap ang mga salita ng Diyos. 18 At ang babae na iyong nakita ay nangangahulugang ang dakilang lunsod na may kaharian sa mga hari sa lupa.”

^ (Apoc. 18:7, 8) Kung gaano niya niluwalhati ang kaniyang sarili at namuhay sa walang-kahihiyang karangyaan, sa gayunding paraan ay bigyan ninyo siya ng pahirap at pagdadalamhati. Sapagkat sa kaniyang puso ay patuloy niyang sinasabi, ‘Ako ay nakaupong isang reyna, at hindi ako balo, at hindi ko kailanman makikita ang pagdadalamhati.’ 8 Iyan ang dahilan kung bakit sa isang araw ay darating ang kaniyang mga salot, kamatayan at pagdadalamhati at taggutom, at lubusan siyang susunugin sa apoy, sapagkat ang Diyos na Jehova, na humatol sa kaniya, ay malakas.

^ (Apoc. 18:21) At binuhat ng isang malakas na anghel ang isang bato na tulad ng isang malaking gilingang-bato at inihagis iyon sa dagat, na sinasabi: “Gayon ibubulid sa isang mabilis na paghahagis ang Babilonya na dakilang lunsod, at hindi na siya masusumpungan pang muli.

^ (1 Tes. 5:3) Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa gaya ng hapdi ng kabagabagan sa isang babaing nagdadalang-tao; at sa anumang paraan ay hindi sila makatatakas.

^ (Apoc. 18:8) Iyan ang dahilan kung bakit sa isang araw ay darating ang kaniyang mga salot, kamatayan at pagdadalamhati at taggutom, at lubusan siyang susunugin sa apoy, sapagkat ang Diyos na Jehova, na humatol sa kaniya, ay malakas.

^ (Apoc. 18:10) habang nakatayo sila sa malayo dahil sa kanilang takot sa pahirap sa kaniya at nagsasabi, ‘Sa aba, sa aba, ikaw na dakilang lunsod, Babilonya ikaw na matibay na lunsod, sapagkat sa isang oras ay dumating ang paghatol sa iyo!’

Marso

Linggo, Marso 1

Patuloy [na] nanatili [si Hezekias] kay Jehova. . . . Patuloy niyang tinupad ang kaniyang mga utos.—[2 Hari 18:6].

Nang salakayin ng Asiryanong si Haring Senakerib ang Juda at pagbantaang alisin si Haring Hezekias, nagpadala si Jehova ng isang anghel para hadlangan ito. Sa loob lang ng magdamag, nilipol ng anghel ng Diyos ang “bawat magiting at makapangyarihang lalaki” ng hukbong Asiryano; napahiya at napilitang umatras si Senakerib. (2 Cro. 32:21; 2 Hari 19:35) Bakit nakipaglaban ang Diyos para kay Haring Hezekias? Dahil “patuloy siyang nanatili kay Jehova” at patuloy niyang tinupad ang Kaniyang mga utos. Si Haring Josias ay masunurin din sa mga utos ni Jehova. Mula sa murang edad na walo, “ginawa niya ang tama sa paningin ni Jehova . . . Hindi siya lumihis sa kanan o sa kaliwa.” (2 Cro. 34:1, 2) Ipinakita ni Josias ang pagtitiwala niya kay Jehova sa pamamagitan ng pag-aalis sa mga idolo sa lupain at pagsasauli sa tunay na pagsamba. Bilang resulta, pinagpala si Josias pati na ang buong bayan.—2 Cro. 34:31-33. w13 9/15 1:5, 6

^ (2 Hari 18:6) At patuloy siyang nanatili kay Jehova. Hindi siya lumihis mula sa pagsunod sa kaniya, kundi patuloy niyang tinupad ang kaniyang mga utos na iniutos ni Jehova kay Moises.

^ (2 Cron. 32:21) At nagsugo si Jehova ng isang anghel at nilipol ang bawat magiting at makapangyarihang lalaki at lider at pinuno sa kampo ng hari ng Asirya, anupat siya ay bumalik na may kahihiyan sa mukha sa kaniyang sariling lupain. Nang maglaon ay pumasok siya sa bahay ng kaniyang diyos at doon ay ibinuwal siya sa pamamagitan ng tabak niyaong ilan na lumabas mula sa kaniyang sariling mga panloob na bahagi.

^ (2 Hari 19:35) At nangyari nang gabing iyon, ang anghel ni Jehova ay lumabas at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano. Nang ang mga tao ay maagang bumangon sa kinaumagahan, aba, narito, ang lahat ng mga ito ay patay na mga bangkay.

^ (2 Cron. 34:1, 2) Walong taóng gulang si Josias nang magsimula siyang maghari, at tatlumpu’t isang taon siyang naghari sa Jerusalem. 2 At ginawa niya ang tama sa paningin ni Jehova at lumakad siya sa mga daan ni David na kaniyang ninuno; at hindi siya lumihis sa kanan o sa kaliwa.

^ (2 Cron. 34:31-33) At ang hari ay nanatiling nakatayo sa kaniyang dako at nakipagtipan sa harap ni Jehova upang lumakad sa pagsunod kay Jehova at upang tuparin ang kaniyang mga utos at ang kaniyang mga patotoo at ang kaniyang mga tuntunin nang kaniyang buong puso at nang kaniyang buong kaluluwa, upang isagawa ang mga salita ng tipang nakasulat sa aklat na ito. 32 Karagdagan pa, pinapanindigan niya rito ang lahat ng masusumpungan sa Jerusalem at Benjamin. At ginawa ng mga tumatahan sa Jerusalem ang ayon sa tipan ng Diyos, ang Diyos ng kanilang mga ninuno. 33 Pagkatapos ay inalis ni Josias ang lahat ng karima-rimarim na bagay mula sa lahat ng lupaing pag-aari ng mga anak ni Israel, at pinaglingkod niya ang lahat ng masusumpungan sa Israel, upang maglingkod kay Jehova na kanilang Diyos. Sa lahat ng kaniyang mga araw ay hindi sila lumihis mula sa pagsunod kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno.

^ ***w13 7/15 p. 5 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
7 Inihula rin ni Jesus: “Paiikliin ang mga araw na iyon.” Sa unang katuparan, naganap ito noong 66 C.E. nang ‘paikliin,’ o ihinto, ng hukbong Romano ang pagsalakay nito. Kaya ang mga pinahirang Kristiyano sa Jerusalem at Judea ay nakatakas para ‘maligtas ang kanilang laman, o buhay.’ (Basahin ang Mateo 24:22; Mal. 3:17) Kung gayon, ano ang aasahan nating mangyayari pagdating ng malaking kapighatian? “Paiikliin” ni Jehova ang pagsalakay ng United Nations sa huwad na relihiyon para hindi madamay sa pagkawasak ang tunay na relihiyon. Sa gayon, tiyak na maliligtas ang bayan ng Diyos.

8 Ano ang magaganap pagkatapos ng unang bahagi ng malaking kapighatian? Ipinakikita ng sinabi ni Jesus na susundan ito ng isang yugto ng panahon na aabot hanggang sa pagsiklab ng Armagedon. Anong mga pangyayari ang magaganap sa panahong iyon? Sinasagot ito ng Ezekiel 38:14-16 at Mateo 24:29-31. (Basahin.) Pagkatapos nito, masasaksihan natin ang kasukdulan ng malaking kapighatian, ang Armagedon, na maihahalintulad sa pagkawasak ng Jerusalem noong 70 C.E. (Mal. 4:1) Yamang matatapos ito sa digmaan ng Armagedon, ang darating na malaking kapighatiang iyon ay walang katulad—isang kaganapang “hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan.” (Mat. 24:21) Pagkatapos nito, magsisimula na ang Milenyong Paghahari ni Kristo.

^ ***w13 6/15 p. 9 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
5 Hindi pa natatagalan, tinanong ang masisigasig na Saksi sa iba’t ibang kontinente, “Anong katangian ng elder ang pinakagusto mo?” Napakarami ang nagsabi, “Pagiging madaling lapitan.” Totoo, kailangang lubusang linangin ng bawat Kristiyano ang katangiang iyan, pero lalo na ng mga elder. (Isa. 32:1, 2) Ganito ang sinabi ng isang sister kung bakit sa tingin niya ay mahalaga ang katangiang ito: “Mapahahalagahan lang natin ang iba pang magagandang katangian ng isang elder kung madali siyang lapitan.” Tiyak na sasang-ayon ka sa kaniya. Paano nga ba magiging madaling lapitan ang isang tao?

6 Ang isang susi sa pagiging madaling lapitan ay ang pagpapakita ng tunay na interes sa iba. Kung ang isang elder ay nagmamalasakit at handang tumulong sa iba, malamang na mahahalata iyan ng mga kapatid, pati na ng mga bata. (Mar. 10:13-16) Sinabi ng 12-anyos na si Carlos: “Gustung-gusto ko ang mga elder kasi mababait sila at laging nakangiti.” Siyempre pa, hindi sapat na sabihin ng isang elder na madali siyang lapitan; dapat niya itong ipakita. (1 Juan 3:18) Paano?

^ ***w13 4/15 p. 7-8 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
4 Ayaw ni Jehova na madaliin natin ang pagbabasa ng kaniyang Salita. Sinabi niya kay Josue: “Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi.” (Jos. 1:8; Awit 1:2) Ibig bang sabihin, kailangan nating literal na basahin nang pabulong ang bawat salita mula Genesis hanggang Apocalipsis? Hindi naman. Dapat tayong magbasa sa paraang mabubulay-bulay natin ang ating binabasa. Kapag binabasa natin ang Bibliya “nang pabulong,” mabibigyang-pansin natin ang mga tekstong kapaki-pakinabang at nakapagpapatibay sa atin sa pagkakataong iyon. Kapag nakakita ng nakapagpapatibay na pananalita o ulat, basahin ang mga ito nang dahan-dahan, marahil ay binibigkas pa nga ang mga salita. Sa gayon, tatagos sa ating puso ang puntong idiniriin ng Kasulatan. Bakit ito mahalaga? Dahil mas maikakapit natin ang payo ng Diyos kung talagang nauunawaan natin ito.

5 Malaking tulong ang pagbabasa nang pabulong kapag pinag-aaralan natin ang mga aklat ng Bibliya na hindi pamilyar sa atin. Pag-isipan ang tatlong sitwasyon na ito. Una, isang kabataang brother ang nagbabasa ng hula ni Oseas. Pagdating sa kabanata 4, huminto siya matapos niyang basahin nang pabulong ang talata 11 hanggang 13. (Basahin ang Oseas 4:11-13.) Bakit? Nakatawag-pansin sa kaniya ang mga talatang iyon dahil may pinaglalabanan siyang mga tukso sa paaralan. Binulay-bulay niya ang mga talatang ito at sinabi sa kaniyang sarili: ‘Nakikita ni Jehova ang masasamang bagay na ginagawa ng mga tao kahit palihim. Ayoko siyang masaktan.’ Naging determinado ang brother na ito na manatiling malinis sa moral sa harap ng Diyos.

6 Ikalawa, isang sister ang nagbabasa ng hula ni Joel at nakarating sa kabanata 2, talata 13. (Basahin ang Joel 2:13.) Habang binabasa niya nang pabulong ang tekstong ito, binulay-bulay niya kung paano niya dapat tularan si Jehova, na “magandang-loob at maawain, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan.” Ipinasiya niyang huwag nang gumamit ng sarkastiko at galít na pananalita kapag nakikipag-usap sa kaniyang asawa at sa iba.

^ ***w14 3/15 p. 13 Kung Paano Mananatiling Positibo***
5 Inilarawan ni apostol Pablo ang ilang bagay na makakatulong sa atin na maging positibo. Pinayuhan niya ang kongregasyon sa Corinto: “Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya.” (2 Cor. 13:5) Dito, ang “pananampalataya” ay tumutukoy sa kabuuan ng mga Kristiyanong paniniwala na nasa Bibliya. Kung ang pananalita at paggawi natin ay kaayon ng mga paniniwalang iyon, masasabing tayo ay “nasa pananampalataya.” Siyempre, dapat din nating suriin kung namumuhay tayo kaayon ng lahat ng turong Kristiyano. Hindi tayo puwedeng mamilì ng gusto lang nating sundin.—Sant. 2:10, 11.

^ ***w14 3/15 p. 14-15 Kung Paano Mananatiling Positibo***
11 Ang maibibigay mo kay Jehova ay depende sa kalagayan mo. Dahil sa katandaan o kapansanan, limitado lang ang nagagawa ng ilan sa pangangaral ng mabuting balita. Makatuwiran ba na isipin nilang hindi na mahalagang iulat ang nagawa nila? Baka hindi ka naman gaanong nalilimitahan, pero naiisip mo pa rin na ang nagagawa mo ay maliit na bahagi lang ng kabuuang oras na ginugugol ng bayan ng Diyos taun-taon sa paglilingkod. Tandaan na sa ulat tungkol sa babaing balo, natutuhan natin na napapansin at pinahahalagahan ni Jehova ang anumang ginagawa natin para sa kaniya, lalo na kung ginawa ito sa kabila ng mahirap na kalagayan. Isipin ang paglilingkod mo kay Jehova noong nakaraang taon. Kinailangan mo bang gumawa ng malaking sakripisyo para sa isa sa mga oras na ginugol mo sa paglilingkod sa kaniya? Kung oo, makatitiyak ka na pinahahalagahan niya ang ginawa mo para sa kaniya nang oras na iyon. Gaya ng babaing balo, kapag ginagawa mo ang buong makakaya mo sa paglilingkod kay Jehova, may matibay kang dahilan na maniwalang ikaw ay “nasa pananampalataya.”

^ ***w13 11/15 p. 3 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
3 Sa liham ni apostol Pablo sa mga taga-Efeso, may binanggit siya na “bawat uri ng panalangin.” (Efe. 6:18) Sa mga panalangin natin, maaaring madalas nating hilingin kay Jehova na tulungan tayo sa ating mga pangangailangan at mga problema. Ang “Dumirinig ng panalangin” ay nagmamalasakit sa atin at nakikinig sa paghingi natin ng tulong. (Awit 65:2) Pero hindi natin dapat kaligtaan ang iba pang uri ng panalangin. Kabilang dito ang papuri, pasasalamat, at pagsusumamo.

^ ***w13 11/15 p. 4 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
6 Ang pagsusumamo ay marubdob na panalangin. Ano ang maaari nating ipagsumamo kay Jehova? Kapag pinag-uusig tayo o may malubhang sakit, natural lang na magsumamo tayo sa Diyos sa panalangin. Pero sa gayong mga pagkakataon lang ba tayo dapat magsumamo kay Jehova?

7 Sa modelong panalangin ni Jesus, pansinin ang sinabi niya tungkol sa pangalan ng Diyos, sa Kaniyang Kaharian, at sa Kaniyang kalooban. (Basahin ang Mateo 6:9, 10.) Laganap ang kasamaan sa daigdig, at ni hindi mailaan ng gobyerno ng tao ang pangunahing pangangailangan ng mga mamamayan. Kaya talagang dapat nating ipanalangin na mapabanal ang pangalan ng ating Ama sa langit at wakasan ng kaniyang Kaharian ang pamamahala ni Satanas. Ito rin ang panahon para magsumamo kay Jehova na maganap ang kaniyang kalooban sa lupa kung paanong nagaganap ito sa langit. Kaya manatili tayong mapagpuyat at gamitin ang lahat ng uri ng panalangin.

^ ***w13 12/15 p. 14-15 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
12 Lakas at mga kakayahan. Tinutulungan tayo ni Jehova sa pagsisikap nating gamitin ang ating lakas at mga kakayahan para sa Kaharian. Nangangako siyang tutulungan tayo kapag nanghihimagod tayo. (Isa. 40:29-31) Nadarama ba nating kulang tayo sa kakayahan para makatulong sa gawain? Iniisip ba nating may ibang mas kuwalipikado kaysa sa atin? Tandaan, kayang pasulungin ni Jehova ang ating likas na mga kakayahan, gaya ng ginawa niya kina Bezalel at Oholiab.—Ex. 31:1-6; tingnan ang larawan sa simula ng artikulong ito.

13 Pinasisigla tayo ni Jehova na huwag hayaang may makapigil sa atin sa pagbibigay ng ating buong makakaya. (Kaw. 3:27) Noong itinatayong muli ang templo, sinabi ni Jehova sa mga Judio sa Jerusalem na suriin kung ano ang ginagawa nila para suportahan ang pagtatayo. (Hag. 1:2-5) Dahil sa mga panggambala, hindi na sila makapagpokus sa gawain. Makabubuting pag-isipan natin kung ang ating mga priyoridad ay katulad ng mga priyoridad ni Jehova. Maaari ba nating ‘ituon ang ating puso sa ating mga lakad’ para higit na makasuporta sa gawaing pang-Kaharian sa mga huling araw na ito?

^ ***w13 9/15 p. 16 Ipagbunyi sa Iyong Puso ang mga Paalaala ni Jehova***
20 Kasama sa ating pagsamba ang paggamit ng ating panahon, lakas, at materyal na pag-aari sa abot ng ating makakaya. Oo, gusto nating gawin nang buong puso “ang gawain ng isang ebanghelisador.” (2 Tim. 4:5) Ang totoo, masaya nating ginagawa ito dahil natutulungan natin ang iba na “sumapit sa tumpak na kaalaman sa katotohanan.” (1 Tim. 2:4) Maliwanag, nagiging mayaman tayo sa espirituwal kapag pinararangalan at pinupuri natin si Jehova. (Kaw. 10:22) At natutulungan tayo nito na lubusang magtiwala sa ating Maylalang, anuman ang mangyari.—Roma 8:35-39.

21 Gaya ng tinalakay natin, ang pagtitiwala sa matalinong patnubay ni Jehova ay hindi awtomatiko; kailangan nating magsikap para malinang ito. Kaya patibayin ang iyong pagtitiwala kay Jehova sa pamamagitan ng panalangin. Bulay-bulayin kung paano tinupad noon ni Jehova ang kaniyang kalooban at kung paano niya ito tutuparin sa hinaharap. At patuloy na patibayin ang tiwala kay Jehova sa pamamagitan ng pagiging aktibo sa gawaing pang-Kaharian. Oo, ang mga paalaala ni Jehova ay mananatili magpakailanman. At ikaw rin kung susundin mo ang mga ito!

^ ***w13 8/15 p. 14 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
22 Kapag may mabibigat kang problema, alalahanin sina Josue at Caleb. Di-gaya ng sampung iba pang tiktik, ang dalawang tapat na lalaking ito ay nagbigay ng positibong ulat. (Bil. 14:6-9) Nanampalataya sila kay Jehova. Sa kabila nito, kinailangan nilang magpagala-gala sa ilang sa loob ng 40 taon kasama ng iba pang mga Israelita. Nagreklamo ba o nagalit sina Josue at Caleb, at inisip na hindi ito makatarungan? Hindi. Nagtiwala sila kay Jehova. Pinagpala ba sila? Oo! Isang buong henerasyon ng mga Israelita ang namatay sa ilang, pero nakapasok ang dalawang lalaking ito sa Lupang Pangako. (Bil. 14:30) Pagpapalain din tayo ni Jehova kung hindi tayo “manghihimagod” sa paggawa ng kaniyang kalooban.—Gal. 6:9; Heb. 6:10.

23 Kung nanghihina ang loob mo dahil sa mga problema, di-kasakdalan ng iba, o ng sarili mong di-kasakdalan, ano ang dapat mong gawin? Magpokus sa kahanga-hangang mga katangian ni Jehova. Bulay-bulayin ang pag-asang ibinigay niya sa iyo. Tanungin ang sarili, ‘Paano na ako kung wala si Jehova?’ Manatiling malapít sa kaniya, at huwag hayaang magngalit ang iyong puso laban kay Jehova!

^ (Mat. 10:1-42) Kaya tinawag niya ang kaniyang labindalawang alagad at binigyan sila ng awtoridad sa maruruming espiritu, upang palayasin ang mga ito at upang pagalingin ang bawat uri ng karamdaman at bawat uri ng kapansanan. 2 Ang mga pangalan ng labindalawang apostol ay ito: Una, si Simon, ang tinatawag na Pedro, at si Andres na kaniyang kapatid; at si Santiago na anak ni Zebedeo at si Juan na kaniyang kapatid; 3 si Felipe at si Bartolome; si Tomas at si Mateo na maniningil ng buwis; si Santiago na anak ni Alfeo, at si Tadeo; 4 si Simon na Cananeo, at si Hudas Iscariote, na nang maglaon ay nagkanulo sa kaniya. 5 Ang labindalawang ito ay isinugo ni Jesus, na binibigyan sila ng ganitong mga utos: “Huwag kayong pumaroon sa daan ng mga bansa, at huwag kayong pumasok sa isang Samaritanong lunsod; 6 kundi, sa halip, patuluyan kayong pumaroon sa nawawalang mga tupa ng sambahayan ng Israel. 7 Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’ 8 Magpagaling kayo ng mga taong may sakit, magbangon ng mga taong patay, gawing malinis ang mga ketongin, magpalayas ng mga demonyo. Tinanggap ninyo nang walang bayad, ibigay ninyo nang walang bayad. 9 Huwag kayong kumuha ng ginto o pilak o tanso para sa inyong mga pamigkis na supot, 10 o supot ng pagkain para sa paglalakbay, o dalawang pang-ilalim na kasuutan, o mga sandalyas o baston; sapagkat ang manggagawa ay karapat-dapat sa kaniyang pagkain. 11 “Sa anumang lunsod o nayon kayo pumasok, hanapin ninyo kung sino roon ang karapat-dapat, at manatili kayo roon hanggang sa kayo ay umalis. 12 Kapag kayo ay pumapasok sa bahay, batiin ninyo ang sambahayan; 13 at kung ang bahay ay karapat-dapat, hayaang ang kapayapaan na ninanais ninyo ay dumoon; ngunit kung hindi iyon karapat-dapat, hayaang ang kapayapaan mula sa inyo ay bumalik sa inyo. 14 Saanman na ang sinuman ay hindi tumatanggap sa inyo o nakikinig sa inyong mga salita, sa paglabas sa bahay na iyon o sa lunsod na iyon ay ipagpag ninyo ang alabok mula sa inyong mga paa. 15 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Higit na mababata ng lupain ng Sodoma at Gomorra ang Araw ng Paghuhukom kaysa ng lunsod na iyon. 16 “Narito! Isinusugo ko kayong gaya ng mga tupa sa gitna ng mga lobo; kaya maging maingat kayong gaya ng mga serpiyente at gayunma’y walang muwang na gaya ng mga kalapati. 17 Maging mapagbantay kayo laban sa mga tao; sapagkat ibibigay nila kayo sa mga lokal na hukuman, at hahagupitin nila kayo sa kanilang mga sinagoga. 18 Aba, dadalhin kayo sa harap ng mga gobernador at mga hari dahil sa akin, bilang patotoo sa kanila at sa mga bansa. 19 Gayunman, kapag dinala nila kayo, huwag kayong mabalisa tungkol sa kung paano o kung ano ang inyong sasabihin; sapagkat ang inyong sasabihin ay ibibigay sa inyo sa oras na iyon; 20 sapagkat ang nagsasalita ay hindi lamang kayo, kundi ang espiritu ng inyong Ama ang nagsasalita sa pamamagitan ninyo. 21 Karagdagan pa, dadalhin ng kapatid ang kapatid sa kamatayan, at ng ama ang kaniyang anak, at ang mga anak ay titindig laban sa mga magulang at ipapapatay sila. 22 At kayo ay magiging mga tudlaan ng pagkapoot ng lahat ng mga tao dahil sa aking pangalan; ngunit siya na nakapagbata hanggang sa wakas ang siyang maliligtas. 23 Kapag pinag-uusig nila kayo sa isang lunsod, tumakas kayo patungo sa iba; sapagkat katotohanang sinasabi ko sa inyo, Hindi ninyo sa anumang paraan matatapos ang sirkito ng mga lunsod ng Israel hanggang sa dumating ang Anak ng tao. 24 “Ang isang alagad ay hindi nakahihigit sa kaniyang guro, ni ang isang alipin man ay nakahihigit sa kaniyang panginoon. 25 Sapat na para sa alagad ang maging gaya ng kaniyang guro, at sa alipin ang maging gaya ng kaniyang panginoon. Kung tinawag ng mga tao na Beelzebub ang may-bahay, lalo pa nga nilang tatawagin nang gayon ang kaniyang mga kasambahay? 26 Kaya nga huwag ninyo silang katakutan; sapagkat walang anumang natatakpan na hindi malalantad, at lihim na hindi malalaman. 27 Ang sinasabi ko sa inyo sa kadiliman, sabihin ninyo sa liwanag; at ang naririnig ninyong ibinubulong, ipangaral ninyo mula sa mga bubungan ng bahay. 28 At huwag kayong matakot doon sa mga pumapatay ng katawan ngunit hindi makapapatay ng kaluluwa; kundi sa halip ay matakot kayo sa kaniya na makapupuksa kapuwa sa kaluluwa at katawan sa Gehenna. 29 Hindi ba ang dalawang maya ay ipinagbibili sa isang barya na maliit ang halaga? Gayunma’y walang isa man sa kanila ang mahuhulog sa lupa nang hindi nalalaman ng inyong Ama. 30 Ngunit ang mismong mga buhok ng inyong ulo ay biláng na lahat. 31 Kaya nga huwag kayong matakot: nagkakahalaga kayo nang higit kaysa sa maraming maya. 32 “Bawat isa, kung gayon, na nagpapahayag na kaisa ko sa harap ng mga tao, magpapahayag din ako na kaisa niya sa harap ng aking Ama na nasa langit; 33 ngunit sinumang nagtatatwa sa akin sa harap ng mga tao, itatatwa ko rin siya sa harap ng aking Ama na nasa langit. 34 Huwag ninyong isipin na pumarito ako upang maglagay ng kapayapaan sa lupa; pumarito ako upang maglagay, hindi ng kapayapaan, kundi ng tabak. 35 Sapagkat pumarito ako upang magpangyari ng pagkakabaha-bahagi, ng lalaki laban sa kaniyang ama, at ng anak na babae laban sa kaniyang ina, at ng kabataang asawang babae laban sa kaniyang biyenang babae. 36 Tunay nga, ang magiging mga kaaway ng isang tao ay mga tao sa kaniyang sariling sambahayan. 37 Siya na may higit na pagmamahal sa ama o sa ina kaysa sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin; at siya na may higit na pagmamahal sa anak na lalaki o sa anak na babae kaysa sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. 38 At sinumang hindi tumanggap sa kaniyang pahirapang tulos at sumunod sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. 39 Siya na nakasusumpong ng kaniyang kaluluwa ay mawawalan nito, at siya na nawawalan ng kaniyang kaluluwa alang-alang sa akin ay makasusumpong nito. 40 “Siya na tumatanggap sa inyo ay tumatanggap din sa akin, at siya na tumatanggap sa akin ay tumatanggap din sa kaniya na nagsugo sa akin. 41 Siya na tumatanggap sa isang propeta sapagkat siya ay propeta ay tatanggap ng gantimpala ng propeta, at siya na tumatanggap sa isang taong matuwid sapagkat siya ay taong matuwid ay tatanggap ng gantimpala ng taong matuwid. 42 At sinumang nagbibigay sa isa sa maliliit na ito ng kahit isang kopa lamang ng malamig na tubig na maiinom sapagkat siya ay isang alagad, katotohanang sinasabi ko sa inyo, sa anumang paraan ay hindi siya mawawalan ng kaniyang gantimpala.”

^ ***w13 7/15 p. 16 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
5 Tinitiyak ng isang responsableng ulo ng pamilya na mapangangalagaan ang kaniyang pamilya sakaling mamatay siya. Sa katulad na paraan, gumawa si Jesus—na magiging Ulo ng kongregasyong Kristiyano—ng mga kaayusan para matiyak na mapangangalagaan sa espirituwal ang kaniyang mga tagasunod pagkamatay niya. (Efe. 1:22) Halimbawa, mga dalawang taon bago siya mamatay, isang mabigat na desisyon ang ginawa ni Jesus. Pumili siya ng mga unang gagamitin niya para pakainin ang marami. Pag-isipan ang nangyari.

6 Matapos manalangin nang buong gabi, tinipon ni Jesus ang kaniyang mga alagad at pumili sa kanila ng 12 apostol. (Luc. 6:12-16) Sa sumunod na dalawang taon, naging napakalapít niya sa 12. Tinuruan niya sila sa pamamagitan ng salita at halimbawa. Alam niyang marami pa silang dapat matutuhan; sa katunayan, ang tawag pa rin sa kanila ay mga “alagad,” o mag-aarál. (Mat. 11:1; 20:17) Binigyan niya sila ng mahahalagang payo at puspusang pagsasanay sa ministeryo. (Mat. 10:1-42; 20:20-23; Luc. 8:1; 9:52-55) Maliwanag na inihahanda niya sila sa isang napakahalagang gawain pagkamatay niya at pagbalik sa langit.

^ ***w13 4/15 p. 22 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
SINA Pedro, Santiago, Juan, at Andres ay kasama ng kanilang Panginoon. Ikinabahala nila ang sinabi ni Jesus hinggil sa pagkawasak ng templo. (Mar. 13:1-4) Kaya nagtanong sila: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?” (Mat. 24:1-3) Nagsimula si Jesus sa pagsasabi ng tungkol sa mga kaganapan, o kalagayan, na hindi lang magdudulot ng malalaking pagbabago sa buhay ng mga tao, kundi magiging palatandaan din ng mga huling araw ng balakyot na sistema ng mga bagay ni Satanas. Pero may isang partikular na kaganapan na malamang na nakapukaw sa kaisipan ng mga alagad ni Jesus. Pagkatapos niyang banggitin ang tungkol sa mga digmaan, kakapusan sa pagkain, at paglago ng katampalasanan, inihula ni Jesus ang isang magandang bagay na mangyayari sa mga huling araw. Sinabi niya: “Ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.”—Mat. 24:7-14.

^ (Gawa 17:5-15) Ngunit ang mga Judio, palibhasa’y naninibugho, ay nagsama ng ilang lalaking balakyot mula sa mga batugan sa pamilihan at bumuo ng isang pangkat ng mang-uumog at pinagkagulo ang lunsod. At sinalakay nila ang bahay ni Jason at sinikap na dalhin sila sa mga taong nagkakagulo. 6 Nang hindi nila sila masumpungan ay kinaladkad nila si Jason at ang ilang kapatid patungo sa mga tagapamahala ng lunsod, na isinisigaw: “Ang mga taong ito na nagtiwarik sa tinatahanang lupa ay naririto rin, 7 at malugod silang tinanggap ni Jason. At ang lahat ng mga lalaking ito ay kumikilos nang salansang sa mga batas ni Cesar, na sinasabing may ibang hari, si Jesus.” 8 Talagang naligalig nila ang pulutong at ang mga tagapamahala ng lunsod nang marinig ng mga iyon ang mga bagay na ito; 9 at pagkatapos na makakuha muna ng sapat na paniguro mula kay Jason at sa iba pa ay pinawalan nila ang mga ito. 10 Nang kinagabihan ay kaagad na pinayaon ng mga kapatid kapuwa sina Pablo at Silas patungo sa Berea, at ang mga ito, nang makarating, ay pumasok sa sinagoga ng mga Judio. 11 At higit na mararangal ang pag-iisip ng mga huling nabanggit kaysa roon sa mga nasa Tesalonica, sapagkat tinanggap nila ang salita nang may buong pananabik ng kaisipan, na maingat na sinusuri ang Kasulatan sa araw-araw kung totoo nga ang mga bagay na ito. 12 Kaya marami sa kanila ang naging mananampalataya, at gayundin ang hindi kakaunti sa mga kinikilalang babaing Griego at sa mga lalaki. 13 Ngunit nang malaman ng mga Judio mula sa Tesalonica na ang salita ng Diyos ay ipinahayag din ni Pablo sa Berea, pumaroon din sila upang sulsulan at ligaligin ang mga karamihan. 14 Nang magkagayon ay kaagad na pinayaon ng mga kapatid si Pablo upang pumaroon hanggang sa may dagat; ngunit kapuwa sina Silas at Timoteo ay naiwan doon. 15 Gayunman, dinala si Pablo hanggang sa Atenas niyaong mga naghatid sa kaniya at, pagkatanggap ng utos na paparoonin sa kaniya sina Silas at Timoteo sa lalong madaling panahon, sila ay lumisan.

^ ***w14 1/15 p. 17-18 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
NABUBUHAY tayo sa kapana-panabik na panahon. Milyun-milyon ngayon mula sa lahat ng bansa ang sumasamba kay Jehova. (Apoc. 7:9, 10) Maraming kabataan ang nagkakaroon ng masasayang karanasan habang tumutulong sa iba na maunawaan ang nagliligtas-buhay na mga katotohanan sa Bibliya. (Apoc. 22:17) Ang ilang kabataan ay nagtuturo ng Bibliya at tumutulong sa mga tao na magkaroon ng mas maligayang buhay. Ang iba ay nangangaral ng mabuting balita sa mga banyaga ang wika. (Awit 110:3; Isa. 52:7) Ano ang dapat mong gawin para mas makabahagi ka sa kasiya-siyang gawain ng mga lingkod ni Jehova?

2 Bilang kabataan, makagagawa ka ng mga desisyong magbubukas sa iyo ng mga oportunidad na maglingkod sa Diyos. Halimbawa, si Timoteo na taga-Listra ay maliwanag na gumawa ng matatalinong desisyon kaya naatasan na siyang maging misyonero noong halos o lampas 20 anyos siya. (Gawa 16:1-3) Lumilitaw na ilang buwan lang matapos mapilitan si Pablo na iwan ang bagong-tatag na kongregasyon sa Tesalonica dahil sa marahas na pag-uusig, pinabalik niya roon si Timoteo para patibayin ang mga kapatid. (Gawa 17:5-15; 1 Tes. 3:1, 2, 6) Isip-isipin ang nadama ni Timoteo nang ibigay sa kaniya ang atas na iyon!

^ ***w13 12/15 p. 7-8 Huwag “Matinag Mula sa Inyong Katinuan”!***
5 Di-nagtagal matapos ipadala ni Pablo ang kaniyang unang liham sa mga taga-Tesalonica, nagpadala siya ng ikalawang liham. Itinawag-pansin niya ang tungkol sa magaganap na kapighatian kapag inilapat na ng Panginoong Jesus ang hatol ni Jehova “doon sa mga hindi nakakakilala sa Diyos at doon sa mga hindi sumusunod sa mabuting balita.” (2 Tes. 1:6-8) Sa kabanata 2 ng liham na iyon, isinulat ni Pablo na ang ilan sa kongregasyon ay ‘nabagabag’ tungkol sa araw ni Jehova anupat inakala nilang napakalapit na nito. (Basahin ang 2 Tesalonica 2:1, 2.) Limitado pa lang ang alam ng mga Kristiyanong iyon tungkol sa katuparan ng layunin ni Jehova, gaya nga ng inamin ni Pablo tungkol sa mga hula: “Mayroon tayong bahagyang kaalaman at nanghuhula tayo nang bahagya; ngunit kapag yaong ganap ay dumating, yaong bahagya ay aalisin.” (1 Cor. 13:9, 10) Pero makapananatiling tapat ang mga Kristiyanong iyon kung makikinig sila sa mga kinasihang babala na isinulat ni Pablo, ni apostol Pedro, at ng iba pang tapat na pinahirang kapatid noong panahong iyon.

6 Para ituwid ang kanilang kaisipan, si Pablo ay kinasihan ng Diyos para ipaliwanag na bago ang araw ni Jehova, magkakaroon ng malaking apostasya at lilitaw “ang taong tampalasan.” Pagkatapos, sa takdang panahon ng Diyos, “papawiin” ng Panginoong Jesus ang lahat ng nagpalinlang. Tinukoy ng apostol ang dahilan kung bakit sila hahatulan—“hindi nila tinanggap ang pag-ibig sa katotohanan.” (2 Tes. 2:3, 8-10) Kaya makabubuting itanong natin sa sarili: ‘Gaano kalalim ang pag-ibig ko sa katotohanan? Umaalinsabay ba ako sa kasalukuyan nating pagkaunawa sa mga turo ng Bibliya na ipinaliliwanag sa magasing ito at sa iba pang salig-Bibliyang publikasyon para sa bayan ng Diyos sa buong daigdig?’

^ ***w13 10/15 p. 21-22 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
“TUMINDIG kayo, pagpalain ninyo si Jehova na inyong Diyos mula sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda.” Sa pamamagitan ng nakaaantig na pananalitang ito, ang sinaunang bayan ng Diyos ay tinipon ng mga Levita para sama-samang manalangin. Isa ito sa pinakamahabang panalangin sa ulat ng Bibliya. (Neh. 9:4, 5) Naganap ito sa Jerusalem noong ika-24 na araw ng ikapitong buwan ng mga Judio, ang Tisri, noong 455 B.C.E. Habang isinasaalang-alang natin ang mga pangyayari bago ang espesyal na araw na iyon, tanungin ang sarili: ‘Anong magandang kaugalian ng mga Levita ang nakatulong para maging matagumpay ang okasyong iyon? Ano pang aral ang matututuhan ko mula sa panalanging iyon na pinaghandaang mabuti?’—Awit 141:2.

ISANG ESPESYAL NA BUWAN

2 Isang buwan bago ang pagtitipon, natapos ng mga Judio ang muling pagtatayo ng mga pader ng Jerusalem. (Neh. 6:15) Nagawa nila ito sa loob lang ng 52 araw. Pagkatapos, mas pinagtuunan nila ng pansin ang kanilang espirituwalidad. Noong unang araw ng sumunod na buwan, ang Tisri, nagtipon sila sa liwasang-bayan para makinig kay Ezra, at sa iba pang mga Levita, habang binabasa at ipinaliliwanag ang Kautusan ng Diyos. (Larawan 1) Ang mga pamilya, kasama ang “lahat ng may sapat na unawa upang makinig,” ay nakatayo habang nakikinig “mula sa pagbubukang-liwayway hanggang sa katanghaliang tapat.” Napakaganda ngang halimbawa para sa atin na nagpupulong sa komportableng mga Kingdom Hall! Pero kapag nasa pulong, gumagala ba ang isip mo kung minsan at kung anu-ano ang naiisip mo? Kung oo, isaalang-alang ang halimbawa ng sinaunang mga Israelita na hindi lang basta nakinig kundi isinapuso rin ang mga napakinggan nila; tumangis pa nga sila dahil hindi nila nasusunod bilang bayan ang Kautusan ng Diyos.—Neh. 8:1-9.

^ ***w13 9/15 p. 25 Maging Matalino sa Paggawa ng mga Desisyon***
13 Makagawa man tayo ng tamang desisyon, kadalasa’y hindi madaling kumilos kaayon ng ating ipinasiya. Halimbawa, gusto ng iba na huminto sa paninigarilyo, pero nabibigo sila dahil kulang sila sa determinasyon. Ang kailangan ay determinasyong kumilos kaayon ng ipinasiyang gawin. Sinasabi ng ilan na ang determinasyon ay parang muscle sa katawan. Miyentras ginagamit ito, lalo itong lumalakas. Pero kung bihira natin itong gamitin, hihina ito. Kaya ano ang makakatulong para malinang o mapatibay natin ang determinasyong gawin ang ating ipinasiya? Kailangan nating umasa sa tulong ni Jehova.—Basahin ang Filipos 2:13.

14 Naranasan ito mismo ni Pablo. Minsa’y nasabi niya: “Ang kakayahang magnais ay narito sa akin, ngunit ang kakayahang magsagawa niyaong mainam ay wala.” Alam niya kung ano ang gusto niyang gawin at dapat niyang gawin, pero kung minsan ay may nakahahadlang sa paggawa niya nito. Inamin niya: “Tunay ngang nalulugod ako sa kautusan ng Diyos ayon sa aking pagkatao sa loob, ngunit nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan na nasa aking mga sangkap.” Wala na bang pag-asa ang sitwasyon niya? Mayroon. Sinabi niya: “Salamat sa Diyos sa pamamagitan ni Jesu-Kristo na ating Panginoon!” (Roma 7:18, 22-25) Sa ibang bahagi ng Kasulatan, isinulat niya: “Sa lahat ng bagay ay may lakas ako dahil sa kaniya na nagbibigay ng kapangyarihan sa akin.”—Fil. 4:13.

^ (Juan 12:20-50) Mayroon ngang ilang Griego na kasama ng mga umahon upang sumamba sa kapistahan. 21 Sa gayon, lumapit ang mga ito kay Felipe na mula sa Betsaida ng Galilea, at nagsimula silang humiling sa kaniya, na sinasabi: “Ginoo, nais naming makita si Jesus.” 22 Pumaroon si Felipe at sinabi kay Andres. Pumaroon si Andres at si Felipe at sinabi kay Jesus. 23 Ngunit sumagot si Jesus sa kanila, na sinasabi: “Dumating na ang oras upang luwalhatiin ang Anak ng tao. 24 Katotohanang-katotohanang sinasabi ko sa inyo, Malibang ang isang butil ng trigo ay mahulog sa lupa at mamatay, nananatili itong isang butil lamang; ngunit kung ito ay mamatay, kung gayon ay namumunga ito ng marami. 25 Siya na may paggiliw sa kaniyang kaluluwa ang pupuksa nito, ngunit siya na napopoot sa kaniyang kaluluwa sa sanlibutang ito ang mag-iingat nito para sa buhay na walang hanggan. 26 Kung ang sinuman ay maglilingkod sa akin, sumunod siya sa akin, at kung saan ako naroon ay doroon din ang aking lingkod. Kung ang sinuman ay maglilingkod sa akin, pararangalan siya ng Ama. 27 Ngayon ay nababagabag ang aking kaluluwa, at ano ang sasabihin ko? Ama, iligtas mo ako mula sa oras na ito. Gayunpaman, ito ang dahilan kung bakit ako dumating sa oras na ito. 28 Ama, luwalhatiin mo ang iyong pangalan.” Sa gayon ay isang tinig ang nanggaling sa langit: “Kapuwa ko ito niluwalhati at luluwalhatiing muli.” 29 Kaya ang pulutong na nakatayo sa paligid at nakarinig nito ay nagsabing kumulog nga. Ang iba ay nagsabi: “Isang anghel ang nagsalita sa kaniya.” 30 Bilang sagot ay sinabi ni Jesus: “Ang tinig na ito ay dumating, hindi dahil sa akin, kundi dahil sa inyo. 31 Ngayon ay may paghatol sa sanlibutang ito; ngayon ay palalayasin ang tagapamahala ng sanlibutang ito. 32 At gayunman, kung itataas ako mula sa lupa, ilalapit ko sa akin ang lahat ng uri ng tao.” 33 Talagang sinasabi niya ito upang ipahiwatig kung anong uri ng kamatayan ang malapit na niyang ikamatay. 34 Sa gayon ay sumagot sa kaniya ang pulutong: “Narinig namin mula sa Kautusan na ang Kristo ay nananatili magpakailanman; at paano ngang sinasabi mo na ang Anak ng tao ay kailangang itaas? Sino itong Anak ng tao?” 35 Sa gayon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang liwanag ay mapapasagitna ninyo nang kaunting panahon pa. Lumakad kayo habang nasa inyo ang liwanag, upang hindi manaig sa inyo ang kadiliman; at siya na lumalakad sa kadiliman ay hindi nakaaalam kung saan siya paroroon. 36 Habang nasa inyo ang liwanag, manampalataya kayo sa liwanag, upang maging mga anak ng liwanag.” Sinalita ni Jesus ang mga bagay na ito at umalis at nagtago mula sa kanila. 37 Ngunit bagaman nakagawa na siya ng napakaraming tanda sa harap nila, hindi sila nananampalataya sa kaniya, 38 anupat natupad ang salita ni Isaias na propeta na sinabi niya: “Jehova, sino ang nanampalataya sa bagay na narinig namin? At kung tungkol sa bisig ni Jehova, kanino ito naisiwalat?” 39 Ang dahilan kung bakit sila hindi makapaniwala ay sapagkat muling sinabi ni Isaias: 40 “Binulag niya ang kanilang mga mata at pinatigas niya ang kanilang mga puso, upang hindi nila makita ng kanilang mga mata at makuha ng kanilang mga puso ang diwa at manumbalik at mapagaling ko nga sila.” 41 Sinabi ni Isaias ang mga bagay na ito sapagkat nakita nito ang kaniyang kaluwalhatian, at nagsalita ito tungkol sa kaniya. 42 Gayunpaman, marami maging sa mga tagapamahala ang talagang nanampalataya sa kaniya, ngunit dahil sa mga Pariseo ay hindi nila siya ipinapahayag, upang hindi sila matiwalag mula sa sinagoga; 43 sapagkat inibig nila ang kaluwalhatian ng tao nang higit pa kaysa sa kaluwalhatian ng Diyos. 44 Gayunman, sumigaw si Jesus at nagsabi: “Siya na nananampalataya sa akin ay nananampalataya, hindi lamang sa akin, kundi sa kaniya rin na nagsugo sa akin; 45 at siya na nakakakita sa akin ay nakakakita rin sa kaniya na nagsugo sa akin. 46 Ako ay pumarito bilang liwanag sa sanlibutan, upang ang bawat isa na nananampalataya sa akin ay hindi manatili sa kadiliman. 47 Ngunit kung ang sinuman ay dumirinig sa aking mga pananalita at hindi tumutupad sa mga iyon, hindi ko siya hinahatulan; sapagkat ako ay pumarito, hindi upang hatulan ang sanlibutan, kundi upang iligtas ang sanlibutan. 48 Siya na nagwawalang-halaga sa akin at hindi tumatanggap sa aking mga pananalita ay may isa na hahatol sa kaniya. Ang salita na sinalita ko ang hahatol sa kaniya sa huling araw; 49 sapagkat hindi ako nagsalita udyok ng aking sarili, kundi ang Ama na nagsugo sa akin ang mismong nagbigay sa akin ng utos kung ano ang sasabihin at kung ano ang sasalitain. 50 Gayundin, alam kong ang kaniyang utos ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan. Samakatuwid ang mga bagay na aking sinasalita, kung paanong ang mga iyon ay sinabi sa akin ng Ama, gayon ko rin sinasalita ang mga iyon.”

^ ***w13 12/15 p. 23 ‘Gawin Ninyo Ito Bilang Pag-alaala sa Akin’***
5 Nang sabihin ni Jesus sa mga apostol na maghanda ng silid para sa hapunan ng Paskuwa, wala siyang binanggit na magagarbong dekorasyon; sa halip, malamang na ang gusto lang niya ay isang maayos at malinis na silid na sapat ang laki para sa mga imbitado. (Basahin ang Marcos 14:12-16.) May ilang bagay silang ihahanda para sa salu-salong iyon, kasama rito ang tinapay na walang lebadura at pulang alak. Pagkatapos ng hapunan ng Paskuwa, may sinabi si Jesus tungkol sa dalawang emblemang iyon.

6 Naroon si apostol Mateo at isinulat niya nang maglaon: “Kumuha si Jesus ng tinapay at, pagkatapos bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol niya ito at, nang ibinibigay sa mga alagad, sinabi niya: ‘Kunin ninyo, kainin ninyo.’” (Mat. 26:26) Ang “tinapay” ay walang pampaalsa, gaya ng ginagamit sa Paskuwa. (Ex. 12:8; Deut. 16:3) Gawa ito sa harinang trigo at tubig, at walang lebadura o pampalasang gaya ng asin. Dahil walang lebadura, hindi ito umalsa. Matabang ito, tuyo, malutong, at madaling pagputul-putulin. Sa ngayon, bago ang Memoryal, maaaring hilingin ng mga elder sa isang kapatid na gumawa ng gayong tinapay. Gamit ang harinang trigo at tubig, maaaring lutuin iyon sa isang kawali na pinahiran ng kaunting mantika. (Kung walang harinang trigo, maaaring gumamit ng harinang mula sa bigas, sebada, mais, o iba pang binutil.)

Martes, Marso 3

Paiikliin ang mga araw na iyon.—[Mat. 24:22].

Ano ang aasahan nating mangyayari pagdating ng malaking kapighatian? “Paiikliin” ni Jehova ang pagsalakay ng United Nations sa huwad na relihiyon para hindi madamay sa pagkawasak ang tunay na relihiyon. Sa gayon, tiyak na maliligtas ang bayan ng Diyos. Ano ang magaganap pagkatapos ng unang bahagi ng malaking kapighatian? Ipinakikita ng sinabi ni Jesus na susundan ito ng isang yugto ng panahon na aabot hanggang sa pagsiklab ng Armagedon. Anong mga pangyayari ang magaganap sa panahong iyon? Sinasagot ito ng Ezekiel 38:14-16 at Mateo 24:29-31. Pagkatapos ng mga pangyayaring iyon, masasaksihan natin ang kasukdulan ng malaking kapighatian, ang Armagedon, na maihahalintulad sa pagkawasak ng Jerusalem noong 70 C.E. ([Mal. 4:1]) Yamang matatapos ito sa digmaan ng Armagedon, ang darating na malaking kapighatiang iyon ay walang katulad—isang kaganapang “hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan.” ([Mat. 24:21]) Pagkatapos nito, magsisimula na ang Milenyong Paghahari ni Kristo. w13 7/15 1:7, 8

^ (Mat. 24:22) Sa katunayan, malibang paikliin ang mga araw na iyon, walang laman ang maliligtas; ngunit dahil sa mga pinili ay paiikliin ang mga araw na iyon.

^ (Eze. 38:14-16) “Kaya manghula ka, O anak ng tao, at sabihin mo kay Gog, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Hindi nga ba malalaman mo iyon sa araw na iyon kapag ang aking bayang Israel ay tumatahang tiwasay? 15 At tiyak na darating ka mula sa iyong dako, mula sa pinakamalalayong bahagi sa hilaga, ikaw at ang maraming bayan na kasama mo, silang lahat na nakasakay sa mga kabayo, isang malaking kongregasyon, isa ngang malaking hukbong militar. 16 At ikaw nga ay aahon laban sa aking bayang Israel, tulad ng mga ulap na tatakip sa lupain. Sa huling bahagi ng mga araw ay mangyayari iyon, at tiyak na dadalhin kita laban sa aking lupain, sa layuning makilala ako ng mga bansa kapag pinabanal ko ang aking sarili sa iyo sa kanilang paningin, O Gog.” ’

^ (Mat. 24:29-31) “Kaagad pagkatapos ng kapighatian sa mga araw na iyon ang araw ay magdidilim, at ang buwan ay hindi magbibigay ng kaniyang liwanag, at ang mga bituin ay mahuhulog mula sa langit, at ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig. 30 At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian. 31 At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito.

^ (Mal. 4:1) “Sapagkat, narito! ang araw ay dumarating na nagniningas na parang hurno, at ang lahat ng pangahas at ang lahat ng gumagawa ng kabalakyutan ay magiging tulad ng pinaggapasan. At lalamunin nga sila niyaong araw na dumarating,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “anupat hindi iyon mag-iiwan sa kanila ng ugat man o sanga.

^ (Mat. 24:21) sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon, hindi, ni mangyayari pang muli.

Miyerkules, Marso 4

Ang bawat isa ay magiging gaya ng taguang dako sa hangin at dakong kublihan sa bagyong maulan.—[Isa. 32:2].

Hindi pa natatagalan, tinanong ang masisigasig na Saksi sa iba’t ibang kontinente, “Anong katangian ng elder ang pinakagusto mo?” Napakarami ang nagsabi, “Pagiging madaling lapitan.” Ganito ang sinabi ng isang sister kung bakit sa tingin niya ay mahalaga ang katangiang ito: “Mapahahalagahan lang natin ang iba pang magagandang katangian ng isang elder kung madali siyang lapitan.” Tiyak na sasang-ayon ka sa kaniya. Paano nga ba magiging madaling lapitan ang isang tao? Ang isang susi sa pagiging madaling lapitan ay ang pagpapakita ng tunay na interes sa iba. Kung ang isang elder ay nagmamalasakit at handang tumulong sa iba, malamang na mahahalata iyan ng mga kapatid, pati na ng mga bata. (Mar. 10:13-16) Siyempre pa, hindi sapat na sabihin ng isang elder na madali siyang lapitan; dapat niya itong ipakita.—[1 Juan 3:18]. w13 6/15 1:5, 6

^ (Isa. 32:2) At ang bawat isa ay magiging gaya ng taguang dako sa hangin at dakong kublihan sa bagyong maulan, gaya ng mga bukal ng tubig sa lupaing walang tubig, gaya ng lilim ng malaking bato sa lupaypay na lupain.

^ (Mar. 10:13-16) Ngayon ang mga tao ay nagsimulang magdala sa kaniya ng mga bata upang mahipo niya ang mga ito; ngunit sinawata sila ng mga alagad. 14 Sa pagkakita nito ay nagalit si Jesus at sinabi sa kanila: “Hayaan ninyong lumapit sa akin ang mga bata; huwag ninyo silang tangkaing pigilan, sapagkat ang kaharian ng Diyos ay nauukol sa mga tulad nito. 15 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ang sinumang hindi tumatanggap sa kaharian ng Diyos na tulad ng isang bata ay hindi sa anumang paraan makapapasok dito.” 16 At kinuha niya sa kaniyang mga bisig ang mga bata at pinasimulan silang pagpalain, na ipinapatong sa kanila ang kaniyang mga kamay.

^ (1 Juan 3:18) Mumunting mga anak, umibig tayo, huwag sa salita ni sa dila man, kundi sa gawa at katotohanan.

Huwebes, Marso 5

[Sila ay] hiwalay mula sa buhay na nauukol sa Diyos.—[Efe. 4:18].

Bago makipagkasundo sa Diyos, kailangan munang makumbinsi ang mga tao na umiiral si Jehova at na may mabubuting dahilan para lumapit sa kaniya. Matutulungan natin silang matamo ang kaalamang iyan kung hihimukin natin silang suriin ang mga nilalang ng Diyos. Kung pag-aaralan ng mga tao ang mga ito nang bukás ang isip, matututuhan nila ang karunungan at kapangyarihan ng Dakilang Maylalang. (Roma 1:19, 20) Pero may mga tanong na hindi masasagot ng basta pag-aaral tungkol sa mga nilalang ng Diyos. Halimbawa: Bakit kaya pinahihintulutan ng Diyos ang pagdurusa? Ano ang layunin ng Diyos para sa lupa? Nagmamalasakit ba ang Diyos sa akin? Ang tanging paraan para lubusang maunawaan ng mga tao ang mabuting balita tungkol sa Diyos at sa kaniyang layunin ay sa pamamagitan ng pag-aaral ng Bibliya. Pribilehiyo nga nating tulungan ang mga tao na masagot ang kanilang mga tanong! Gayunman, para maabot ang puso ng mga nakikinig sa atin, hindi sapat na bigyan lang natin sila ng impormasyon. Kailangan natin silang hikayatin.—[2 Tim. 3:14]. w13 5/15 1:6-8

^ (Efe. 4:18) samantalang nasa kadiliman ang kanilang isip, at hiwalay mula sa buhay na nauukol sa Diyos, dahil sa kawalang-alam na sumasakanila, dahil sa pagkamanhid ng kanilang mga puso.

^ (Roma 1:19, 20) sapagkat anumang maaaring malaman tungkol sa Diyos ay hayag sa gitna nila, sapagkat inihayag ito ng Diyos sa kanila. 20 Sapagkat ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos, anupat wala silang maidadahilan;

^ (2 Tim. 3:14) Gayunman, magpatuloy ka sa mga bagay na iyong natutuhan at nahikayat na sampalatayanan, yamang nalalaman mo kung kaninong mga tao natutuhan mo ang mga ito

Biyernes, Marso 6

Nagbabasa siya [ng kautusan ng Diyos] nang pabulong araw at gabi.—[Awit 1:2].

Malaking tulong ang pagbabasa nang pabulong. Isipin ito: Isang kabataang brother ang nagbabasa ng hula ni Oseas. Pagdating sa kabanata 4, huminto siya matapos niyang basahin nang pabulong ang talata 11 hanggang 13. Bakit? Nakatawag-pansin sa kaniya ang mga talatang iyon dahil may pinaglalabanan siyang mga tukso sa paaralan. Binulay-bulay niya ang mga talatang ito at sinabi sa kaniyang sarili: ‘Nakikita ni Jehova ang masasamang bagay na ginagawa ng mga tao kahit palihim. Ayoko siyang masaktan.’ Naging determinado ang brother na ito na manatiling malinis sa moral sa harap ng Diyos. Isa namang sister ang nagbabasa ng hula ni Joel at nakarating sa kabanata 2, talata 13. Habang binabasa niya nang pabulong ang tekstong ito, binulay-bulay niya kung paano niya dapat tularan si Jehova, na “magandang-loob at maawain, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan.” Ipinasiya niyang huwag nang gumamit ng sarkastiko at galít na pananalita kapag nakikipag-usap sa kaniyang asawa at sa iba. w13 4/15 1:4-6

^ (Aw. 1:2) Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.

Sabado, Marso 7

Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya.—[2 Cor. 13:5].

Dahil sa katandaan o kapansanan, limitado lang ang nagagawa ng ilan sa pangangaral ng mabuting balita. Makatuwiran ba na isipin nilang hindi na mahalagang iulat ang nagawa nila? Baka hindi ka naman gaanong nalilimitahan, pero naiisip mo pa rin na ang nagagawa mo ay maliit na bahagi lang ng kabuuang oras na ginugugol ng bayan ng Diyos taun-taon sa paglilingkod. Tandaan na sa ulat tungkol sa babaing balo, natutuhan natin na napapansin at pinahahalagahan ni Jehova ang anumang ginagawa natin para sa kaniya, lalo na kung ginawa ito sa kabila ng mahirap na kalagayan. ([Luc. 21:1-4]) Isipin ang paglilingkod mo kay Jehova noong nakaraang taon. Kinailangan mo bang gumawa ng malaking sakripisyo para sa isa sa mga oras na ginugol mo sa paglilingkod sa kaniya? Kung oo, makatitiyak ka na pinahahalagahan niya ang ginawa mo para sa kaniya nang oras na iyon. Gaya ng babaing balo, kapag ginagawa mo ang buong makakaya mo sa paglilingkod kay Jehova, may matibay kang dahilan na maniwalang ikaw ay “nasa pananampalataya.” w14 3/15 2:5, 11

^ (2 Cor. 13:5) Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya, patuloy na patunayan kung ano nga kayo. O hindi ba ninyo kinikilala na si Jesu-Kristo ay kaisa ninyo? Malibang kayo ay itinakwil.

^ (Luc. 21:1-4) At nang tumingin siya ay nakita niya ang mayayaman na naghuhulog ng kanilang mga kaloob sa mga kabang-yaman. 2 Nang magkagayon ay nakita niya ang isang nagdarahop na babaing balo na naghulog doon ng dalawang maliit na barya na napakaliit ng halaga, 3 at sinabi niya: “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, Ang babaing balo na ito, bagaman dukha, ay naghulog ng higit kaysa sa kanilang lahat. 4 Sapagkat ang lahat ng mga ito ay naghulog ng mga kaloob mula sa kanilang labis, ngunit ang babaing ito mula sa kaniyang kakapusan ay naghulog ng lahat ng kabuhayang taglay niya.”

Lunes, Marso 9

Huwag kayong kakain mula roon, ni huwag ninyong hihipuin iyon upang hindi kayo mamatay.—[Gen. 3:3].

Nakalulungkot, tinanggihan nina Adan at Eva si Jehova bilang kanilang Tagapamahala. Pinili nilang sumunod sa rebeldeng espiritung anak ng Diyos, si Satanas. ([Gen. 3:1-6]) Nagdulot ito sa kanila at sa kanilang mga anak ng kirot, pagdurusa, at kamatayan. (Gen. 3:16-19;[Roma 5:12]) Nawalan noon ng masunuring mga sakop ang Diyos sa lupa. Ibig bang sabihin, hindi na niya kontrolado ang mga bagay-bagay sa lupa at tinalikuran na niya ang pamamahala rito at sa mga tao? Hindi! Ipinakita niya ang kaniyang awtoridad nang palayasin niya ang lalaki at babae mula sa hardin ng Eden, at naglagay siya ng mga bantay na kerubin sa pasukan nito para hindi sila makabalik. (Gen. 3:23, 24) Kasabay nito, ipinakita ng Diyos ang kaniyang pag-ibig bilang Ama; tiniyak niyang matutupad ang kaniyang layuning magkaroon ng pansansinukob na pamilya na binubuo ng tapat na mga espiritu at mga tao. Nangako siya ng isang “binhi” na pupuksa kay Satanas at mag-aalis sa lahat ng epekto ng kasalanan ni Adan.—[Gen. 3:15]. w14 1/15 1:6

^ (Gen. 3:3) Ngunit kung tungkol sa pagkain ng bunga ng punungkahoy na nasa gitna ng hardin, sinabi ng Diyos, ‘Huwag kayong kakain mula roon, ni huwag ninyong hihipuin iyon upang hindi kayo mamatay.’ ”

^ (Gen. 3:1-6) At ang serpiyente ang pinakamaingat sa lahat ng maiilap na hayop sa parang na ginawa ng Diyos na Jehova. Kaya nagsimula itong magsabi sa babae: “Talaga bang sinabi ng Diyos na huwag kayong kakain mula sa bawat punungkahoy sa hardin?” 2 At sinabi ng babae sa serpiyente: “Sa bunga ng mga punungkahoy sa hardin ay makakakain kami. 3 Ngunit kung tungkol sa pagkain ng bunga ng punungkahoy na nasa gitna ng hardin, sinabi ng Diyos, ‘Huwag kayong kakain mula roon, ni huwag ninyong hihipuin iyon upang hindi kayo mamatay.’ ” 4 At sinabi ng serpiyente sa babae: “Tiyak na hindi kayo mamamatay. 5 Sapagkat nalalaman ng Diyos na sa mismong araw na kumain kayo mula roon ay madidilat nga ang inyong mga mata at kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.” 6 Dahil dito ay nakita ng babae na ang punungkahoy ay mabuting kainin at na iyon ay kapana-panabik sa mga mata, oo, ang punungkahoy ay kanais-nais na tingnan. Kaya siya ay nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon. Pagkatapos ay binigyan din niya ang kaniyang asawa nang kasama na niya at nagsimula itong kumain niyaon.

^ (Gen. 3:16-19) Sa babae ay sinabi niya: “Palulubhain ko ang kirot ng iyong pagdadalang-tao; sa mga hapdi ng panganganak ay magluluwal ka ng mga anak, at ang iyong paghahangad ay magiging ukol sa iyong asawa, at pamumunuan ka niya.” 17 At kay Adan ay sinabi niya: “Dahil pinakinggan mo ang tinig ng iyong asawa at kumain ka mula sa punungkahoy na may kinalaman doon ay nag-utos ako sa iyo ng ganito, ‘Huwag kang kakain mula roon,’ sumpain ang lupa dahil sa iyo. Kakainin mo nang may kirot ang bunga niyaon sa lahat ng mga araw ng iyong buhay. 18 At mga tinik at mga dawag ang isisibol niyaon para sa iyo, at kakain ka ng pananim sa parang. 19 Sa pawis ng iyong mukha ay kakain ka ng tinapay hanggang sa ikaw ay bumalik sa lupa, sapagkat mula riyan ka kinuha. Sapagkat ikaw ay alabok at sa alabok ka babalik.”

^ (Roma 5:12) Kaya naman, kung paanong sa pamamagitan ng isang tao ang kasalanan ay pumasok sa sanlibutan at ang kamatayan sa pamamagitan ng kasalanan, at sa gayon ang kamatayan ay lumaganap sa lahat ng tao sapagkat silang lahat ay nagkasala—.

^ (Gen. 3:23, 24) Dahil dito ay pinalabas siya ng Diyos na Jehova mula sa hardin ng Eden upang sakahin ang lupa na pinagkunan sa kaniya. 24 At sa gayon ay pinalayas niya ang tao at inilagay niya sa silangan ng hardin ng Eden ang mga kerubin at ang nagliliyab na talim ng tabak na patuloy na umiikot upang bantayan ang daan patungo sa punungkahoy ng buhay.

^ (Gen. 3:15) At maglalagay ako ng alitan sa pagitan mo at ng babae at sa pagitan ng iyong binhi at ng kaniyang binhi. Siya ang susugat sa iyo sa ulo at ikaw ang susugat sa kaniya sa sakong.”

Martes, Marso 10

Manatili kayong gising nang may buong katatagan at may pagsusumamo alang-alang sa lahat ng mga banal.—[Efe. 6:18].

Ang pagsusumamo ay marubdob na panalangin. Ano ang maaari nating ipagsumamo kay Jehova? Kapag pinag-uusig tayo o may malubhang sakit, natural lang na magsumamo tayo sa Diyos sa panalangin. Pero sa gayong mga pagkakataon lang ba tayo dapat magsumamo kay Jehova? Sa modelong panalangin ni Jesus, pansinin ang sinabi niya tungkol sa pangalan ng Diyos, sa Kaniyang Kaharian, at sa Kaniyang kalooban. ([Mat. 6:9, 10]) Laganap ang kasamaan sa daigdig, at ni hindi mailaan ng gobyerno ng tao ang pangunahing pangangailangan ng mga mamamayan. Kaya talagang dapat nating ipanalangin na mapabanal ang pangalan ng ating Ama sa langit at wakasan ng kaniyang Kaharian ang pamamahala ni Satanas. Ito rin ang panahon para magsumamo kay Jehova na maganap ang kaniyang kalooban sa lupa kung paanong nagaganap ito sa langit. Kaya manatili tayong mapagpuyat at gamitin ang lahat ng uri ng panalangin. w13 11/15 1:3, 6, 7

^ (Efe. 6:18) samantalang sa bawat uri ng panalangin at pagsusumamo ay nagpapatuloy kayo sa pananalangin sa bawat pagkakataon sa pamamagitan ng espiritu. At sa layuning iyan ay manatili kayong gising nang may buong katatagan at may pagsusumamo alang-alang sa lahat ng mga banal,

^ (Mat. 6:9, 10) “Manalangin kayo, kung gayon, sa ganitong paraan: “ ‘Ama namin na nasa langit, pakabanalin nawa ang iyong pangalan. 10 Dumating nawa ang iyong kaharian. Mangyari nawa ang iyong kalooban, kung paano sa langit, gayundin sa lupa.

Sabado, Marso 14

Tiyak na dadalhin [tayo ni Jehova] sa lupaing iyon at ibibigay iyon sa atin.—[Bil. 14:8].

Di-gaya ng ibang mga tiktik, sina Josue at Caleb ay nagbigay ng positibong ulat. ([Bil. 14:6-9]) Nanampalataya sila kay Jehova. Sa kabila nito, kinailangan nilang magpagala-gala sa ilang sa loob ng 40 taon kasama ng iba pang mga Israelita. Nagreklamo ba o nagalit sina Josue at Caleb, at inisip na hindi ito makatarungan? Hindi. Nagtiwala sila kay Jehova. Pinagpala ba sila? Oo! Isang buong henerasyon ng mga Israelita ang namatay sa ilang, pero nakapasok ang dalawang lalaking ito sa Lupang Pangako. ([Bil. 14:30]) Pagpapalain din tayo ni Jehova kung hindi tayo “manghihimagod” sa paggawa ng kaniyang kalooban. ([Gal. 6:9;][Heb. 6:10]) Kung nanghihina ang loob mo dahil sa mga problema, di-kasakdalan ng iba, o ng sarili mong di-kasakdalan, ano ang dapat mong gawin? Magpokus sa kahanga-hangang mga katangian ni Jehova. Bulay-bulayin ang pag-asang ibinigay niya sa iyo. Tanungin ang sarili, ‘Paano na ako kung wala si Jehova?’ Manatiling malapít sa kaniya, at huwag hayaang magngalit ang iyong puso laban kay Jehova! w13 8/15 2:22, 23

^ (Bil. 14:8) Kung kinalulugdan tayo ni Jehova, tiyak na dadalhin niya tayo sa lupaing iyon at ibibigay iyon sa atin, isang lupain na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.

^ (Bil. 14:6-9) At hinapak ni Josue na anak ni Nun at ni Caleb na anak ni Jepune, na kabilang sa mga naniktik sa lupain, ang kanilang mga kasuutan, 7 at sinabi nila ito sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel: “Ang lupain na dinaanan namin upang tiktikan iyon ay pagkabuti-buting lupain. 8 Kung kinalulugdan tayo ni Jehova, tiyak na dadalhin niya tayo sa lupaing iyon at ibibigay iyon sa atin, isang lupain na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. 9 Huwag lamang kayong maghimagsik laban kay Jehova; at kayo, huwag kayong matakot sa bayan ng lupaing iyon, sapagkat sila ay tinapay sa atin. Ang kanilang silungan ay lumayo na sa kanila, at si Jehova ay sumasaatin. Huwag ninyo silang katakutan.”

^ (Bil. 14:30) Kung tungkol sa inyo, hindi kayo papasok sa lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay sa panunumpa na tatahanang kasama ninyo, maliban kay Caleb na anak ni Jepune at kay Josue na anak ni Nun.

^ (Gal. 6:9) Kaya huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam, sapagkat sa takdang kapanahunan ay mag-aani tayo kung hindi tayo manghihimagod.

^ (Heb. 6:10) Sapagkat ang Diyos ay hindi liko upang limutin ang inyong gawa at ang pag-ibig na ipinakita ninyo para sa kaniyang pangalan, dahil kayo ay naglingkod sa mga banal at patuloy na naglilingkod.

Linggo, Marso 15

Ginawa [siya ng Diyos bilang] ulo sa ibabaw ng lahat ng mga bagay sa kongregasyon.—[Efe. 1:22].

Si Jesus—na magiging Ulo ng kongregasyong Kristiyano—ay gumawa ng mga kaayusan para matiyak na mapangangalagaan sa espirituwal ang kaniyang mga tagasunod pagkamatay niya. Halimbawa, mga dalawang taon bago siya mamatay, isang mabigat na desisyon ang ginawa ni Jesus. Pumili siya ng mga unang gagamitin niya para pakainin ang marami. Pag-isipan ang nangyari. Matapos manalangin nang buong gabi, tinipon ni Jesus ang kaniyang mga alagad at pumili sa kanila ng 12 apostol. ([Luc. 6:12-16]) Sa sumunod na dalawang taon, naging napakalapít niya sa 12. Tinuruan niya sila sa pamamagitan ng salita at halimbawa. Alam niyang marami pa silang dapat matutuhan; sa katunayan, ang tawag pa rin sa kanila ay mga “alagad,” o mag-aarál. ([Mat. 11:1;][20:17]) Binigyan niya sila ng mahahalagang payo at puspusang pagsasanay sa ministeryo. (Mat. 10:1-42;[20:20-23;][Luc. 8:1;][9:52-55]) Maliwanag na inihahanda niya sila sa isang napakahalagang gawain pagkamatay niya at pagbalik sa langit. w13 7/15 3:5, 6

^ (Efe. 1:22) Ipinasakop din niya ang lahat ng mga bagay sa ilalim ng kaniyang mga paa, at ginawa siyang ulo sa ibabaw ng lahat ng mga bagay sa kongregasyon,

^ (Luc. 6:12-16) Sa paglakad ng mga araw na ito ay umalis siya patungo sa bundok upang manalangin, at nagpatuloy siya sa pananalangin sa Diyos nang buong gabi. 13 Ngunit nang maging araw na ay tinawag niya ang kaniyang mga alagad at pumili sa kanila ng labindalawa, na tinawag din niyang “mga apostol”: 14 si Simon, na pinanganlan din niyang Pedro, at si Andres na kaniyang kapatid, at si Santiago at si Juan, at si Felipe at si Bartolome, 15 at si Mateo at si Tomas, at si Santiago na anak ni Alfeo, at si Simon na tinatawag na “ang masigasig,” 16 at si Hudas na anak ni Santiago, at si Hudas Iscariote, na naging traidor.

^ (Mat. 11:1) Ngayon nang matapos ni Jesus ang pagbibigay ng mga tagubilin sa kaniyang labindalawang alagad, siya ay humayo mula roon upang magturo at mangaral sa kanilang mga lunsod.

^ (Mat. 20:17) Papaahon na ngayon sa Jerusalem, ibinukod ni Jesus ang labindalawang alagad nang sarilinan at sinabi sa kanila sa daan:

^ (Mat. 20:20-23) Nang magkagayon ang ina ng mga anak ni Zebedeo ay lumapit sa kaniya kasama ng kaniyang mga anak, na nangangayupapa at humihingi ng isang bagay sa kaniya. 21 Sinabi niya sa kaniya: “Ano ang nais mo?” Sinabi niya sa kaniya: “Sabihin mo na ang aking dalawang anak na ito ay makaupo, ang isa sa iyong kanan at ang isa sa iyong kaliwa, sa iyong kaharian.” 22 Sinabi ni Jesus bilang sagot: “Hindi ninyo alam kung ano ang inyong hinihingi. Magagawa ba ninyong inuman ang kopa na akin nang iinuman?” Sinabi nila sa kaniya: “Magagawa namin.” 23 Sinabi niya sa kanila: “Talagang iinuman ninyo ang aking kopa, ngunit ang pag-upong ito sa aking kanan at sa aking kaliwa ay hindi sa akin ang pagbibigay, kundi nauukol ito sa kanila na mga pinaghandaan niyaon ng aking Ama.”

^ (Luc. 8:1) Di-kalaunan ay naglakbay siya sa bawat lunsod at sa bawat nayon, na ipinangangaral at ipinahahayag ang mabuting balita ng kaharian ng Diyos. At ang labindalawa ay kasama niya,

^ (Luc. 9:52-55) Kaya nagsugo siya ng mga mensahero sa unahan niya. At sila ay humayo at pumasok sa isang nayon ng mga Samaritano, upang maghanda para sa kaniya; 53 ngunit hindi nila siya tinanggap, sapagkat ang kaniyang mukha ay nakatuon sa pagparoon sa Jerusalem. 54 Nang makita ito ng mga alagad na sina Santiago at Juan ay sinabi nila: “Panginoon, ibig mo bang sabihin namin sa apoy na bumaba mula sa langit at lipulin sila?” 55 Ngunit bumaling siya at sinaway sila.

Lunes, Marso 16

Ikaw, ang Isa na ngayon at ang nakaraan, ang Isa na matapat, ay matuwid, sapagkat iginawad mo ang mga pasiyang ito.—[Apoc. 16:5].

Ang pagkamatapat ay isang kaibig-ibig na katangiang nauugnay sa debosyon, katapatan, at di-natitinag na pagsuporta. Ang taong matapat ay hindi salawahan. Hindi siya humihiwalay sa tao (o bagay) na pinag-uukulan niya ng katapatan kahit sa mahihirap na kalagayan. Oo, si Jehova ang “Isa na matapat.” Wala nang mas matapat pa kaysa sa kaniya. Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat? Hindi niya kailanman iniiwan ang kaniyang tapat na mga mananamba. Napatunayan iyan ni Haring David, isa sa kaniyang mga lingkod. ([2 Sam. 22:26]) Noong panahong dumaranas ng mga pagsubok si David, matapat siyang pinatnubayan, pinrotektahan, at iniligtas ni Jehova. ([2 Sam. 22:1]) Alam ni David na hindi lang sa salita ang pagkamatapat ni Jehova. Bakit matapat si Jehova kay David? Dahil si David mismo ay “matapat.” Pinahahalagahan ni Jehova ang pagkamatapat ng kaniyang mga mananamba, at bilang ganti, matapat din siya sa kanila.—[Kaw. 2:6-8]. w13 6/15 3:3, 4

^ (Apoc. 16:5) At narinig ko ang anghel sa mga tubig na nagsabi: “Ikaw, ang Isa na ngayon at ang nakaraan, ang Isa na matapat, ay matuwid, sapagkat iginawad mo ang mga pasiyang ito,

^ (2 Sam. 22:26) Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat; Sa walang-pagkukulang at makapangyarihan ay makikitungo ka nang walang pagkukulang;

^ (2 Sam. 22:1) At sinalita ni David kay Jehova ang mga salita ng awit na ito nang araw na iligtas siya ni Jehova mula sa palad ng lahat ng kaniyang mga kaaway at mula sa palad ni Saul;

^ (Kaw. 2:6-8) Sapagkat si Jehova ay nagbibigay ng karunungan; sa kaniyang bibig ay nanggagaling ang kaalaman at kaunawaan. 7 At para sa mga matuwid ay mag-iimbak siya ng praktikal na karunungan; siya ay isang kalasag sa mga lumalakad sa katapatan, 8 sa pagmamasid sa mga landas ng kahatulan, at babantayan niya ang mismong daan ng kaniyang mga matapat.

Biyernes, Marso 20

Ang anak na babae ng hari ay lubos na maluwalhati sa loob ng bahay; ang kaniyang pananamit ay may mga palamuting ginto.—[Awit 45:13].

Ang karingalan ng Bagong Jerusalem ay inilalarawan sa aklat ng Apocalipsis. ([Apoc. 21:11,][18-21]) Hindi nga kataka-takang inilarawan ng salmista ang nobya bilang “lubos na maluwalhati”! Angkop lang iyon dahil sa langit ang kasalan. Ang pinagdalhan sa nobya ay ang Nobyo—ang Mesiyanikong Hari. Matagal na niyang inihahanda ang nobya, “na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita.” Ang nobya ay “banal at walang dungis.” (Efe. 5:26, 27) Dapat ding angkop ang suot ng nobya para sa okasyon. At ganoon nga, dahil “ang kaniyang pananamit ay may mga palamuting ginto,” at ‘ihahatid siya sa hari nang may kasuutang hinabi.’ ([Awit 45:14]) Para sa kasal ng Kordero, “ipinagkaloob sa [nobya] na magayakan ng maningning, malinis, mainam na lino, sapagkat ang mainam na lino ay kumakatawan sa matuwid na mga gawa ng mga banal.”—[Apoc. 19:8]. w14 2/15 2:8, 9

^ (Aw. 45:13) Ang anak na babae ng hari ay lubos na maluwalhati sa loob ng bahay; Ang kaniyang pananamit ay may mga palamuting ginto.

^ (Apoc. 21:11) at taglay ang kaluwalhatian ng Diyos. Ang kaningningan nito ay tulad ng isang napakahalagang bato, gaya ng batong jaspe na kumikinang na sinlinaw ng kristal.

^ (Apoc. 21:18-21) At ang kayarian ng pader nito ay jaspe, at ang lunsod ay dalisay na ginto na tulad ng malinaw na salamin. 19 Ang mga pundasyon ng pader ng lunsod ay nagagayakan ng bawat uri ng mahalagang bato: ang unang pundasyon ay jaspe, ang ikalawa ay safiro, ang ikatlo ay calcedonia, ang ikaapat ay esmeralda, 20 ang ikalima ay sardonica, ang ikaanim ay sardio, ang ikapito ay crisolito, ang ikawalo ay berilo, ang ikasiyam ay topacio, ang ikasampu ay crisopasio, ang ikalabing-isa ay jacinto, ang ikalabindalawa ay amatista. 21 Gayundin, ang labindalawang pintuang-daan ay labindalawang perlas; ang bawat isa sa mga pintuang-daan ay gawa sa isang perlas. At ang malapad na daan ng lunsod ay dalisay na ginto, gaya ng malinaw na salamin.

^ (Efe. 5:26, 27) upang mapabanal niya ito, na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita, 27 upang maiharap niya ang kongregasyon sa kaniyang sarili sa karilagan nito, na walang batik o kulubot o anumang bagay na gayon, kundi upang ito ay maging banal at walang dungis.

^ (Aw. 45:14) Siya na may kasuutang hinabi ay ihahatid sa hari. Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.

^ (Apoc. 19:8) Oo, ipinagkaloob sa kaniya na magayakan ng maningning, malinis, mainam na lino, sapagkat ang mainam na lino ay kumakatawan sa matuwid na mga gawa ng mga banal.”

Sabado, Marso 21

Kayong mga binata at kayo ring mga dalaga, . . . purihin [ninyo] ang pangalan ni Jehova.—Awit 148:12, 13.

Nabubuhay tayo sa kapana-panabik na panahon. Milyun-milyon ngayon mula sa lahat ng bansa ang sumasamba kay Jehova. (Apoc. 7:9, 10) Maraming kabataan ang nagkakaroon ng masasayang karanasan habang tumutulong sa iba na maunawaan ang nagliligtas-buhay na mga katotohanan sa Bibliya. ([Awit 110:3;][Isa. 52:7;][Apoc. 22:17]) Bilang kabataan, makagagawa ka ng mga desisyong magbubukas sa iyo ng mga oportunidad na maglingkod sa Diyos. Halimbawa, si Timoteo na taga-Listra ay maliwanag na gumawa ng matatalinong desisyon kaya naatasan na siyang maging misyonero noong halos o lampas 20 anyos siya. ([Gawa 16:1-3]) Lumilitaw na ilang buwan lang matapos mapilitan si Pablo na iwan ang bagong-tatag na kongregasyon sa Tesalonica dahil sa marahas na pag-uusig, pinabalik niya roon si Timoteo para patibayin ang mga kapatid.—Gawa 17:5-15; 1 Tes. 3:1, 2,[6]. w14 1/15 3:1, 2

^ (Aw. 148:12, 13) Kayong mga binata at kayo ring mga dalaga, Kayong matatandang lalaki pati na ang mga batang lalaki. 13 Purihin nila ang pangalan ni Jehova, Sapagkat ang kaniyang pangalan lamang ang di-maabot sa kataasan. Ang kaniyang dangal ay nasa itaas ng lupa at langit.

^ (Apoc. 7:9, 10) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakita ko, at, narito! isang malaking pulutong, na hindi mabilang ng sinumang tao, mula sa lahat ng mga bansa at mga tribo at mga bayan at mga wika, na nakatayo sa harap ng trono at sa harap ng Kordero, na nadaramtan ng mahahabang damit na puti; at may mga sanga ng palma sa kanilang mga kamay. 10 At patuloy silang sumisigaw sa malakas na tinig, na sinasabi: “Ang kaligtasan ay utang namin sa ating Diyos, na nakaupo sa trono, at sa Kordero.”

^ (Aw. 110:3) Ang iyong bayan ay kusang-loob na maghahandog ng kanilang sarili sa araw ng iyong hukbong militar. Sa mga karilagan ng kabanalan, mula sa bahay-bata ng bukang-liwayway, Ikaw ay may pulutong ng mga kabataan na gaya ng mga patak ng hamog.

^ (Isa. 52:7) Pagkaganda-ganda sa ibabaw ng mga bundok ng mga paa niyaong nagdadala ng mabuting balita, na naghahayag ng kapayapaan, na nagdadala ng mabuting balita tungkol sa bagay na mas mabuti, na naghahayag ng kaligtasan, na nagsasabi sa Sion: “Ang iyong Diyos ay naging hari!”

^ (Apoc. 22:17) At ang espiritu at ang kasintahang babae ay patuloy na nagsasabi: “Halika!” At ang sinumang nakikinig ay magsabi: “Halika!” At ang sinumang nauuhaw ay pumarito; ang sinumang nagnanais ay kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.

^ (Gawa 16:1-3) Sa gayon ay dumating siya sa Derbe at gayundin sa Listra. At, narito! may isang alagad doon na ang pangalan ay Timoteo, na anak ng isang nananampalatayang babaing Judio ngunit ang ama ay Griego, 2 at siya ay may mabuting ulat mula sa mga kapatid sa Listra at Iconio. 3 Ipinahayag ni Pablo ang pagnanais na ang lalaking ito ay makasama niyang umalis, at kinuha niya siya at tinuli siya dahil sa mga Judio na nasa mga dakong iyon, sapagkat alam ng lahat na ang kaniyang ama ay Griego.

^ (1 Tes. 3:1, 2) Kaya nga, nang hindi na kami makatiis, minabuti naming maiwan na lamang sa Atenas; 2 at isinugo namin si Timoteo, ang ating kapatid at ministro ng Diyos sa mabuting balita tungkol sa Kristo, upang patatagin kayo at aliwin kayo alang-alang sa inyong pananampalataya,

^ (1 Tes. 3:6) Ngunit kararating lamang ngayon sa amin ni Timoteo mula sa inyo at nagbigay sa amin ng mabuting balita tungkol sa inyong katapatan at pag-ibig, at na patuloy kayong may mabuting pag-alaala sa amin sa tuwina, na minimithing makita rin kami, kung paano ngang gayundin kami sa inyo.

Martes, Marso 24

Tumindig kayo, pagpalain ninyo si Jehova na inyong Diyos mula sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda.—[Neh. 9:5].

Sa pamamagitan ng nakaaantig na pananalitang ito, ang sinaunang bayan ng Diyos ay tinipon ng mga Levita para sama-samang manalangin. Isa ito sa pinakamahabang panalangin sa ulat ng Bibliya. Naganap ito sa Jerusalem noong ika-24 na araw ng ikapitong buwan ng mga Judio, ang Tisri, noong 455 B.C.E. Isang buwan bago ang pagtitipong iyon, natapos ng mga Judio ang muling pagtatayo ng mga pader ng Jerusalem. ([Neh. 6:15]) Nagawa nila ito sa loob lang ng 52 araw. Pagkatapos, mas pinagtuunan nila ng pansin ang kanilang espirituwalidad. Noong unang araw ng sumunod na buwan, ang Tisri, nagtipon sila sa liwasang-bayan para makinig kay Ezra, at sa iba pang mga Levita, habang binabasa at ipinaliliwanag ang Kautusan ng Diyos. Ang mga pamilya, kasama ang “lahat ng may sapat na unawa upang makinig,” ay nakatayo habang nakikinig “mula sa pagbubukang-liwayway hanggang sa katanghaliang tapat.” ([Neh. 8:2, 3]) Napakaganda ngang halimbawa para sa atin na nagpupulong sa komportableng mga Kingdom Hall! w13 10/15 3:1, 2

^ (Neh. 9:5) At ang mga Levita na sina Jesua at Kadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias at Petahias ay nagsabi: “Tumindig kayo, pagpalain ninyo si Jehova na inyong Diyos mula sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda. At pagpalain nila ang iyong maluwalhating pangalan, na itinaas sa lahat ng pagpapala at papuri.

^ (Neh. 6:15) Sa kalaunan ay natapos ang pader nang ikadalawampu’t limang araw ng Elul, sa loob ng limampu’t dalawang araw.

^ (Neh. 8:2, 3) Sa gayon ay dinala ni Ezra na saserdote ang kautusan sa harap ng kongregasyon ng mga lalaki at gayundin ng mga babae at ng lahat ng may sapat na unawa upang makinig, nang unang araw ng ikapitong buwan. 3 At nagpatuloy siyang bumasa nang malakas mula roon sa harapan ng liwasan na nasa tapat ng Pintuang-daan ng Tubig, mula sa pagbubukang-liwayway hanggang sa katanghaliang tapat, sa harap ng mga lalaki at ng mga babae at ng iba pang may-unawa; at ang pandinig ng buong bayan ay nakatuon sa aklat ng kautusan.

Biyernes, Marso 27

Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.—Mat. 24:46, 47.

Kailan dumating si Jesus? Nasa konteksto ang sagot. Nang banggitin sa naunang mga talata ang ‘pagdating’ ni Jesus, tumutukoy ito sa panahong ipapahayag niya at ilalapat ang hatol sa masasama sa wakas ng sistemang ito. ([Mat. 24:30,][42,][44]) Kaya ang ‘pagdating’ ni Jesus na binanggit sa ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin ay magaganap sa panahon ng malaking kapighatian. Ano ang kasama sa ‘lahat ng pag-aari ni Jesus’? Ang salitang “lahat” ay hindi lang tumutukoy sa mga pag-aari niya dito sa lupa. Kabilang sa kaniyang pag-aari ang mga bagay sa langit. “Ang lahat ng awtoridad ay ibinigay na sa akin sa langit at sa lupa,” ang sabi niya. ([Mat. 28:18;] Efe. 1:20-23) Kasama na ngayon sa kaniyang mga pag-aari ang Mesiyanikong Kaharian, na naging kaniya mula noong 1914 at kung saan makakasama niyang mamahala ang kaniyang mga pinahirang tagasunod.—[Apoc. 11:15]. w13 7/15 4:15-17

^ (Mat. 24:46, 47) Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

^ (Mat. 24:30) At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.

^ (Mat. 24:42) Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.

^ (Mat. 24:44) Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.

^ (Mat. 28:18) At si Jesus ay lumapit at nagsalita sa kanila, na sinasabi: “Ang lahat ng awtoridad ay ibinigay na sa akin sa langit at sa lupa.

^ (Efe. 1:20-23) na sa pamamagitan nito ay kumilos siya may kaugnayan sa Kristo nang kaniyang ibangon siya mula sa mga patay at paupuin siya sa kaniyang kanan sa makalangit na mga dako, 21 na lubhang mataas pa sa bawat pamahalaan at awtoridad at kapangyarihan at pagkapanginoon at bawat pangalang ipinangalan, hindi lamang sa sistemang ito ng mga bagay, kundi doon din sa darating. 22 Ipinasakop din niya ang lahat ng mga bagay sa ilalim ng kaniyang mga paa, at ginawa siyang ulo sa ibabaw ng lahat ng mga bagay sa kongregasyon, 23 na siyang katawan niya, ang kalubusan niya na pumupuno sa lahat ng mga bagay sa lahat.

^ (Apoc. 11:15) At hinipan ng ikapitong anghel ang kaniyang trumpeta. At nagkaroon ng malalakas na tinig sa langit, na nagsasabi: “Ang kaharian ng sanlibutan ay naging kaharian ng ating Panginoon at ng kaniyang Kristo, at mamamahala siya bilang hari magpakailan-kailanman.”

^ (Mat. 23:1-12) Nang magkagayon ay nagsalita si Jesus sa mga pulutong at sa kaniyang mga alagad, na sinasabi: 2 “Ang mga eskriba at ang mga Pariseo ay umupo sa upuan ni Moises. 3 Kaya lahat ng mga bagay na sinasabi nila sa inyo ay gawin ninyo at tuparin, ngunit huwag ninyong gawin ang ayon sa kanilang mga gawa, sapagkat sinasabi nila ngunit hindi isinasagawa. 4 Nagbibigkis sila ng mabibigat na pasan at ipinapasan ang mga ito sa mga balikat ng mga tao, ngunit ayaw man lamang nilang galawin ang mga ito ng kanilang daliri. 5 Lahat ng mga gawa na kanilang ginagawa ay ginagawa nila upang makita ng mga tao; sapagkat pinalalapad nila ang mga sisidlan [na naglalaman ng kasulatan] na isinusuot nila bilang pananggalang, at pinalalaki ang mga palawit ng kanilang mga kasuutan. 6 Nais nila ang pinakatanyag na dako sa mga hapunan at ang mga upuan sa unahan sa mga sinagoga, 7 at ang mga pagbati sa mga pamilihan at ang tawagin ng mga tao na Rabbi. 8 Ngunit kayo, huwag kayong patawag na Rabbi, sapagkat iisa ang inyong guro, samantalang lahat kayo ay magkakapatid. 9 Isa pa, huwag ninyong tawaging inyong ama ang sinuman sa lupa, sapagkat iisa ang inyong Ama, ang Isa na makalangit. 10 Ni huwag kayong patawag na ‘mga lider,’ sapagkat ang inyong Lider ay iisa, ang Kristo. 11 Ngunit ang pinakadakila sa inyo ay magiging lingkod ninyo. 12 Sinumang nagtataas ng kaniyang sarili ay ibababa, at sinumang nagbababa ng kaniyang sarili ay itataas.

^ ***w13 12/15 p. 24-25 ‘Gawin Ninyo Ito Bilang Pag-alaala sa Akin’***
8 Nilinaw ni apostol Pablo na bukod sa mga apostol, ipagdiriwang din ng iba pang mga Kristiyano ang Hapunan ng Panginoon. Sumulat siya sa mga kapatid sa Corinto: “Tinanggap ko mula sa Panginoon yaong ibinigay ko rin sa inyo, na ang Panginoong Jesus . . . ay kumuha ng tinapay at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: ‘Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.’” (1 Cor. 11:23, 24) Kaya naman hanggang ngayon, idinaraos ng mga Kristiyano ang espesyal na okasyong ito taun-taon at interesado sila sa kahulugan ng tinapay at ng alak.

9 Ikinakatuwiran ng ilang relihiyoso na literal na sinabi ni Jesus: ‘Ito ang aking katawan,’ kaya naniniwala sila na ang tinapay ay makahimalang naging laman ni Jesus. Pero hindi ganiyan ang nangyari. Ang katawan ni Jesus ay nasa harap ng tapat na mga apostol, pati ang kakainin nilang tinapay na walang lebadura. Maliwanag na gumamit si Jesus ng makasagisag na pananalita, gaya ng madalas niyang gawin.—Juan 2:19-21; 4:13, 14; 10:7; 15:1.

10 Ang tinapay na nakikita at kakainin ng mga apostol ay nangangahulugan ng katawan ni Jesus. Anong katawan? Dati, iniisip ng mga lingkod ng Diyos na dahil pinagputul-putol ni Jesus ang tinapay pero walang buto niya ang binali noong patayin siya, ang tinapay ay nangangahulugan ng “katawan ng Kristo,” ang kongregasyon ng mga pinahiran. (Efe. 4:12; Roma 12:4, 5; 1 Cor. 10:16, 17; 12:27) Pero nang maglaon, naunawaan nila batay sa lohika at Kasulatan na ang tinapay ay lumalarawan sa katawang-tao ni Jesus. Siya ay “nagdusa sa laman” at ibinayubay pa nga. Kaya sa Hapunan ng Panginoon, ang tinapay ay lumalarawan sa katawan ni Jesus na “nagdala ng ating mga kasalanan.”—1 Ped. 2:21-24; 4:1; Juan 19:33-36; Heb. 10:5-7.

^ ***w13 12/15 p. 21 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
20 Pero may mga pagkakaiba rin ang Paskuwa at ang Hapunan ng Panginoon. Ipinakikita ng mga iyon na ang Paskuwang aalalahanin ng mga Judio ay hindi lumalarawan sa ipinag-utos ni Kristo na gawin ng kaniyang mga tagasunod bilang pag-alaala sa kamatayan niya. Sa Ehipto, kinain ng mga Israelita ang karne ng kordero pero hindi ang dugo nito. Naiiba iyan sa iniutos ni Jesus sa kaniyang mga alagad. Sinabi niya na ang mga mamamahala “sa kaharian ng Diyos” ay dapat kumain ng tinapay at uminom ng alak, na mga sagisag ng kaniyang katawan at dugo. Tatalakayin natin iyan nang mas detalyado sa susunod na artikulo.—Mar. 14:22-25.

21 Walang alinlangang ang Paskuwa ay isang mahalagang pangyayari sa kasaysayan ng Israel, at marami tayong matututuhan dito. Kaya kahit ang Paskuwa ay nagsilbing “pinakaalaala” sa mga Judio, hindi sa mga Kristiyano, dapat tayong maging pamilyar dito at isapuso natin ang ilang mahahalagang aral na itinuturo nito bilang bahagi ng ‘lahat ng Kasulatan na kinasihan ng Diyos.’—2 Tim. 3:16.

^ (Mat. 26:20-56) Ngayon, nang gumabi na, siya ay nakahilig sa mesa na kasama ang labindalawang alagad. 21 Samantalang kumakain sila, sinabi niya: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Isa sa inyo ang magkakanulo sa akin.” 22 Palibhasa’y lubhang napighati dahil dito, ang bawat isa sa kanila ay nagpasimulang magsabi sa kaniya: “Panginoon, hindi ako iyon, hindi ba?” 23 Bilang tugon ay sinabi niya: “Siya na kasabay kong nagsasawsaw ng kaniyang kamay sa mangkok ang siyang magkakanulo sa akin. 24 Totoo, ang Anak ng tao ay aalis, gaya ng nasusulat may kinalaman sa kaniya, ngunit sa aba ng taong iyon na sa pamamagitan niya ay ipinagkakanulo ang Anak ng tao! Mas mainam pa sana sa kaniya kung ang taong iyon ay hindi na ipinanganak.” 25 Bilang tugon si Hudas, na magkakanulo na sa kaniya, ay nagsabi: “Hindi ako iyon, hindi ba, Rabbi?” Sinabi niya sa kaniya: “Ikaw mismo ang nagsabi nito.” 26 Habang nagpapatuloy sila sa pagkain, kumuha si Jesus ng tinapay at, pagkatapos bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol niya ito at, nang ibinibigay sa mga alagad, sinabi niya: “Kunin ninyo, kainin ninyo. Ito ay nangangahulugan ng aking katawan.” 27 Gayundin, kumuha siya ng isang kopa at, nang makapagpasalamat, ibinigay niya ito sa kanila, na sinasabi: “Uminom kayo mula rito, kayong lahat; 28 sapagkat ito ay nangangahulugan ng aking ‘dugo ng tipan,’ na siyang ibubuhos alang-alang sa marami ukol sa kapatawaran ng mga kasalanan. 29 Ngunit sinasabi ko sa inyo, Mula ngayon ay hindi na ako iinom pa ng alinman sa bungang ito ng punong ubas hanggang sa araw na iyon kapag iinumin ko ito nang panibago na kasama ninyo sa kaharian ng aking Ama.” 30 Sa wakas, pagkatapos na umawit ng mga papuri, sila ay lumabas patungo sa Bundok ng mga Olibo. 31 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Lahat kayo ay matitisod may kaugnayan sa akin sa gabing ito, sapagkat nasusulat, ‘Sasaktan ko ang pastol, at ang mga tupa ng kawan ay mangangalat.’ 32 Ngunit pagkatapos na maibangon ako, mauuna ako sa inyo sa Galilea.” 33 Ngunit si Pedro, bilang sagot, ay nagsabi sa kaniya: “Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!” 34 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Katotohanang sinasabi ko sa iyo, Sa gabing ito, bago tumilaok ang tandang, itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” 35 Sinabi ni Pedro sa kaniya: “Kahit na kailangan akong mamatay na kasama mo, hindi kita sa anumang paraan itatatwa.” Lahat ng iba pang alagad ay nagsabi rin ng gayunding bagay. 36 Nang magkagayon ay pumaroon si Jesus na kasama sila sa lugar na tinatawag na Getsemani, at sinabi niya sa mga alagad: “Umupo kayo rito habang ako ay pumupunta roon at nananalangin.” 37 At nang maisama si Pedro at ang dalawang anak ni Zebedeo, siya ay nagsimulang mapighati at lubhang mabagabag. 38 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Ang aking kaluluwa ay lubhang napipighati, maging hanggang sa kamatayan. Manatili kayo rito at patuloy na magbantay na kasama ko.” 39 At pagparoon nang bahagya sa unahan, isinubsob niya ang kaniyang mukha, na nananalangin at nagsasabi: “Ama ko, kung maaari, palampasin mo sa akin ang kopang ito. Gayunman, hindi ayon sa kalooban ko, kundi ayon sa kalooban mo.” 40 At lumapit siya sa mga alagad at nasumpungan silang natutulog, at sinabi niya kay Pedro: “Hindi ba ninyo magagawang magbantay kahit man lamang isang oras na kasama ko? 41 Patuloy kayong magbantay at manalangin nang patuluyan, upang hindi kayo pumasok sa tukso. Sabihin pa, ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.” 42 Muli, sa ikalawang pagkakataon, siya ay umalis at nanalangin, na sinasabi: “Ama ko, kung hindi ito maaaring palampasin malibang inumin ko ito, maganap nawa ang iyong kalooban.” 43 At muli siyang lumapit at nasumpungan silang natutulog, sapagkat ang kanilang mga mata ay mabigat. 44 Kaya pagkaiwan sa kanila, siya ay muling umalis at nanalangin sa ikatlong pagkakataon, na sinasabi nang minsan pa ang gayunding salita. 45 Nang magkagayon ay lumapit siya sa mga alagad at sinabi sa kanila: “Sa oras na gaya nito ay natutulog kayo at nagpapahinga! Narito! Malapit na ang oras upang ang Anak ng tao ay ipagkanulo sa mga kamay ng mga makasalanan. 46 Tumindig kayo, humayo na tayo. Narito! Ang magkakanulo sa akin ay papalapit na.” 47 At habang siya ay nagsasalita pa, narito! si Hudas, na isa sa labindalawa, ay dumating at kasama niya ang isang malaking pulutong na may mga tabak at mga pamalo mula sa mga punong saserdote at matatandang lalaki ng bayan. 48 Ngayon ang magkakanulo sa kaniya ay nagbigay sa kanila ng isang tanda, na sinasabi: “Ang sinumang halikan ko, siya iyon; dakpin ninyo siya.” 49 At paglapit nang tuluy-tuloy kay Jesus ay sinabi niya: “Magandang araw, Rabbi!” at hinalikan siya nang napakagiliw. 50 Ngunit sinabi ni Jesus sa kaniya: “Kaibigan, sa anong layunin naririto ka?” Nang magkagayon ay lumapit sila at isinunggab ang mga kamay kay Jesus at dinakip siya. 51 Ngunit, narito! iniunat ng isa sa mga kasama ni Jesus ang kaniyang kamay at hinugot ang kaniyang tabak at tinaga ang alipin ng mataas na saserdote at tinagpas ang kaniyang tainga. 52 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ibalik mo ang iyong tabak sa kinalalagyan nito, sapagkat ang lahat niyaong humahawak ng tabak ay malilipol sa pamamagitan ng tabak. 53 O iniisip mo ba na hindi ako makahihiling sa aking Ama na paglaanan ako sa sandaling ito ng mahigit sa labindalawang hukbo ng mga anghel? 54 Kung magkagayon, paano matutupad ang Kasulatan na dapat itong maganap sa ganitong paraan?” 55 Nang oras na iyon ay sinabi ni Jesus sa mga pulutong: “Kayo ba ay lumabas na may mga tabak at mga pamalo na waring laban sa isang magnanakaw upang arestuhin ako? Sa araw-araw ay umuupo ako noon sa templo na nagtuturo, at gayunma’y hindi ninyo ako dinakip. 56 Ngunit ang lahat ng ito ay naganap upang matupad ang mga kasulatan ng mga propeta.” Nang magkagayon ay iniwan siya ng lahat ng mga alagad at tumakas.

^ ***w13 12/15 p. 22 ‘Gawin Ninyo Ito Bilang Pag-alaala sa Akin’***
NAKITA ng mga bantay sa Jerusalem na sumilip na ang buwan. Ipinagbigay-alam ito sa Sanedrin at idineklara naman nila ang pasimula ng isang bagong buwan, ang Nisan. Ipinatalastas iyan sa pamamagitan ng hudyat na apoy o ng mga mensahero. Alam ng mga apostol na malapit na ang panahon ng Paskuwa. Malamang na iniisip nilang gusto ni Jesus na makarating sa Jerusalem bago mag-Paskuwa.

2 Nang panahong iyon, si Jesus at ang kaniyang mga apostol ay nasa Perea (sa kabila ng Jordan) bago ang huling paglalakbay niya patungong Jerusalem. (Mat. 19:1; 20:17, 29; Mar. 10:1, 32, 46) Noon, kapag natukoy na ng mga Judio ang unang araw ng buwan ng Nisan, ang Paskuwa ay idinaraos nila pagkaraan ng 13 araw, pagkalubog ng araw sa Nisan 14.

3 Ang petsa ng Hapunan ng Panginoon, na petsa rin ng Paskuwa, ay papatak ng Abril 14, 2014, pagkalubog ng araw. Espesyal na araw iyan para sa mga tunay na Kristiyano at sa mga interesado. Bakit? Dahil mababasa natin sa 1 Corinto 11:23-25: “[Si] Jesus, nang gabing ibibigay na siya, ay kumuha ng tinapay at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: ‘Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.’ Gayundin ang ginawa niya may kinalaman sa kopa.”

^ (Mat. 27:27-37) Nang magkagayon ay dinala ng mga kawal ng gobernador si Jesus sa loob ng palasyo ng gobernador at tinipon sa kaniya ang buong pangkat ng mga sundalo. 28 At pagkahubad sa kaniya, sinuutan nila siya ng iskarlatang balabal, 29 at naglikaw sila ng isang korona mula sa mga tinik at isinuot ito sa kaniyang ulo at pinahawakan sa kaniyang kanang kamay ang isang tambo. At, pagkaluhod sa harap niya, ginawa nila siyang katatawanan, na sinasabi: “Magandang araw, ikaw na Hari ng mga Judio!” 30 At dinuraan nila siya at kinuha ang tambo at pinasimulan siyang hampasin sa kaniyang ulo. 31 Sa wakas, matapos nila siyang gawing katatawanan, inalis nila ang balabal at isinuot sa kaniya ang kaniyang mga panlabas na kasuutan at dinala siya upang ibayubay. 32 Samantalang papalabas sila ay nasumpungan nila ang isang katutubo ng Cirene na nagngangalang Simon. Ang taong ito ay pinilit nilang maglingkod upang buhatin ang kaniyang pahirapang tulos. 33 At nang makarating sila sa isang dako na tinatawag na Golgota, na ang ibig sabihin ay Pook ng Bungo, 34 binigyan nila siya ng alak na hinaluan ng apdo upang inumin; ngunit, pagkatapos na tikman ito, tumanggi siyang uminom. 35 Nang maibayubay na nila siya ay kanilang binaha-bahagi ang kaniyang mga panlabas na kasuutan sa pamamagitan ng palabunutan, 36 at, habang nakaupo sila, binantayan nila siya roon. 37 Gayundin, ipinaskil nila sa itaas ng kaniyang ulo ang paratang laban sa kaniya, na nakasulat: “Ito ay si Jesus ang Hari ng mga Judio.”

^ ***w13 11/15 p. 4-5 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
8 Pinayuhan ni apostol Pedro ang mga Kristiyano na “maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin,” pero may pagkakataon noon na hindi niya ito nagawa. Isa siya sa mga alagad na nakatulog samantalang si Jesus ay nananalangin sa hardin ng Getsemani. Kahit sinabihan na sila ni Jesus na ‘patuloy na magbantay at manalangin nang patuluyan,’ hindi pa rin nila iyon nagawa.—Basahin ang Mateo 26:40-45.

9 Sa halip na husgahan si Pedro at ang iba pang mga apostol dahil hindi sila nakapanatiling gising, dapat nating alalahanin na pagod na pagod na sila noon. Bago nito, naghanda sila para sa Paskuwa at ipinagdiwang ito nang gabing iyon. Pagkatapos, pinasimulan ni Jesus ang pagdiriwang ng Hapunan ng Panginoon at ipinakita kung paano dapat ipagdiwang ang Memoryal ng kaniyang kamatayan. (1 Cor. 11:23-25) “Pagkatapos na umawit ng mga papuri, sila ay lumabas patungo sa Bundok ng mga Olibo” anupat naglakad nang malayu-layo sa makikipot na daan ng Jerusalem. (Mat. 26:30, 36) Posibleng lampas na ng hatinggabi noon. Kung kasama tayo sa hardin ng Getsemani nang gabing iyon, baka nakatulog din tayo. Sa halip na pagalitan ang pagód na mga apostol, kinilala ni Jesus na “ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.”

^ ***w13 9/15 p. 14-15 Ipagbunyi sa Iyong Puso ang mga Paalaala ni Jehova***
13 May mga binabanggit sa Bibliya na hindi pa lubusang nauunawaan ngayon dahil hindi pa dumarating ang itinakdang panahon ni Jehova para linawin iyon. Maraming beses na sinabi ni Jesus sa kaniyang mga apostol na kailangan siyang magdusa at mamatay. (Basahin ang Mateo 12:40; 16:21.) Pero hindi naintindihan ng mga apostol kung ano ang ibig niyang sabihin. Naunawaan lang nila ito nang siya’y buhaying muli at magkatawang-tao, magpakita sa ilang alagad, at ‘lubusang buksan ang kanilang mga pag-iisip upang maintindihan ang kahulugan ng Kasulatan.’ (Luc. 24:44-46; Gawa 1:3) Gayundin, naintindihan lang ng mga tagasunod ni Kristo na sa langit itatatag ang Kaharian ng Diyos nang ibuhos sa kanila ang banal na espiritu noong Pentecostes 33 C.E.—Gawa 1:6-8.

14 Sa pasimula naman ng ika-20 siglo, may ilang maling akala ang mga tunay na Kristiyano tungkol sa “mga huling araw.” (2 Tim. 3:1) Halimbawa, noong 1914, iniisip ng ilan na malapit na silang umakyat sa langit. Nang hindi matupad ang kanilang inaasahan, sinuri nilang muli ang Kasulatan at nakita nila na isang malawakang pangangaral ang kailangan munang isagawa. (Mar. 13:10) Kaya noong 1922, si J. F. Rutherford, na nangunguna sa gawaing pangangaral, ay nagpahayag sa mga dumalo sa internasyonal na kombensiyon sa Cedar Point, Ohio, E.U.A.: “Masdan, namamahala na ang Hari! Kayo ang kaniyang mga kinatawang tagapagbalita. Kung gayon, ianunsiyo, ianunsiyo, ianunsiyo, ang Hari at ang kaniyang kaharian.” Mula noon, ang mga lingkod ni Jehova ay nakilala sa pangangaral ng “mabuting balita ng kaharian.”—Mat. 4:23; 24:14.

^ ***w13 10/15 p. 8 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
6 Makikita ang kapangyarihan ni Jehova sa dalawang pananggalang na pumoprotekta sa atin—ang atmospera at ang magnetic field ng lupa. Ang atmospera ay hindi lang naglalaan ng hanging malalanghap natin. Ipinagsasanggalang din tayo nito sa mga debri na bumubulusok mula sa kalawakan. Ang malalaking bato na maaaring magdulot ng matinding pinsala ay kadalasang nasusunog pagpasok sa atmospera ng lupa. Ito ang lumilikha ng matitingkad na kislap ng liwanag sa kalangitan, na tinatawag na bulalakaw.

7 Ang magnetic field ng lupa ay pumoprotekta rin sa atin. Ang pananggalang na ito ay nagmumula sa pinakagitna ng lupa. Ang outer core ng lupa, na halos binubuo ng tunaw na bakal, ay lumilikha ng napakalakas na magnetic field sa palibot ng lupa at umaabot hanggang sa kalawakan. Pinoprotektahan tayo nito sa radyasyon mula sa mga solar flare at pagsabog sa panlabas na rehiyon ng araw. Kung walang magnetic field ang lupa, masusunog ng nakapipinsalang radyasyon ang lahat ng nabubuhay sa ibabaw ng lupa. Sa halip, ina-absorb ng magnetic field ang radyasyon o kaya’y sinasangga ito pabalik sa kalawakan. Makikita natin ang ebidensiya ng magnetic field sa kamangha-manghang galaw ng makukulay na liwanag sa kalangitan malapit sa North Pole at South Pole. Walang alinlangan, ‘malakas ang kapangyarihan’ ni Jehova.—Basahin ang Isaias 40:26.

^ ***w13 4/15 p. 7-8 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
4 Ayaw ni Jehova na madaliin natin ang pagbabasa ng kaniyang Salita. Sinabi niya kay Josue: “Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi.” (Jos. 1:8; Awit 1:2) Ibig bang sabihin, kailangan nating literal na basahin nang pabulong ang bawat salita mula Genesis hanggang Apocalipsis? Hindi naman. Dapat tayong magbasa sa paraang mabubulay-bulay natin ang ating binabasa. Kapag binabasa natin ang Bibliya “nang pabulong,” mabibigyang-pansin natin ang mga tekstong kapaki-pakinabang at nakapagpapatibay sa atin sa pagkakataong iyon. Kapag nakakita ng nakapagpapatibay na pananalita o ulat, basahin ang mga ito nang dahan-dahan, marahil ay binibigkas pa nga ang mga salita. Sa gayon, tatagos sa ating puso ang puntong idiniriin ng Kasulatan. Bakit ito mahalaga? Dahil mas maikakapit natin ang payo ng Diyos kung talagang nauunawaan natin ito.

^ ***w13 4/15 p. 8-10 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
9 Mahalaga ang pagbabasa ng Bibliya araw-araw, pero tiyakin mo rin na nauunawaan mo ang iyong binabasa. Para magawa ito, gamitin ang ating mga publikasyon para makapagsaliksik tungkol sa mga tao, lugar, at mga pangyayaring nababasa mo. Kung hindi mo alam kung paano ikakapit ang isang turo ng Bibliya sa iyong buhay, makahihingi ka ng tulong sa isang elder o sa iba pang may-gulang na Kristiyano. Para makita natin ang kahalagahan ng tamang pagkaunawa, talakayin natin ang halimbawa ng unang-siglong Kristiyano na si Apolos.

10 Si Apolos ay isang Judiong Kristiyano na “bihasa sa Kasulatan” at ‘maningas sa espiritu.’ Sinasabi sa aklat ng Mga Gawa: “Siya ay nagsalita at nagturo nang may kawastuan ng mga bagay tungkol kay Jesus, ngunit may kabatiran lamang sa bautismo ni Juan.” Walang kamalay-malay si Apolos na may bagong itinuro si Jesus sa mga alagad tungkol sa bautismo. Nang marinig ng mag-asawang Priscila at Aquila ang pagtuturo niya sa Efeso, ipinaliwanag nila sa kaniya “ang daan ng Diyos nang may higit na kawastuan.” (Gawa 18:24-26) Paano ito nakatulong kay Apolos?

11 Matapos mangaral sa Efeso, pumunta si Apolos sa Acaya. “Nang makarating siya roon, malaki ang naitulong niya sa mga naniwala dahil sa di-sana-nararapat na kabaitan ng Diyos; sapagkat taglay ang kasidhian, lubusan niyang pinatunayan nang hayagan na mali ang mga Judio, habang ipinakikita niya sa pamamagitan ng Kasulatan na si Jesus ang Kristo.” (Gawa 18:27, 28) Dahil nauunawaan na ni Apolos ang kahulugan ng bautismong Kristiyano, naipaliwanag niya ito nang wasto. Kaya naman, “malaki ang naitulong niya” para sumulong sa tunay na pagsamba ang mga baguhan. Ano ang matututuhan natin dito? Gaya ni Apolos, sinisikap nating maunawaan ang nababasa natin sa Bibliya. Pero kung isang makaranasang kapananampalataya ang magbigay ng mungkahi para mapasulong natin ang ating pagtuturo, magpasalamat at mapagpakumbabang tanggapin ang tulong na iyon. Kung gagawin natin ito, tiyak na susulong ang kalidad ng ating sagradong paglilingkod.

^ ***w14 1/15 p. 9 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
7 Sa sumunod na mga siglo, pinili ng ilang tao na maging tapat kay Jehova. Kasama rito sina Abel at Enoc. Pero tinanggihan ng karamihan si Jehova bilang kanilang Ama at Hari. Pagsapit ng panahon ni Noe, ang lupa ay “napuno ng karahasan.” (Gen. 6:11) Ibig bang sabihin, hindi na kontrolado ni Jehova ang mga nangyayari sa lupa? Ano ang ipinakikita ng kasaysayan?

8 Pansinin ang ulat tungkol kay Noe. Binigyan ni Jehova si Noe ng detalyadong plano at tagubilin para makagawa ng isang napakalaking arka na magliligtas sa kaniya at sa pamilya niya. Nagpakita rin ang Diyos ng malaking pag-ibig sa lahat ng tao nang atasan niya si Noe na maging “mangangaral ng katuwiran.” (2 Ped. 2:5) Tiyak na kasama sa mensahe ni Noe ang panawagang magsisi at ang babalang may darating na pagkapuksa, pero walang nakinig. Sa loob ng maraming dekada, namuhay si Noe at ang pamilya niya sa gitna ng marahas at napakaimoral na daigdig. Bilang mapagmalasakit na Ama, pinrotektahan at pinagpala ni Jehova ang walong tapat na taong iyon. Nang magpasapit si Jehova ng Baha, ipinakita niyang may awtoridad siya sa rebeldeng mga tao at masasamang anghel. Oo, kontrolado ni Jehova ang mga bagay-bagay.—Gen. 7:17-24.

^ ***w13 11/15 p. 16 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
SA PAGITAN ng 762 B.C.E. at 759 B.C.E., ang hari ng Israel at ang hari ng Sirya ay nagdeklara ng digmaan laban sa kaharian ng Juda. Bakit? Gusto nilang salakayin ang Jerusalem, alisin sa trono si Haring Ahaz, at ipalit sa kaniya ang isang lalaki na marahil ay hindi nagmula sa angkan ni Haring David. (Isa. 7:5, 6) Pero dapat sana’y alam na ng hari ng Israel na mabibigo ang planong iyon. Itinalaga ni Jehova na isa sa mga inapo ni David ang permanenteng uupo sa Kaniyang trono, at ang salita ng Diyos ay hindi kailanman nabibigo.—Jos. 23:14; 2 Sam. 7:16.

2 Sa umpisa, parang ang Sirya at Israel ang mananalo sa digmaan. Sa isang labanan lang, 120,000 magigiting na kawal ni Ahaz ang nasawi! Napatay rin si Maaseias, ang “anak ng hari.” (2 Cro. 28:6, 7) Pero nakamasid si Jehova. Hindi niya nalilimutan ang pangako niya kay David; kaya isinugo niya si propeta Isaias para sabihin ang isang nakapagpapalakas-loob na mensahe.

3 Sinabi ni Isaias: “Narito! Ang dalaga mismo ay magdadalang-tao nga, at magsisilang siya ng isang anak na lalaki, at tatawagin nga niyang Emmanuel ang pangalan nito. . . . Bago matutuhan ng bata na itakwil ang masama at piliin ang mabuti, ang lupain ng dalawang hari na kinatatakutan mo nang may panlulumo [Sirya at Israel] ay lubusang pababayaan.” (Isa. 7:14, 16) Ang unang bahagi ng hulang ito ay karaniwang ikinakapit sa kapanganakan ng Mesiyas, at tama naman iyon. (Mat. 1:23) Pero ang “dalawang hari,” ang mga hari ng Sirya at Israel, ay hindi na banta sa Juda noong unang siglo C.E., kaya ang hula tungkol kay Emmanuel ay tiyak na nagkaroon ng unang katuparan sa panahon ni Isaias.

^ ***w13 10/15 p. 22 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
3 Pero hindi iyon ang panahon ng pagtatapat ng mga kasalanan. Dahil araw iyon ng kapistahan, gusto ni Jehova na maging masaya ang bayan. (Larawan 2) (Bil. 29:1) Kaya sinabi ni Nehemias sa bayan: “Yumaon kayo, kainin ninyo ang matatabang bagay at inumin ninyo ang matatamis na bagay, at padalhan ninyo ng mga bahagi ng pagkain yaong hindi ipinaghanda ng anuman; sapagkat ang araw na ito ay banal sa ating Panginoon, at huwag kayong mamighati, sapagkat ang kagalakan kay Jehova ang inyong moog.” Sumunod ang bayan, kaya ang araw na iyon ay naging isang “malaking kasayahan.”—Neh. 8:10-12.

4 Kinabukasan, nagtipon ang mga ulo ng pamilya para pag-usapan kung paano higit na masusunod ng bayan ang Kautusan ng Diyos. (Larawan 3) Sa kanilang pag-aaral ng Kautusan, natuklasan nilang dapat pala nilang ipagdiwang ang Kapistahan ng mga Kubol mula sa ika-15 hanggang sa ika-22 araw ng Tisri, pati na ang kapita-pitagang kapulungan sa pinakahuling araw nito. Kaya gumawa ng mga paghahanda ang bayan. (Larawan 4) Ito ang naging pinakamatagumpay na Kapistahan ng mga Kubol mula noong panahon ni Josue, at nagkaroon ng “napakalaking pagsasaya.” Isang mahalagang bahagi ng kapistahang ito ang pangmadlang pagbabasa ng Kautusan ng Diyos “araw-araw, mula nang unang araw hanggang sa huling araw.”—Neh. 8:13-18.

^ ***w13 8/15 p. 18 Isaalang-alang at Patibaying-Loob ang Isa’t Isa***
NANG pabagsak na ang rehimeng Nazi sa pagtatapos ng Digmaang Pandaigdig II, ipinag-utos na patayin ang libu-libong bilanggo na nakakulong pa rin sa mga kampong piitan. Ang mga bilanggo sa kampo sa Sachsenhausen ay dadalhin sa mga daungan at isasakay sa mga barkong palulubugin sa dagat. Bahagi ito ng plano na nang maglaon ay tinawag na death march.

2 Ang 33,000 bilanggo mula sa kampong piitan sa Sachsenhausen ay maglalakad nang 250 kilometro hanggang sa daungan sa Lübeck, isang lunsod sa Germany. Kasama rito ang 230 Saksi ni Jehova mula sa anim na bansa, na pinalakad nang magkakasama. Lahat ng bilanggo ay nanghihina dahil sa gutom at sakit. Paano nakapanatiling buháy ang ating mga kapatid? “Patuloy naming pinatibay-loob ang isa’t isa upang magpatuloy sa paglakad,” ang sabi ng isa sa kanila. Ang kanilang pag-ibig sa isa’t isa, bukod pa sa bigay-Diyos na “lakas na higit sa karaniwan,” ang nakatulong sa kanila na makaligtas sa malagim na karanasang iyon.—2 Cor. 4:7.

^ ***w13 5/15 p. 15 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
4 “Siya na nagpapakita ng kaunawaan sa isang bagay ay makasusumpong ng mabuti,” ang sabi ng Kawikaan 16:20. Talagang totoo iyan pagdating sa pag-aasawa at buhay pampamilya. (Basahin ang Kawikaan 24:3.) Nagmumula sa Salita ng Diyos ang kaunawaan at karunungan. Sinasabi ng Genesis 2:18 na ginawa ng Diyos ang babae bilang kapupunan ng lalaki. Ibig sabihin, nilalang ang lalaki at babae na magkaiba para kumpletuhin nila ang isa’t isa. Kaya naman, magkaiba ang kanilang paraan ng pakikipag-usap. Kadalasan, mas gustong pag-usapan ng mga babae ang tungkol sa kanilang damdamin, mga tao, at mga ugnayan. Ang maibigin at tapat na pakikipag-usap ay nagpapadama sa kanila na sila ay minamahal. Kabaligtaran naman nito ang mga lalaki, na mas gustong pag-usapan ang tungkol sa mga gawain, problema, at solusyon. At gusto nilang madama na sila ay iginagalang.

5 “Mas gustong lutasin agad ng asawa ko ang mga problema kaysa sa makinig sa akin,” ang sabi ng isang sister sa Britanya. “Nakakainis, kasi ang gusto ko lang naman talaga ay ‘tsaa at simpatiya.’” Sumulat ang isang asawang lalaki: “Noong bagong kasal kami ng misis ko, may tendensiya akong hanapan agad ng solusyon ang anumang problema niya. Pero di-nagtagal, nakita ko na gusto lang niyang may makinig sa kaniya.” (Kaw. 18:13; Sant. 1:19) Inaalam ng asawang lalaking may kaunawaan ang damdamin ng kaniyang kabiyak at pinakikitunguhan siya sa paraang madarama niya na minamahal siya. Tinitiyak din niya sa kaniyang asawa na mahalaga sa kaniya ang iniisip at nadarama nito. (1 Ped. 3:7) Samantala, sisikapin naman ng asawang babae na maunawaan ang pangmalas ng kaniyang mister. Kapag ginagawa ng mag-asawa ang inaasahan sa kanila ng Diyos, magiging maganda ang kanilang pagsasama at magkatuwang sila sa paggawa ng matatalinong pasiya.

^ ***w14 3/15 p. 15 Kung Paano Mananatiling Positibo***
12 Ang propetang si Elias ay tapat kay Jehova at may matibay na pananampalataya. Pero may pagkakataong masyado siyang nanlumo kaya hiniling niya kay Jehova na patayin na siya. Sinabi niya: “Sapat na! Ngayon, O Jehova, kunin mo ang aking kaluluwa.” (1 Hari 19:4) Baka isipin ng mga hindi pa nakaranas ng ganoong panlulumo na ang panalangin ni Elias ay “padalus-dalos na pananalita” lang. (Job 6:3) Pero iyon talaga ang nadama niya. Gayunman, pansinin na sa halip na sawayin si Elias, tinulungan siya ni Jehova.

^ ***w14 3/15 p. 15 Kung Paano Mananatiling Positibo***
14 Naisip ni Elias na walang saysay ang mga nagawa niya bilang propeta. Sinabi niya kay Jehova: “Hindi ako mabuti kaysa sa aking mga ninuno.” Pakiramdam niya, wala siyang silbi gaya ng alabok at mga buto ng kaniyang patay nang mga ninuno. Para sa kaniya, bigo siya at walang halaga kay Jehova o sa kaninuman.

15 Pero iba ang tingin ng Makapangyarihan-sa-lahat kay Elias. Mahalaga pa rin siya sa Diyos, at may mga ginawa si Jehova para ipakita iyon sa kaniya. Nagsugo ang Diyos ng anghel para palakasin si Elias. Pinaglaanan siya ni Jehova ng pagkain at inumin na magbibigay sa kaniya ng lakas para sa 40-araw na paglalakbay niya sa timog patungong Bundok Horeb. May-kabaitan ding itinuwid ni Jehova ang maling akala ni Elias na wala nang ibang Israelita na nanatiling tapat sa Diyos. Binigyan pa nga ng Diyos si Elias ng bagong mga atas, na tinanggap naman niya. Nakinabang si Elias sa tulong ni Jehova, at naipagpatuloy niya ang kaniyang gawain bilang propeta nang may panibagong lakas.—1 Hari 19:5-8, 15-19.

^ ***w14 1/15 p. 18 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
3 Bilang kabataan, ngayon na ang panahon para gumawa ng mahahalagang desisyon. Pero may isang desisyon na pinakamahalaga sa lahat—ang paglingkuran si Jehova. Kailan pinakamagandang gawin iyan? Sinabi ni Jehova: “Alalahanin . . . ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan.” (Ecles. 12:1) Para magawa ito, dapat mong paglingkuran si Jehova nang lubusan. (Deut. 10:12) Iyan ang pinakamahalagang desisyon na magagawa mo. Makakaapekto iyan nang malaki sa iyong kinabukasan.—Awit 71:5.

4 Siyempre, bukod sa desisyong maglingkod kay Jehova, may iba pang desisyon na makakaapekto sa kinabukasan mo. Halimbawa, baka iniisip mo rin kung mag-aasawa ka o hindi, kung sino ang mapapangasawa mo, at kung ano ang magiging trabaho mo. Mahahalagang desisyon iyan, pero isang katalinuhang pag-isipan mo muna kung gusto mong paglingkuran si Jehova nang lubusan. (Deut. 30:19, 20) Bakit? Dahil magkakaugnay ang mga desisyong iyan. Ang desisyon mo sa pag-aasawa at trabaho ay makakaapekto sa paglilingkod mo sa Diyos. (Ihambing ang Lucas 14:16-20.) Gayundin, ang pagnanais mong maglingkod sa Diyos ay makakaapekto sa desisyon mo sa pag-aasawa at trabaho. Kaya magpasiya ka muna kung ano ang pinakamahalaga sa iyo.—Fil. 1:10.

^ ***w13 11/15 p. 24-25 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
14 Napakahalaga ng pagsunod sa mga nangunguna sa atin ngayon. Isipin kung paano nakipag-ugnayan si Jehova sa kaniyang bayan sa kritikal na mga panahon. Nang umalis ang mga Israelita sa Ehipto, ang mga tagubilin ng Diyos sa kanila ay ibinigay sa pamamagitan nina Moises at Aaron. Para makaligtas sa ikasampung salot, kinailangan nilang sundin ang tagubilin na magkaroon ng espesyal na salu-salo at wisikan ng dugo ng pinatay na tupa ang mga poste at biga ng kanilang pinto. Tuwiran bang nagsalita ang Diyos sa kanila mula sa langit? Hindi, kinailangan nilang makinig sa matatandang lalaki ng Israel, na tumanggap ng espesipikong mga tagubilin mula kay Moises. (Ex. 12:1-7, 21-23, 29) Sa mga sitwasyong iyon, si Moises at ang matatandang lalaki ang ginamit ni Jehova para maghatid ng mga tagubilin sa kaniyang bayan. Ganiyan din ang papel ng mga elder sa ngayon.

15 Malamang na may maiisip ka pang ibang mga pangyayari sa Bibliya kung saan gumamit si Jehova ng mga tao o anghel para maglaan ng nagliligtas-buhay na tagubilin. Sa lahat ng pangyayaring iyon, ang Diyos ay gumamit ng mga kinatawan. Ang kaniyang mga mensahero ay nagsalita sa pangalan niya, at sinabi nila sa mga tao ang kailangang gawin para makaligtas sa kapahamakan. Malamang na ganiyan din ang gagawin ni Jehova sa Armagedon. Siyempre pa, ang mga elder sa ngayon na binigyan ng pananagutang kumatawan kay Jehova o sa kaniyang organisasyon ay dapat mag-ingat nang husto na huwag abusuhin ang awtoridad na ipinagkatiwala sa kanila.

^ ***w13 9/15 p. 17 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
2 Pero may mga bagay na mas mahalaga kaysa sa gusto nating pagkain at istilo ng damit. Halimbawa, depende sa ating kinalakhan kung ano ang itinuturing nating tama at katanggap-tanggap at kung ano naman ang hindi. Marami sa gayong mga bagay ay personal na desisyon at depende sa indibiduwal. Ang mga pasiya natin ay maaari pa ngang dahil sa idinidikta ng ating budhi. Sinasabi ng Bibliya na kadalasan, “ang mga tao ng mga bansa na walang kautusan ay likas na gumagawa ng mga bagay na nasa kautusan.” (Roma 2:14) Pero ibig bang sabihin, hangga’t walang malinaw na utos mula sa Diyos, basta na lang tayo susunod sa mga paggawi at pamantayang kinagisnan natin?

3 May dalawang mahahalagang dahilan kung bakit hindi ganiyan ang pamantayan ng mga Kristiyano. Una, pinaaalalahanan tayo ng Bibliya: “May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.” (Kaw. 16:25) Dahil hindi tayo sakdal, limitado ang kakayahan nating alamin kung ano talaga ang pinakamabuti para sa atin. (Kaw. 28:26; Jer. 10:23) Ikalawa, ipinakikita ng Bibliya na ang mga kausuhan at pamantayan sa sanlibutan ay minamaniobra at kinokontrol ni Satanas, “ang diyos ng sistemang ito ng mga bagay.” (2 Cor. 4:4; 1 Juan 5:19) Kaya naman kung gusto nating pagpalain tayo at sang-ayunan ni Jehova, kailangan nating sundin ang payo sa Roma 12:2.—Basahin.

Huwebes, Abril 2

Pagkakuha ng isang kopa, naghandog siya ng pasasalamat at ibinigay ito sa kanila, at silang lahat ay uminom mula rito.—[Mar. 14:23].

Ipinakikita ng mga pagkakaiba ng Paskuwa at ng Hapunan ng Panginoon na ang Paskuwang inaalaala ng mga Judio ay hindi lumalarawan sa ipinag-utos ni Kristo na gawin ng kaniyang mga tagasunod bilang pag-alaala sa kamatayan niya. Sa Ehipto, kinain ng mga Israelita ang karne ng kordero pero hindi ang dugo nito. Naiiba iyan sa iniutos ni Jesus sa kaniyang mga alagad. Sinabi niya na ang mga mamamahala “sa kaharian ng Diyos” ay dapat kumain ng tinapay at uminom ng alak, na mga sagisag ng kaniyang katawan at dugo. (Mar. 14:22-25) Kaya kahit ang Paskuwa ay nagsilbing “pinakaalaala” sa mga Judio, hindi sa mga Kristiyano, dapat tayong maging pamilyar dito at isapuso natin ang ilang mahahalagang aral na itinuturo nito bilang bahagi ng ‘lahat ng Kasulatan na kinasihan ng Diyos.’—[Ex. 12:14;][2 Tim. 3:16]. w13 12/15 3:20, 21

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 12) Mateo 26:1-5,[14-16;] Lucas 22:1-6

^ (Mar. 14:23) At pagkakuha ng isang kopa, naghandog siya ng pasasalamat at ibinigay ito sa kanila, at silang lahat ay uminom mula rito.

^ (Mar. 14:22-25) At habang nagpapatuloy sila sa pagkain, kumuha siya ng tinapay, bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol ito at ibinigay sa kanila, at sinabi: “Kunin ninyo ito, ito ay nangangahulugan ng aking katawan.” 23 At pagkakuha ng isang kopa, naghandog siya ng pasasalamat at ibinigay ito sa kanila, at silang lahat ay uminom mula rito. 24 At sinabi niya sa kanila: “Ito ay nangangahulugan ng aking ‘dugo ng tipan,’ na siyang ibubuhos alang-alang sa marami. 25 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Hindi na ako iinom pa ng bunga ng punong ubas hanggang sa araw na iyon kapag iinumin ko ito nang panibago sa kaharian ng Diyos.”

^ (Ex. 12:14) “‘At ang araw na ito ay magsisilbing pinakaalaala sa inyo, at ipagdiriwang ninyo iyon bilang isang kapistahan para kay Jehova sa lahat ng inyong mga salinlahi. Bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda ay dapat ninyong ipagdiwang iyon.

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

^ (Mat. 26:1-5) Ngayon nang matapos na ni Jesus ang lahat ng mga pananalitang ito, sinabi niya sa kaniyang mga alagad: 2 “Alam ninyo na dalawang araw mula ngayon ay magaganap ang paskuwa, at ang Anak ng tao ay ibibigay upang ibayubay.” 3 Nang magkagayon ay nagtipon ang mga punong saserdote at ang matatandang lalaki ng bayan sa looban ng mataas na saserdote na tinatawag na Caifas, 4 at nagsanggunian upang dakpin si Jesus sa pamamagitan ng tusong pakana at patayin siya. 5 Gayunman, patuloy nilang sinasabi: “Huwag sa kapistahan, upang walang kaguluhang bumangon sa gitna ng mga tao.”

^ (Mat. 26:14-16) Nang magkagayon ang isa sa labindalawa, ang tinatawag na Hudas Iscariote, ay pumaroon sa mga punong saserdote 15 at nagsabi: “Ano ang ibibigay ninyo sa akin upang ipagkanulo siya sa inyo?” Nagtakda sila sa kaniya ng tatlumpung pirasong pilak. 16 Kaya mula noon ay patuloy siyang naghahanap ng mabuting pagkakataon upang ipagkanulo siya.

^ (Luc. 22:1-6) At ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa, ang tinatawag na Paskuwa, ay nalalapit na. 2 Gayundin, ang mga punong saserdote at ang mga eskriba ay naghahanap ng mabisang paraan upang maipapatay nila siya, sapagkat natatakot sila sa mga tao. 3 Ngunit pumasok si Satanas kay Hudas, ang tinatawag na Iscariote, na kabilang sa labindalawa; 4 at siya ay umalis at nakipag-usap sa mga punong saserdote at sa mga kapitan ng templo tungkol sa mabisang paraan upang ipagkanulo siya sa kanila. 5 Buweno, sila ay nagsaya at nagkasundong magbigay sa kaniya ng salaping pilak. 6 Kaya sumang-ayon siya, at nagsimula siyang humanap ng mabuting pagkakataon upang ipagkanulo siya sa kanila habang walang pulutong sa paligid.

Araw ng Memoryal
Pagkalubog ng Araw
Biyernes, Abril 3

Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.—[1 Cor. 11:24].

Nakita ng mga bantay sa Jerusalem na sumilip na ang buwan. Pasimula ito ng isang bagong buwan, ang Nisan. Alam ng mga apostol na malapit na ang panahon ng Paskuwa. Malamang na iniisip nilang gusto ni Jesus na makarating sa Jerusalem bago mag-Paskuwa. Nang panahong iyon, si Jesus at ang kaniyang mga apostol ay nasa Perea (sa kabila ng Jordan) bago ang huling paglalakbay niya patungong Jerusalem. ([Mat. 19:1;][20:17,][29;][Mar. 10:1,][32,][46]) Noon, kapag natukoy na ng mga Judio ang unang araw ng buwan ng Nisan, ang Paskuwa ay idinaraos nila pagkaraan ng 13 araw, pagkalubog ng araw sa Nisan 14. Ang petsa ng Hapunan ng Panginoon, na petsa rin ng Paskuwa, ay papatak sa araw na ito.—1 Cor. 11:23-25. w13 12/15 4:1-3

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 13) Mateo 26:17-19; Lucas 22:7-13 (Mga pangyayari pagkalubog ng araw: Nisan 14) Mateo 26:20-56

^ (1 Cor. 11:24) at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.”

^ (Mat. 19:1) Ngayon nang matapos na ni Jesus ang mga salitang ito, siya ay lumisan mula sa Galilea at pumaroon sa mga hanggahan ng Judea sa kabila ng Jordan.

^ (Mat. 20:17) Papaahon na ngayon sa Jerusalem, ibinukod ni Jesus ang labindalawang alagad nang sarilinan at sinabi sa kanila sa daan:

^ (Mat. 20:29) Ngayon habang papalabas sila mula sa Jerico ay isang malaking pulutong ang sumunod sa kaniya.

^ (Mar. 10:1) Mula roon ay tumindig siya at pumaroon sa mga hanggahan ng Judea at sa kabila ng Jordan, at muling nagtipun-tipon sa kaniya ang mga pulutong, at gaya ng nakaugalian niyang gawin ay muli siyang nagturo sa kanila.

^ (Mar. 10:32) Ngayon ay yumayaon na sila sa daan paahon sa Jerusalem, at nauuna sa kanila si Jesus, at namangha sila; ngunit yaong mga sumunod ay nagsimulang matakot. Minsan pa ay ibinukod niya ang labindalawa at pinasimulang sabihin sa kanila ang mga bagay na ito na nakatalagang mangyari sa kaniya:

^ (Mar. 10:46) At dumating sila sa Jerico. Ngunit samantalang siya at ang kaniyang mga alagad at ang isang malaking pulutong ay lumalabas mula sa Jerico, si Bartimeo (na anak ni Timeo), isang pulubing bulag, ay nakaupo sa tabi ng daan.

^ (1 Cor. 11:23-25) Sapagkat tinanggap ko mula sa Panginoon yaong ibinigay ko rin sa inyo, na ang Panginoong Jesus, nang gabing ibibigay na siya, ay kumuha ng tinapay 24 at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” 25 Gayundin ang ginawa niya may kinalaman sa kopa, pagkatapos niyang makapaghapunan, na sinasabi: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo. Patuloy ninyong gawin ito, sa tuwing iinumin ninyo ito, bilang pag-alaala sa akin.”

^ (Mat. 26:17-19) Nang unang araw ng mga tinapay na walang pampaalsa ang mga alagad ay lumapit kay Jesus, na nagsasabi: “Saan mo ibig na maghanda kami upang makakain ka ng paskuwa?” 18 Sinabi niya: “Pumaroon kayo sa lunsod kay Ganoon-at-ganito at sabihin ninyo sa kaniya, Sinasabi ng Guro, ‘Ang aking takdang panahon ay malapit na; ipagdiriwang ko ang paskuwa kasama ng aking mga alagad sa iyong tahanan.’ ” 19 At ginawa ng mga alagad ang ayon sa iniutos ni Jesus sa kanila, at inihanda nila ang mga bagay-bagay para sa paskuwa.

^ (Luc. 22:7-13) Ang araw ng mga tinapay na walang pampaalsa ay dumating na ngayon, kung kailan kailangang ihain ang hayop na pampaskuwa; 8 at isinugo niya sina Pedro at Juan, na sinasabi: “Yumaon kayo at ihanda ang paskuwa upang ating kainin.” 9 Sinabi nila sa kaniya: “Saan mo ibig na ihanda namin iyon?” 10 Sinabi niya sa kanila: “Narito! Kapag pumasok kayo sa lunsod isang taong may dalang luwad na sisidlan ng tubig ang sasalubong sa inyo. Sundan ninyo siya sa bahay na kaniyang papasukan. 11 At sasabihin ninyo sa may-ari ng bahay, ‘Sinasabi sa iyo ng Guro: “Nasaan ang silid-pampanauhin na makakainan ko ng paskuwa kasama ng aking mga alagad?” ’ 12 At ipakikita ng taong iyon sa inyo ang isang malaking silid sa itaas na inayos. Doon ninyo ihanda.” 13 Kaya lumisan sila at nasumpungan itong gaya ng sinabi niya sa kanila, at inihanda nila ang paskuwa.

Miyerkules, Abril 8

Mumunting mga anak, umibig tayo, huwag sa salita ni sa dila man, kundi sa gawa at katotohanan.—[1 Juan 3:18].

Iba-iba ang kaugalian sa iba’t ibang lupain, pero karaniwan nang ang ngiti, pakikipagkamay, at masiglang pagbati ay mga palatandaan ng tunay na interes sa mga kapatid. Sino ang dapat maunang gumawa nito? Pansinin ang halimbawa ni Jesus. Binanggit ni Mateo na sa isang pulong kasama ang kaniyang mga alagad, “si Jesus ay lumapit at nagsalita sa kanila.” ([Mat. 28:18]) Sa katulad na paraan, ang mga elder sa ngayon ang nauunang lumapit sa mga kapatid para makipag-usap. Ano ang epekto nito sa kongregasyon? Sinabi ng isang 88-anyos na payunir na sister: “Napapamahal sa akin ang mga elder dahil sa kanilang ngiti at nakapagpapatibay na pagbati kapag dumarating ako sa Kingdom Hall.” Idinagdag ng isa pang tapat na sister: “Parang maliit na bagay lang, pero kapag sinalubong ako at nginitian ng isang elder, malaking bagay sa akin iyon.” w13 6/15 1:6, 8

^ (1 Juan 3:18) Mumunting mga anak, umibig tayo, huwag sa salita ni sa dila man, kundi sa gawa at katotohanan.

^ (Mat. 28:18) At si Jesus ay lumapit at nagsalita sa kanila, na sinasabi: “Ang lahat ng awtoridad ay ibinigay na sa akin sa langit at sa lupa.

Biyernes, Abril 10

Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, . . . kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono. At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya.—Mat. 25:31, 32.

Ipinakikita ng hula ni Jesus tungkol sa mga huling araw na gaganap lamang siya bilang Hukom ng lahat ng bansa matapos mapuksa ang huwad na relihiyon. Ang ilan sa mga pangyayaring magaganap sa panahong iyon ay nakaulat sa Mateo 24:30, 31. Sa mga talatang ito, humula si Jesus ng mga pangyayaring katulad ng binanggit niya sa talinghaga tungkol sa mga tupa at mga kambing. Halimbawa, ang Anak ng tao ay darating na may kaluwalhatian at kasama ng mga anghel; titipunin ang lahat ng tribo at bansa; ang mga mahahatulan bilang tupa ay ‘magtataas ng kanilang ulo’ dahil pagkakalooban sila ng “buhay na walang hanggan.” “Dadagukan [ng mga mahahatulan bilang kambing] ang kanilang sarili sa pananaghoy” dahil alam nilang “walang-hanggang pagkalipol” ang naghihintay sa kanila.—[Luc. 21:28;][Mat. 25:33,][46]. w13 7/15 1:12

^ (Mat. 25:31, 32) “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono. 32 At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya, at pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing.

^ (Mat. 24:30, 31) At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian. 31 At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito.

^ (Luc. 21:28) Ngunit habang nagsisimulang maganap ang mga bagay na ito, tumindig kayo nang tuwid at itaas ang inyong mga ulo, sapagkat ang inyong katubusan ay nalalapit na.”

^ (Mat. 25:33) At ilalagay niya ang mga tupa sa kaniyang kanan, ngunit ang mga kambing sa kaniyang kaliwa.

^ (Mat. 25:46) At ang mga ito ay magtutungo sa walang-hanggang pagkalipol, ngunit ang mga matuwid ay sa buhay na walang hanggan.”

Linggo, Abril 12

Ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova.—[Awit 1:2].

Mahalaga ang pagbabasa ng Bibliya araw-araw, pero tiyakin mo rin na nauunawaan mo ang iyong binabasa. Para magawa ito, gamitin ang ating mga publikasyon para magsaliksik. Kung hindi mo alam kung paano ikakapit ang isang turo ng Bibliya sa iyong buhay, makahihingi ka ng tulong sa isang elder o sa iba pang may-gulang na Kristiyano. Si Apolos ay isang Judiong Kristiyano. Wala siyang kamalay-malay na may bagong itinuro si Jesus sa mga alagad tungkol sa bautismo. Ipinaliwanag sa kaniya ng mag-asawang Priscila at Aquila “ang daan ng Diyos nang may higit na kawastuan.” (Gawa 18:24-26) Gaya ni Apolos, sinisikap nating maunawaan ang nababasa natin sa Bibliya. Pero kung isang makaranasang kapananampalataya ang magbigay ng mungkahi para mapasulong natin ang ating pagtuturo, magpasalamat at mapagpakumbabang tanggapin ang tulong na iyon. Kung gagawin natin ito, tiyak na susulong ang kalidad ng ating sagradong paglilingkod. w13 4/15 1:4, 9-11

^ (Aw. 1:2) Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.

^ (Gawa 18:24-26) At isang Judio na nagngangalang Apolos, isang katutubo ng Alejandria, isang lalaking mahusay magsalita, ang dumating sa Efeso; at siya ay bihasa sa Kasulatan. 25 Ang taong ito ay naturuan nang bibigan sa daan ni Jehova at, palibhasa’y maningas siya sa espiritu, siya ay nagsalita at nagturo nang may kawastuan ng mga bagay tungkol kay Jesus, ngunit may kabatiran lamang sa bautismo ni Juan. 26 At ang taong ito ay nagsimulang magsalita nang may tapang sa sinagoga. Nang marinig siya nina Priscila at Aquila, isinama nila siya at ipinaliwanag sa kaniya ang daan ng Diyos nang may higit na kawastuan.

Lunes, Abril 13

Ang lupa ay nasira sa paningin ng tunay na Diyos.—[Gen. 6:11].

Pagsapit ng panahon ni Noe, ang lupa ay “napuno ng karahasan.” Ibig bang sabihin, hindi na kontrolado ni Jehova ang mga nangyayari sa lupa? Ano ang ipinakikita ng kasaysayan? Pansinin ang ulat tungkol kay Noe. Binigyan ni Jehova si Noe ng detalyadong plano at tagubilin para makagawa ng isang napakalaking arka na magliligtas sa kaniya at sa pamilya niya. Nagpakita rin ang Diyos ng malaking pag-ibig sa lahat ng tao nang atasan niya si Noe na maging “mangangaral ng katuwiran.” ([2 Ped. 2:5]) Tiyak na kasama sa mensahe ni Noe ang panawagang magsisi at ang babalang may darating na pagkapuksa, pero walang nakinig. Sa loob ng maraming dekada, namuhay si Noe at ang pamilya niya sa gitna ng marahas at napakaimoral na daigdig. Bilang mapagmalasakit na Ama, pinrotektahan at pinagpala ni Jehova ang walong tapat na taong iyon. Nang magpasapit si Jehova ng Baha, ipinakita niyang may awtoridad siya sa rebeldeng mga tao at masasamang anghel. Oo, kontrolado ni Jehova ang mga bagay-bagay.—[Gen. 7:17-24]. w14 1/15 1:7, 8

^ (Gen. 6:11) At ang lupa ay nasira sa paningin ng tunay na Diyos at ang lupa ay napuno ng karahasan.

^ (2 Ped. 2:5) at hindi siya nagpigil sa pagpaparusa sa sinaunang sanlibutan, kundi iningatang ligtas si Noe, isang mangangaral ng katuwiran, kasama ng pitong iba pa nang magpasapit siya ng delubyo sa isang sanlibutan ng mga taong di-makadiyos;

^ (Gen. 7:17-24) At ang delubyo ay nagpatuloy nang apatnapung araw sa ibabaw ng lupa, at ang tubig ay patuloy na lumaki at pinasimulan nitong iangat ang arka at iyon ay lumutang nang mataas sa ibabaw ng lupa. 18 At ang tubig ay umapaw at lumaking lubha sa ibabaw ng lupa, ngunit ang arka ay nanatiling nakalutang sa ibabaw ng tubig. 19 At ang tubig ay umapaw sa lupa nang napakatindi anupat ang lahat ng matataas na bundok na nasa silong ng buong langit ay natakpan. 20 Inapawan ng tubig ang mga iyon hanggang sa labinlimang siko at ang mga bundok ay natakpan. 21 Kaya ang lahat ng laman na gumagala sa ibabaw ng lupa ay pumanaw, mula sa mga lumilipad na nilalang at mula sa maaamong hayop at mula sa maiilap na hayop at mula sa lahat ng kulupon na nagkukulupon sa ibabaw ng lupa, at ang lahat ng tao. 22 Ang lahat ng may hininga ng puwersa ng buhay sa mga butas ng kaniyang ilong, samakatuwid ay lahat ng nasa tuyong lupa, ay namatay. 23 Sa gayon ay pinawi niya ang bawat bagay na umiiral na nasa ibabaw ng lupa, mula sa tao hanggang sa hayop, hanggang sa gumagalang hayop at hanggang sa lumilipad na nilalang sa langit, at sila ay napawi mula sa lupa; at tanging si Noe at yaong mga kasama niya sa arka ang nanatiling buháy. 24 At ang tubig ay patuloy na umapaw sa lupa nang isang daan at limampung araw.

Martes, Abril 14

Ang lupain ng dalawang hari na kinatatakutan mo nang may panlulumo [Sirya at Israel] ay lubusang pababayaan.—[Isa. 7:16].

Sa pagitan ng 762 B.C.E. at 759 B.C.E., ang hari ng Israel at ang hari ng Sirya ay nagdeklara ng digmaan laban sa kaharian ng Juda. Bakit? Gusto nilang salakayin ang Jerusalem, alisin sa trono si Haring Ahaz, at ipalit sa kaniya ang isang lalaki na marahil ay hindi nagmula sa angkan ni Haring David. ([Isa. 7:5, 6]) Pero dapat sana’y alam na ng hari ng Israel na mabibigo ang planong iyon. Itinalaga ni Jehova na isa sa mga inapo ni David ang permanenteng uupo sa Kaniyang trono, at ang salita ng Diyos ay hindi kailanman nabibigo. ([Jos. 23:14;][2 Sam. 7:16]) Sa umpisa, parang ang Sirya at Israel ang mananalo sa digmaan. Sa isang labanan lang, 120,000 magigiting na kawal ni Ahaz ang nasawi! Napatay rin si Maaseias, ang “anak ng hari.” (2 Cro. 28:6, 7) Pero nakamasid si Jehova. Hindi niya nalilimutan ang pangako niya kay David; kaya isinugo niya si propeta Isaias para sabihin ang isang nakapagpapalakas-loob na mensahe—ang pananalita sa teksto sa araw na ito. w13 11/15 3:1-3

^ (Isa. 7:16) Sapagkat bago matutuhan ng bata na itakwil ang masama at piliin ang mabuti, ang lupain ng dalawang hari na kinatatakutan mo nang may panlulumo ay lubusang pababayaan.

^ (Isa. 7:5, 6) sa dahilang ang Sirya kasama ang Efraim at ang anak ni Remalias ay naglayon ng masama laban sa iyo, na sinasabi: 6 “Umahon tayo laban sa Juda at wasakin natin iyon at sa pamamagitan ng mga paglusob ay kunin natin iyon para sa atin; at ibang hari ang paghariin natin sa loob niyaon, ang anak ni Tabeel.”

^ (Jos. 23:14) “At narito! yayaon ako ngayon sa lakad ng buong lupa, at nalalaman ninyong lubos ng inyong buong puso at ng inyong buong kaluluwa na walang isa mang salita sa lahat ng mabubuting salita na sinalita sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ang nabigo. Ang mga iyon ay nagkatotoong lahat para sa inyo. Walang isa mang salita sa mga iyon ang nabigo.

^ (2 Sam. 7:16) At ang iyong sambahayan at ang iyong kaharian ay tiyak na magiging matatag hanggang sa panahong walang takda sa harap mo; ang iyo mismong trono ay magiging isa na itinatag nang matibay hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

^ (2 Cron. 28:6, 7) Sa gayon ay pinatay ni Peka na anak ni Remalias ang isang daan at dalawampung libo sa Juda sa isang araw, lahat ay magigiting na lalaki, dahil iniwan nila si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno. 7 Karagdagan pa, pinatay ni Zicri, na isang makapangyarihang lalaki ng Efraim, si Maaseias na anak ng hari at si Azrikam na lider ng sambahayan at si Elkana na siyang pangalawa sa hari.

Miyerkules, Abril 15

[Ituring] na ang iba ay nakatataas sa inyo.—[Fil. 2:3].

Nagpadala si Eva sa kagustuhan niyang maging gaya ng Diyos. Pinili rin ni Adan na sundin ang sariling kagustuhan at pinalugdan si Eva sa halip na ang Diyos. ([Gen. 3:5, 6]) Matapos maitalikod sa tunay na pagsamba sina Adan at Eva, patuloy na tinukso ng Diyablo ang mga tao na maging makasarili. Sinubukan pa nga niyang gawin iyon kahit kay Jesus. ([Mat. 4:1-9]) Sa panahon natin, matagumpay na naililigaw ni Satanas ang maraming tao, na nagpapakita ng pagkamakasarili sa maraming paraan. Dapat natin itong bigyang-pansin dahil baka mahawa tayo sa espiritu ng pagkamakasarili na laganap sa ngayon. ([Efe. 2:2]) Ang pagkamakasarili ay maikukumpara sa kalawang. Kapag nahantad sa mga elemento ang anumang bagay na yari sa bakal, maaari itong kalawangin. At kung hindi aagapan, maaari itong mapinsala o tuluyang masira ng kalawang. Sa katulad na paraan, hindi man natin maaalis ngayon ang ating di-kasakdalan at tendensiyang maging makasarili, dapat tayong maging alerto sa mga panganib na maaaring idulot nito at labanan ang gayong tendensiya.—1 Cor. 9:26, 27. w14 3/15 1:2-4

^ (Fil. 2:3) na hindi gumagawa ng anuman dahil sa hilig na makipagtalo o dahil sa egotismo, kundi may kababaan ng pag-iisip na itinuturing na ang iba ay nakatataas sa inyo,

^ (Gen. 3:5, 6) Sapagkat nalalaman ng Diyos na sa mismong araw na kumain kayo mula roon ay madidilat nga ang inyong mga mata at kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.” 6 Dahil dito ay nakita ng babae na ang punungkahoy ay mabuting kainin at na iyon ay kapana-panabik sa mga mata, oo, ang punungkahoy ay kanais-nais na tingnan. Kaya siya ay nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon. Pagkatapos ay binigyan din niya ang kaniyang asawa nang kasama na niya at nagsimula itong kumain niyaon.

^ (Mat. 4:1-9) Nang magkagayon ay inakay si Jesus ng espiritu patungo sa ilang upang tuksuhin ng Diyablo. 2 Pagkatapos niyang mag-ayuno nang apatnapung araw at apatnapung gabi, nang magkagayon ay nagutom siya. 3 Gayundin, ang Manunukso ay dumating at nagsabi sa kaniya: “Kung ikaw ay anak ng Diyos, sabihin mo sa mga batong ito na maging mga tinapay.” 4 Ngunit bilang tugon ay sinabi niya: “Nasusulat, ‘Ang tao ay mabubuhay, hindi sa tinapay lamang, kundi sa bawat pananalitang lumalabas sa bibig ni Jehova.’ ” 5 Nang magkagayon ay dinala siya ng Diyablo sa banal na lunsod, at inilagay niya siya sa ibabaw ng moog ng templo 6 at sinabi sa kaniya: “Kung ikaw ay anak ng Diyos, magpatihulog ka; sapagkat nasusulat, ‘Magbibigay siya ng utos sa kaniyang mga anghel may kinalaman sa iyo, at bubuhatin ka nila sa kanilang mga kamay, upang hindi mo kailanman maihampas sa bato ang iyong paa.’ ” 7 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Muli ay nasusulat, ‘Huwag mong ilalagay sa pagsubok si Jehova na iyong Diyos.’ ” 8 Muli ay dinala siya ng Diyablo sa isang bundok na lubhang mataas, at ipinakita sa kaniya ang lahat ng mga kaharian ng sanlibutan at ang kanilang kaluwalhatian, 9 at sinabi niya sa kaniya: “Lahat ng mga bagay na ito ay ibibigay ko sa iyo kung susubsob ka at gagawa ng isang gawang pagsamba sa akin.”

^ (Efe. 2:2) na siyang nilakaran ninyo noong una ayon sa sistema ng mga bagay ng sanlibutang ito, ayon sa tagapamahala ng awtoridad ng hangin, ang espiritu na kumikilos ngayon sa mga anak ng pagsuway.

^ (1 Cor. 9:26, 27) Kaya nga, ang paraan ng aking pagtakbo ay hindi walang katiyakan; ang paraan ng aking pagsuntok ay hindi upang sumuntok sa hangin; 27 kundi binubugbog ko ang aking katawan at ginagawa itong alipin, upang, pagkatapos kong mangaral sa iba, ako naman ay hindi itakwil sa paanuman.

Sabado, Abril 18

Hindi sila nagkulang ng anuman.—[Neh. 9:21].

Nang simulan ng mga Israelita ang paglalakbay sa ‘kakila-kilabot na ilang,’ na inabot nang 40 taon, hindi patiunang sinabi ni Jehova ang mga detalye kung paano niya sila papatnubayan, poprotektahan, at pangangalagaan. Pero lagi niyang ipinakikita na makapagtitiwala sila sa kaniya at sa kaniyang mga tagubilin. Ang haliging ulap sa araw at haliging apoy sa gabi ay nagsilbing paalaala sa mga Israelita na inaalalayan sila ni Jehova sa paglalakbay sa mapanganib na lupaing iyon. ([Deut. 1:19;] Ex. 40:36-38) Inilaan din niya ang kanilang mga pangunahing pangangailangan. “Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.” (Neh. 9:19, 20) Ang mga lingkod ng Diyos ngayon ay nasa pintuan na ng matuwid na bagong sanlibutan. Nagtitiwala ba tayo na ilalaan ni Jehova ang ating pangangailangan para makaligtas tayo sa dumarating na “malaking kapighatian”?—Mat. 24:21, 22; Awit 119:40, 41. w13 9/15 1:9, 10

^ (Neh. 9:21) At sa loob ng apatnapung taon ay naglaan ka sa kanila ng pagkain sa ilang. Hindi sila nagkulang ng anuman. Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.

^ (Deut. 1:19) “Pagkatapos ay nilisan natin ang Horeb at tinahak ang buong ilang na iyon na malaki at kakila-kilabot, na nakita ninyo, sa daan ng bulubunduking pook ng mga Amorita, gaya ng iniutos sa atin ni Jehova na ating Diyos; at nang maglaon ay dumating tayo sa Kades-barnea.

^ (Ex. 40:36-38) At kapag pumapaitaas ang ulap mula sa ibabaw ng tabernakulo ay lumilikas ng kampo ang mga anak ni Israel sa lahat ng yugto ng kanilang paglalakbay. 37 Ngunit kung hindi pumapaitaas ang ulap ay hindi sila lumilikas ng kampo hanggang sa araw na pumaitaas iyon. 38 Sapagkat ang ulap ni Jehova ay nasa ibabaw ng tabernakulo sa araw, at isang apoy ang nananatili sa ibabaw niyaon sa gabi sa paningin ng buong sambahayan ng Israel sa lahat ng yugto ng kanilang paglalakbay.

^ (Neh. 9:19, 20) ikaw, ikaw nga, sa iyong saganang awa ay hindi mo sila iniwan sa ilang. Ang haliging ulap ay hindi lumisan mula sa ibabaw nila sa araw upang patnubayan sila sa daan, ni ang haliging apoy man sa gabi upang liwanagan para sa kanila ang daan na dapat nilang lakaran. 20 At ang iyong mabuting espiritu ay ibinigay mo upang gawin silang pantas, at ang iyong manna ay hindi mo ipinagkait sa kanilang bibig, at ang tubig ay ibinigay mo sa kanila para sa kanilang pagkauhaw.

^ (Mat. 24:21, 22) sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon, hindi, ni mangyayari pang muli. 22 Sa katunayan, malibang paikliin ang mga araw na iyon, walang laman ang maliligtas; ngunit dahil sa mga pinili ay paiikliin ang mga araw na iyon.

^ (Aw. 119:40, 41) Narito! Nananabik ako sa iyong mga pag-uutos. Sa iyong katuwiran ay ingatan mo akong buháy.  41 At dumating nawa sa akin ang iyong mga maibiging-kabaitan, O Jehova, Ang iyong pagliligtas ayon sa iyong pananalita,

Lunes, Abril 20

Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat.—[2 Sam. 22:26].

“Kahit noong si David ay isang takas na nanganganlong sa mga kuweba, laging inilalaan ni Jehova ang mga pangangailangan niya,” ang sabi ng isang brother. “Talagang nakapagpapatibay iyan! Ipinaaalaala niyan sa akin na anuman ang kalagayan, gaano man kahirap ang sitwasyon, nariyan si Jehova para sa akin hangga’t nananatili akong matapat sa kaniya.” Tiyak na ganiyan din ang nadarama mo. (Roma 8:38, 39) Sa anong paraan pa ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat niya? Hindi niya binabago ang kaniyang mga pamantayan. “Maging hanggang sa katandaan ng isa ay ako pa rin ang Isang iyon,” ang sabi ni Jehova. ([Isa. 46:4]) Lahat ng kaniyang mga pasiya ay batay sa kaniyang di-nagbabagong pamantayan ng tama at mali. ([Mal. 3:6]) Ipinakikita rin ni Jehova na matapat siya sa pamamagitan ng laging pagtupad sa kaniyang salita at pangako. ([Isa. 55:11]) Talagang nakikinabang sa pagiging matapat ni Jehova ang lahat ng kaniyang tapat na lingkod. Paano? Kapag sinisikap nating sundin ang mga pamantayan ni Jehova, makatitiyak tayo na tutuparin niya ang kaniyang pangakong pagpapalain niya tayo.—Isa. 48:17, 18. w13 6/15 3:4-6

^ (2 Sam. 22:26) Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat; Sa walang-pagkukulang at makapangyarihan ay makikitungo ka nang walang pagkukulang;

^ (Roma 8:38, 39) Sapagkat kumbinsido ako na kahit ang kamatayan kahit ang buhay kahit ang mga anghel kahit ang mga pamahalaan kahit ang mga bagay na narito ngayon kahit ang mga bagay na darating kahit ang mga kapangyarihan 39 kahit ang taas kahit ang lalim kahit ang anupamang ibang nilalang ay hindi makapaghihiwalay sa atin sa pag-ibig ng Diyos na nasa kay Kristo Jesus na ating Panginoon.

^ (Isa. 46:4) Maging hanggang sa katandaan ng isa ay ako pa rin ang Isang iyon; at hanggang sa magkauban ang isa ay patuloy akong magpapasan. Ako ay kikilos nga, upang ako ay makapagdala at upang ako ay makapagpasan at makapaglaan ng pagtakas.

^ (Mal. 3:6) “Sapagkat ako ay si Jehova; hindi ako nagbabago. At kayo ay mga anak ni Jacob; hindi pa kayo dumarating sa inyong katapusan.

^ (Isa. 55:11) magiging gayon ang aking salita na lumalabas sa aking bibig. Hindi ito babalik sa akin nang walang resulta, kundi gagawin nga nito yaong kinalulugdan ko, at ito ay tiyak na magtatagumpay sa bagay na pinagsuguan ko nito.

^ (Isa. 48:17, 18) Ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Manunubos, ang Banal ng Israel: “Ako, si Jehova, ang iyong Diyos, ang Isa na nagtuturo sa iyo upang makinabang ka, ang Isa na pumapatnubay sa iyo sa daan na dapat mong lakaran. 18 O kung magbibigay-pansin ka lamang sana sa aking mga utos! Ang iyong kapayapaan nga ay magiging gaya ng ilog, at ang iyong katuwiran ay magiging gaya ng mga alon sa dagat.

Martes, Abril 21

Siya na nagpapakita ng kaunawaan sa isang bagay ay makasusumpong ng mabuti.—[Kaw. 16:20].

Sinasabi ng [Genesis 2:18] na ginawa ng Diyos ang babae bilang kapupunan ng lalaki. Kadalasan, mas gustong pag-usapan ng mga babae ang tungkol sa kanilang damdamin, mga tao, at mga ugnayan. Ang maibigin at tapat na pakikipag-usap ay nagpapadama sa kanila na sila ay minamahal. Kabaligtaran naman nito ang mga lalaki, na mas gustong pag-usapan ang tungkol sa mga gawain, problema, at solusyon. At gusto nilang madama na sila ay iginagalang. Inaalam ng asawang lalaking may kaunawaan ang damdamin ng kaniyang kabiyak at pinakikitunguhan siya sa paraang madarama niya na minamahal siya. Tinitiyak din niya sa kaniyang asawa na mahalaga sa kaniya ang iniisip at nadarama nito. ([1 Ped. 3:7]) Samantala, sisikapin naman ng asawang babae na maunawaan ang pangmalas ng kaniyang mister. Kapag ginagawa ng mag-asawa ang inaasahan sa kanila ng Diyos, magiging maganda ang kanilang pagsasama at magkatuwang sila sa paggawa ng matatalinong pasiya. w13 5/15 3:4, 5

^ (Kaw. 16:20) Siya na nagpapakita ng kaunawaan sa isang bagay ay makasusumpong ng mabuti, at maligaya siya na nagtitiwala kay Jehova.

^ (Gen. 2:18) At sinabi ng Diyos na Jehova: “Hindi mabuti para sa lalaki na manatiling nag-iisa. Gagawa ako ng isang katulong para sa kaniya, bilang kapupunan niya.”

^ (1 Ped. 3:7) Kayong mga asawang lalaki, patuloy na manahanang kasama nila sa katulad na paraan ayon sa kaalaman, na pinag-uukulan sila ng karangalang gaya ng sa isang mas mahinang sisidlan, yaong may katangiang pambabae, yamang kayo ay mga tagapagmana ring kasama nila ng di-sana-nararapat na biyaya ng buhay, upang hindi mahadlangan ang inyong mga panalangin.

Huwebes, Abril 23

Sapat na! Ngayon, O Jehova, kunin mo ang aking kaluluwa.—[1 Hari 19:4].

Iyon talaga ang nadama ni Elias. Naisip niya na walang saysay ang mga nagawa niya bilang propeta. Para sa kaniya, bigo siya at walang halaga kay Jehova o sa kaninuman. Pero iba ang tingin ng Makapangyarihan-sa-lahat kay Elias. Mahalaga pa rin siya sa Diyos, at may mga ginawa si Jehova para ipakita iyon sa kaniya. Nagsugo ang Diyos ng anghel para palakasin si Elias. Pinaglaanan siya ni Jehova ng pagkain at inumin na magbibigay sa kaniya ng lakas para sa 40-araw na paglalakbay niya sa timog patungong Bundok Horeb. May-kabaitan ding itinuwid ni Jehova ang maling akala ni Elias na wala nang ibang Israelita na nanatiling tapat sa Diyos. Binigyan pa nga ng Diyos si Elias ng bagong mga atas, na tinanggap naman niya. Nakinabang si Elias sa tulong ni Jehova, at naipagpatuloy niya ang kaniyang gawain bilang propeta nang may panibagong lakas.—1 Hari 19:5-8,[15-19]. w14 3/15 2:12, 14, 15

^ (1 Hari 19:4) At siya ay pumaroon sa ilang na isang araw na paglalakbay, at nang maglaon ay dumating at umupo sa ilalim ng isang punong retama. At pinasimulan niyang hilingin na ang kaniyang kaluluwa ay mamatay na sana at nagsabi: “Sapat na! Ngayon, O Jehova, kunin mo ang aking kaluluwa, sapagkat hindi ako mabuti kaysa sa aking mga ninuno.”

^ (1 Hari 19:5-8) Nang maglaon ay humiga siya at nakatulog sa ilalim ng punong retama. Ngunit, narito! ngayon ay isang anghel ang humipo sa kaniya. Pagkatapos ay sinabi niya sa kaniya: “Bumangon ka, kumain ka.” 6 Nang tumingin siya, aba, doon sa kaniyang ulunan ay may tinapay na bilog sa ibabaw ng pinainit na mga bato at isang banga ng tubig. At siya ay nagsimulang kumain at uminom, pagkatapos ay humiga siyang muli. 7 Nang maglaon ay bumalik ang anghel ni Jehova sa ikalawang pagkakataon at hinipo siya at sinabi: “Bumangon ka, kumain ka, sapagkat ang paglalakbay ay napakahirap para sa iyo.” 8 Kaya bumangon siya at kumain at uminom, at patuloy siyang yumaon sa lakas mula sa pagkaing iyon sa loob ng apatnapung araw at apatnapung gabi hanggang sa bundok ng tunay na Diyos, ang Horeb.

^ (1 Hari 19:15-19) Si Jehova ngayon ay nagsabi sa kaniya: “Yumaon ka, bumalik ka sa iyong lakad patungo sa ilang ng Damasco; at pumaroon ka at pahiran mo si Hazael bilang hari sa Sirya. 16 At si Jehu na apo ni Nimsi ay pahiran mo bilang hari sa Israel; at si Eliseo na anak ni Sapat mula sa Abel-mehola ay pahiran mo bilang propeta na kahalili mo. 17 At mangyayari nga na ang makatatakas mula sa tabak ni Hazael, si Jehu ang papatay; at ang makatatakas mula sa tabak ni Jehu, si Eliseo ang papatay. 18 At nag-iwan ako ng pitong libo sa Israel, ang lahat ng tuhod na hindi lumuhod kay Baal, at ang bawat bibig na hindi humalik sa kaniya.” 19 Sa gayon ay yumaon siya mula roon at nasumpungan si Eliseo na anak ni Sapat habang nag-aararo siya na may labindalawang pareha sa unahan niya, at kasabay siya ng ikalabindalawa. Kaya tumawid si Elias patungo sa kaniya at inihagis sa kaniya ang opisyal na kasuutan niya.

Linggo, Abril 26

Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel.—[Ex. 12:3].

Napakahalaga ng pagsunod sa mga nangunguna sa atin ngayon. Isipin kung paano nakipag-ugnayan si Jehova sa kaniyang bayan sa kritikal na mga panahon. Nang umalis ang mga Israelita sa Ehipto, ang mga tagubilin ng Diyos sa kanila ay ibinigay sa pamamagitan nina Moises at Aaron, na ginamit ni Jehova para maghatid ng mga tagubilin sa kaniyang bayan. ([Ex. 12:1-7,][21-23,][29]) Malamang na may maiisip ka pang ibang mga pangyayari sa Bibliya kung saan gumamit si Jehova ng mga tao o anghel para maglaan ng nagliligtas-buhay na tagubilin. Sa lahat ng pangyayaring iyon, ang Diyos ay gumamit ng mga kinatawan. Ang kaniyang mga mensahero ay nagsalita sa pangalan niya, at sinabi nila sa mga tao ang kailangang gawin para makaligtas sa kapahamakan. Malamang na ganiyan din ang gagawin ni Jehova sa Armagedon. Siyempre pa, ang mga elder sa ngayon na binigyan ng pananagutang kumatawan kay Jehova o sa kaniyang organisasyon ay dapat mag-ingat nang husto na huwag abusuhin ang awtoridad na ipinagkatiwala sa kanila. w13 11/15 4:14, 15

^ (Ex. 12:3) Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel, na sinasabi, ‘Sa ikasampung araw ng buwang ito ay kukuha ang bawat isa sa kanila ng isang tupa para sa sambahayan ng kanilang ninuno, isang tupa para sa isang sambahayan.

^ (Ex. 12:1-7) Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises at kay Aaron sa lupain ng Ehipto: 2 “Ang buwang ito ang magiging pasimula ng mga buwan para sa inyo. Ito ang magiging una sa mga buwan ng taon para sa inyo. 3 Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel, na sinasabi, ‘Sa ikasampung araw ng buwang ito ay kukuha ang bawat isa sa kanila ng isang tupa para sa sambahayan ng kanilang ninuno, isang tupa para sa isang sambahayan. 4 Ngunit kung ang sambahayan ay napakakaunti para sa isang tupa, iyon nga ay dadalhin niya at ng kaniyang malapit na kapitbahay sa kaniyang bahay ayon sa bilang ng mga kaluluwa; tutuusin ninyo para sa bawat isa ang ayon sa kaniyang makakain sa tupa. 5 Ang tupa ninyo ay dapat na malusog, isang lalaki, isang taóng gulang. Makakakuha kayo mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 6 At patuloy ninyong iingatan iyon hanggang sa ikalabing-apat na araw ng buwang ito, at papatayin iyon ng buong kongregasyon ng kapulungan ng Israel sa pagitan ng dalawang gabi. 7 At kukuha sila ng dugo at isasaboy iyon sa dalawang poste ng pinto at sa itaas na bahagi ng pintuan ng mga bahay na kanilang kakainan niyaon.

^ (Ex. 12:21-23) Kaagad na tinawag ni Moises ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel at sinabi sa kanila: “Pumili kayo at kumuha kayo ng inyu-inyong maliliit na hayop sa kawan ayon sa inyong mga pamilya, at magpatay kayo ng hayop na pampaskuwa. 22 At kumuha kayo ng isang bigkis ng isopo at isawsaw ninyo iyon sa dugo na nasa palanggana at ipahid ninyo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto ang dugo na nasa palanggana; at walang sinuman sa inyo ang lalabas sa pasukan ng kaniyang bahay hanggang sa kinaumagahan. 23 Kaya kapag dumaan si Jehova upang salutin ang mga Ehipsiyo at makita ang dugo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto, lalampasan nga ni Jehova ang pasukang iyon, at hindi niya pahihintulutang pumasok ang paglipol sa inyong mga bahay upang salutin kayo.

^ (Ex. 12:29) At nangyari, nang hatinggabi na ay sinaktan ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng bihag na nasa bilangguang lungaw, at lahat ng panganay ng hayop.

Lunes, Abril 27

Lumayo sa bawat kapatid na lumalakad nang walang kaayusan.—[2 Tes. 3:6].

Pagkatapos sabihin ang mga salitang ito, espesipikong binanggit ni Pablo ang mga Kristiyanong “ayaw magtrabaho.” ([2 Tes. 3:10]) Kaya nga kung ang mga ito ay maituturing na lumalakad nang walang kaayusan, mas lalo na ang mga lumilihis patungo sa apostasya! Oo, ang malapít na pakikisama sa gayong mga indibiduwal noon ay lubhang mapanganib at dapat iwasan—at totoo rin iyan ngayon. ([Kaw. 13:20]) Malapit na ang malaking kapighatian at ang katapusan ng napakasamang sistemang ito, kaya mas dapat nating bigyang-pansin ngayon ang kinasihang mga babala noong unang siglo. Tiyak na ayaw nating “sumala sa layunin” ng di-sana-nararapat na kabaitan ni Jehova at maiwala ang ating pag-asang buhay na walang hanggan, sa langit man iyon o sa lupa. ([2 Cor. 6:1]) Kung may sinumang dumadalo sa ating mga pulong na makikipag-usap sa atin tungkol sa mga personal na espekulasyon o pamumuna, dapat tayong mag-ingat.—2 Tes. 3:13-15. w13 12/15 1:8, 9

^ (2 Tes. 3:6) Ngayon ay binibigyan namin kayo ng mga utos, mga kapatid, sa pangalan ng Panginoong Jesu-Kristo, na lumayo sa bawat kapatid na lumalakad nang walang kaayusan at hindi ayon sa tradisyon na inyong tinanggap mula sa amin.

^ (2 Tes. 3:10) Sa katunayan, noong kami rin ay kasama ninyo, ibinibigay namin sa inyo ang utos na ito: “Kung ang sinuman ay ayaw magtrabaho, huwag din naman siyang pakainin.”

^ (Kaw. 13:20) Siyang lumalakad na kasama ng marurunong ay magiging marunong, ngunit siyang nakikipag-ugnayan sa mga hangal ay mapapariwara.

^ (2 Cor. 6:1) Yamang gumagawang kasama niya, namamanhik din kami sa inyo na huwag tanggapin ang di-sana-nararapat na kabaitan ng Diyos at sumala sa layunin nito.

^ (2 Tes. 3:13-15) Sa ganang inyo, mga kapatid, huwag kayong manghimagod sa paggawa ng tama. 14 Ngunit kung ang sinuman ay hindi masunurin sa aming salita sa pamamagitan ng liham na ito, panatilihin ninyong markado ang isang ito, huwag na kayong makisama sa kaniya, upang siya ay mapahiya. 15 Gayunma’y huwag ninyo siyang ituring na kaaway, kundi patuloy na paalalahanan siya bilang isang kapatid.

Mayo

Biyernes, Mayo 1

Si Jehova na inyong Diyos [ay] hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi.—[Deut. 10:17].

Isa sa magagandang katangian ni Jehova ang hindi pagtatangi. Ano ang ibig sabihin ng hindi pagtatangi? Kasama rito ang pagiging patas, o walang kinikilingan at paboritismo. May dalawang elemento ang katangiang ito: saloobin at pagkilos. Bakit kailangan ang dalawang ito? Dahil kung ang saloobin ng isa ay hindi nagtatangi, mapapakilos siyang pakitunguhan ang lahat nang walang pagtatangi. Sa Kristiyanong Griegong Kasulatan, ang pananalitang “hindi nagtatangi” ay literal na nangangahulugang hindi “tumitingin sa mukha.” ([Gawa 10:34]; Kingdom Interlinear) Kaya ang isang taong hindi nagtatangi ay hindi tumitingin sa panlabas na anyo o kalagayan ng indibiduwal, kundi sa pagkatao nito. Si Jehova ang pinakadakilang halimbawa ng hindi pagtatangi. Sinasabi sa kaniyang Salita na siya ay “hindi nagtatangi” at “hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi.”—Gawa 10:34, 35. w13 6/15 1:11, 12

^ (Deut. 10:17) Sapagkat si Jehova na inyong Diyos ang Diyos ng mga diyos at ang Panginoon ng mga panginoon, ang Diyos na dakila, makapangyarihan at kakila-kilabot, na hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi ni tumatanggap man ng suhol,

^ (Gawa 10:34) Sa gayon ay ibinuka ni Pedro ang kaniyang bibig at sinabi: “Tunay ngang napag-uunawa ko na ang Diyos ay hindi nagtatangi,

^ (Gawa 10:34, 35) Sa gayon ay ibinuka ni Pedro ang kaniyang bibig at sinabi: “Tunay ngang napag-uunawa ko na ang Diyos ay hindi nagtatangi, 35 kundi sa bawat bansa ang tao na natatakot sa kaniya at gumagawa ng katuwiran ay kaayaaya sa kaniya.

^ ***w13 5/15 p. 5-6 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
12 Unang sitwasyon: Bilang magulang, ano ang gagawin mo kung sabihin ng anak mong tin-edyer na nahihirapan siyang ipagtanggol sa kaniyang mga kaklase ang paniniwala niya tungkol sa paglalang? Tiyak na gusto mo siyang tulungang magkaroon ng lakas ng loob na maibahagi ang mabuting balita sa iba. Sa halip na pintasan siya o payuhan agad, bakit hindi tularan si Jesus at gumamit ng ilang punto de vistang mga tanong? Paano?

13 Pagkatapos ninyong basahin ang ilang bahagi ng brosyur na The Origin of Life—Five Questions Worth Asking, tanungin siya kung aling mga argumento ang sa tingin niya ay nakatatawag ng pansin. Himukin siyang alamin ang sarili niyang mga dahilan kung bakit siya nahikayat na maniwala sa isang Maylalang at kung bakit gusto niyang gawin ang kalooban ng Diyos. (Roma 12:2) Sabihin sa iyong anak na hindi naman kailangang magkapareho kayo ng mga dahilan.

14 Ipaliwanag sa iyong anak na kapag nakikipag-usap siya sa kaklase niya, puwede niyang tularan ang ipinakita mong halimbawa—repasuhin ang ilang saligang impormasyon at saka magbangon ng umaakay o punto de vistang mga tanong. Halimbawa, puwede niyang pakisuyuan ang kaklase niya na basahin ang kahon sa pahina 21 ng brosyur na Origin of Life. Saka siya magtatanong, “Totoo bang hindi kayang tapatan ng makabagong mga computer ang kapasidad ng DNA sa pag-iimbak ng impormasyon?” Malamang na sasang-ayon ang kaklase niya. Saka siya magtatanong muli, “Kung hindi ito kayang gawin ng mga computer technician, bakit ito nagagawa ng DNA?” Para mas maging komportable ang iyong anak na ipakipag-usap sa iba ang kaniyang pananampalataya, puwede kayong magpraktis nang regular. Kung sasanayin mo siya na maging mabisa sa paggamit ng mga tanong, matutulungan mo siyang gampanan ang kaniyang papel bilang ebanghelisador.

^ ***w14 2/15 p. 4-5 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
7 Basahin ang Awit 45:6, 7. Dahil sa pag-ibig ni Jesus sa katuwiran at pagkapoot sa anumang magdudulot ng upasala sa kaniyang Ama, pinahiran siya ni Jehova bilang Hari ng Mesiyanikong Kaharian. Pinahiran siya ng “langis ng pagbubunyi” nang higit kaysa sa kaniyang “mga kasamahan,” ang mga hari ng Juda sa angkan ni David. Sa anu-anong paraan? Si Jesus ay pinahiran mismo ni Jehova. Pinahiran din siya ni Jehova para kapuwa maging Hari at Mataas na Saserdote. (Awit 2:2; Heb. 5:5, 6) Gayundin, si Jesus ay pinahiran ng banal na espiritu, hindi ng langis, at ang pagkahari niya ay makalangit, hindi makalupa.

8 Iniluklok ni Jehova ang kaniyang Anak sa langit bilang Mesiyanikong Hari noong 1914. ‘Ang setro ng kaniyang kaharian ay setro ng katuwiran,’ kaya tiyak na matuwid at makatarungan ang pamamahala niya. May legal na karapatan siyang mamahala dahil ‘ang Diyos ang kaniyang trono,’ ibig sabihin, si Jehova ang pundasyon ng kaharian niya. Bukod diyan, ang trono ni Jesus ay mananatili “magpakailan-kailanman.” Hindi ba’t isang karangalang maglingkod kay Jehova sa ilalim ng Haring hinirang Niya?

^ ***w14 1/15 p. 9 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
8 Pansinin ang ulat tungkol kay Noe. Binigyan ni Jehova si Noe ng detalyadong plano at tagubilin para makagawa ng isang napakalaking arka na magliligtas sa kaniya at sa pamilya niya. Nagpakita rin ang Diyos ng malaking pag-ibig sa lahat ng tao nang atasan niya si Noe na maging “mangangaral ng katuwiran.” (2 Ped. 2:5) Tiyak na kasama sa mensahe ni Noe ang panawagang magsisi at ang babalang may darating na pagkapuksa, pero walang nakinig. Sa loob ng maraming dekada, namuhay si Noe at ang pamilya niya sa gitna ng marahas at napakaimoral na daigdig. Bilang mapagmalasakit na Ama, pinrotektahan at pinagpala ni Jehova ang walong tapat na taong iyon. Nang magpasapit si Jehova ng Baha, ipinakita niyang may awtoridad siya sa rebeldeng mga tao at masasamang anghel. Oo, kontrolado ni Jehova ang mga bagay-bagay.—Gen. 7:17-24.

^ ***w14 1/15 p. 9 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
10 Gayunman, hindi naalis ng Baha ang di-kasakdalan ng mga tao, at kailangan pa rin nilang labanan ang impluwensiya ni Satanas at ng rebeldeng mga anghel. Di-nagtagal, muling nagkaroon ng paghihimagsik laban sa mabuting pamamahala ni Jehova. Halimbawa, labis na sinalansang ng apo sa tuhod ni Noe na si Nimrod ang pamamahala ni Jehova. Si Nimrod ay “isang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova.” Nagtayo siya ng dakilang mga lunsod, gaya ng Babel, at ginawa niyang hari ang kaniyang sarili “sa lupain ng Sinar.” (Gen. 10:8-12) Ano ang gagawin ng Haring walang hanggan sa rebeldeng hari at sa pagsisikap nitong hadlangan ang Kaniyang layunin na ‘punuin ang lupa’? Ginulo ng Diyos ang wika ng mga tao, kaya ang mga sakop ni Nimrod ay nangalat “sa ibabaw ng buong lupa,” dala ang kanilang huwad na pagsamba at paraan ng pamamahala.—Gen. 11:1-9.

^ ***w13 10/15 p. 8 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
5 Nagbigay si apostol Pablo ng isang dahilan na makakukumbinsi sa atin na may Diyos, kahit hindi natin Siya nakikita. Tungkol kay Jehova, sumulat si Pablo: “Ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos.” (Roma 1:20) Paano mo matutulungang maniwala sa sinabi ni Pablo ang isa na nag-aalinlangan sa pag-iral ng Diyos? Magagamit mo ang ilan sa sumusunod na ebidensiya mula sa paglalang na nagpapatunay sa kapangyarihan at karunungan ng ating Maylalang.

^ ***w13 10/15 p. 8-9 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
8 Makikita ang karunungan ni Jehova sa mga siklo na sumusustine sa buhay sa lupa. Para ilarawan: Isiping nakatira ka sa isang mataong lunsod na napapaderan. Walang paraan para makapagpasok doon ng sariwang tubig at hindi rin maitatapon sa labas ang dumi o basura nito. Di-magtatagal, magiging napakarumi ng lunsod at hindi na ito puwedeng tirhan. May pagkakatulad sa lunsod na iyan ang ating planeta. Limitado lang ang ating suplay ng sariwang tubig at hindi natin maitatapon sa kalawakan ang ating basura. Pero ang “napapaderang lunsod” na ito ay may kakayahang sumustine sa bilyun-bilyong nilalang magpakailanman. Paano naging posible iyon? Dahil sa kamangha-manghang kakayahan nitong i-recycle ang mga bagay na kailangan natin para mabuhay.

9 Kuning halimbawa ang siklo ng oksiheno. Bilyun-bilyong nilalang ang lumalanghap ng oksiheno at naglalabas ng carbon dioxide. Magkagayunman, hindi nauubos ang suplay natin ng oksiheno, at hindi napupuno ng “basurang” carbon dioxide ang ating atmospera. Bakit? Dahil sa kamangha-manghang proseso na tinatawag na photosynthesis. Sa prosesong ito, ginagamit ng mga berdeng pananim ang carbon dioxide, tubig, sinag ng araw, at mga nutriyente para makagawa ng carbohydrates at oksiheno. Kapag lumalanghap tayo ng oksiheno, nakukumpleto natin ang siklo. Talagang literal na ginagamit ni Jehova ang mga pananim na nilikha niya para magbigay “sa lahat [ng tao] ng buhay at ng hininga.” (Gawa 17:25) Kamangha-mangha ngang karunungan!

10 Makikita rin ang walang-kapantay na karunungan ni Jehova sa napakaraming nilalang sa ating planeta. Tinatayang may 2 milyon hanggang 100 milyong species sa lupa. (Basahin ang Awit 104:24.) Pansinin ang karunungang makikita sa pagkakadisenyo ng ilan sa mga nilalang na ito.

^ ***w13 7/15 p. 16 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
7 Ano ang magiging papel ng mga apostol? Habang papalapit ang Pentecostes 33 C.E., naging malinaw na ang mga apostol ay gaganap ng “katungkulan ng pangangasiwa.” (Gawa 1:20) Pero ano ang magiging priyoridad nila? Matapos buhaying muli si Jesus, ipinahiwatig niya ito nang kausapin niya si apostol Pedro. (Basahin ang Juan 21:1, 2, 15-17.) Sa harap ng iba pang mga apostol, sinabi ni Jesus kay Pedro: “Pakainin mo ang aking maliliit na tupa.” Sa gayon, ipinakita ni Jesus na kabilang ang kaniyang mga apostol sa iilan na gagamitin niya para paglaanan ng espirituwal na pagkain ang marami. Talaga ngang mahal na mahal ni Jesus ang kaniyang “maliliit na tupa”!

^ ***w13 7/15 p. 17 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
9 Nanatiling nakapokus ang mga apostol sa kanilang responsibilidad na pakainin ang mga tupa ni Jesus. Halimbawa, pansinin kung paano nila inasikaso ang isang sensitibong isyu na puwedeng pagmulan ng pagkakabaha-bahagi sa bagong-tatag na kongregasyon. Kapansin-pansin na tungkol din ito sa pagkain—materyal na pagkain. Napapabayaan ang mga balong nagsasalita ng Griego sa pang-araw-araw na pamamahagi ng pagkain, pero hindi ang mga balong nagsasalita ng Hebreo. Paano ito nilutas ng mga apostol? Ang “labindalawa” ay nag-atas ng pitong kuwalipikadong kapatid para pangasiwaan ang ‘mahalagang gawain,’ ang pamamahagi ng pagkain. Malamang na karamihan sa mga apostol ay tumulong sa pamamahagi ng pagkain noong makahimalang pakainin ni Jesus ang pulutong. Pero nakita nila na ang priyoridad nila ngayon ay paglalaan ng espirituwal na pagkain sa mga kongregasyon. Kaya nagpokus sila sa “ministeryo ng salita.”—Gawa 6:1-6.

^ (Eze. 1:4-14) At nagsimula akong makakita, at, narito! may isang maunos na hangin na dumarating mula sa hilaga, isang malaking kaulapan at nagliliyab na apoy, at ito ay may ningning sa buong palibot, at mula sa gitna nito ay may gaya ng hitsura ng elektrum, mula sa gitna ng apoy. 5 At mula sa gitna nito ay naroon ang wangis ng apat na nilalang na buháy, at ganito ang kanilang hitsura: sila ay kawangis ng makalupang tao. 6 At ang bawat isa ay may apat na mukha, at ang bawat isa sa kanila ay may apat na pakpak. 7 At ang kanilang mga paa ay mga paang tuwid, at ang talampakan ng kanilang mga paa ay parang talampakan ng paa ng guya; at ang mga iyon ay kumikislap na gaya ng kisap ng pinakinang na tanso. 8 At may mga kamay ng tao sa ilalim ng kanilang mga pakpak sa kanilang apat na tagiliran, at silang apat ay may mga mukha nila at mga pakpak nila. 9 Ang kanilang mga pakpak ay nagkakadaiti sa isa’t isa. Hindi sila bumabaling kapag yumayaon sila; yumayaon sila na bawat isa ay deretso sa unahan. 10 At kung tungkol sa wangis ng kanilang mga mukha, silang apat ay may mukha ng tao at may mukha ng leon sa kanan, at silang apat ay may mukha ng toro sa kaliwa; silang apat din ay may mukha ng agila. 11 Ganiyan ang kanilang mga mukha. At ang kanilang mga pakpak ay nakaunat na paitaas. Ang bawat isa ay may dalawa na nagkakadaiti sa isa’t isa, at dalawa ang tumatakip sa kanilang mga katawan. 12 At yumayaon sila na bawat isa ay deretso sa unahan. Saanman naising yumaon ng espiritu ay doon sila yumayaon. Hindi sila bumabaling habang yumayaon sila. 13 At kung tungkol sa wangis ng mga nilalang na buháy, ang kanilang anyo ay gaya ng nagniningas na mga baga ng apoy. Isang bagay na gaya ng anyo ng mga sulo ang nagpaparoo’t parito sa pagitan ng mga nilalang na buháy, at ang apoy ay maningning, at mula sa apoy ay may kidlat na lumalabas. 14 At ang mga nilalang na buháy naman ay humahayo at bumabalik na gaya ng pagkislap ng kidlat.

^ (Apoc. 4:1-11) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakita ko, at, narito! isang bukás na pinto sa langit, at ang unang tinig na aking narinig ay gaya ng sa trumpeta, na nagsasalita sa akin, na nagsasabi: “Umakyat ka rito, at ipakikita ko sa iyo ang mga bagay na dapat maganap.” 2 Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kaagad akong napasakapangyarihan ng espiritu: at, narito! isang trono ang nasa kinalalagyan nito sa langit, at may isang nakaupo sa trono. 3 At ang nakaupo, sa kaanyuan, ay tulad ng batong jaspe at ng mahalagang kulay-pulang bato, at sa palibot ng trono ay may isang bahagharing tulad ng esmeralda ang kaanyuan. 4 At sa palibot ng trono ay may dalawampu’t apat na trono, at sa mga tronong ito ay nakita kong nakaupo ang dalawampu’t apat na matatanda na nadaramtan ng mapuputing panlabas na kasuutan, at sa kanilang mga ulo ay may mga ginintuang korona. 5 At mula sa trono ay may lumalabas na mga kidlat at mga tinig at mga kulog; at may pitong lampara ng apoy na nagniningas sa harap ng trono, at ang mga ito ay nangangahulugang pitong espiritu ng Diyos. 6 At sa harap ng trono ay may gaya ng isang malasalaming dagat na tulad ng kristal. At sa gitna ng trono at sa palibot ng trono ay may apat na nilalang na buháy na punô ng mga mata sa harap at sa likuran. 7 At ang unang nilalang na buháy ay tulad ng leon, at ang ikalawang nilalang na buháy ay tulad ng guyang toro, at ang ikatlong nilalang na buháy ay may mukhang tulad ng sa tao, at ang ikaapat na nilalang na buháy ay tulad ng lumilipad na agila. 8 At kung tungkol sa apat na nilalang na buháy, ang bawat isa sa kanila ay may tig-aanim na pakpak; sa palibot at sa ilalim ay punô sila ng mga mata. At wala silang pahinga araw at gabi habang kanilang sinasabi: “Banal, banal, banal ang Diyos na Jehova, ang Makapangyarihan-sa-lahat, ang nakaraan at ang ngayon at ang darating.” 9 At kailanma’t ang mga nilalang na buháy ay naghahandog ng kaluwalhatian at karangalan at pasasalamat sa Isa na nakaupo sa trono, ang Isa na nabubuhay magpakailan-kailanman, 10 ang dalawampu’t apat na matatanda ay sumusubsob sa harap ng Isa na nakaupo sa trono at sumasamba sa Isa na nabubuhay magpakailan-kailanman, at inihahagis nila ang kanilang mga korona sa harap ng trono, na sinasabi: 11 “Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay, at dahil sa iyong kalooban ay umiral sila at nalalang.”

^ ***w13 4/15 p. 23-24 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
5 Maraming bagay na hindi ipinasulat si Jehova sa kaniyang Salita. Halimbawa, hindi siya nagbigay ng mga detalye tungkol sa ating utak at uniberso, kahit na kamangha-mangha sana ang mga impormasyong iyon. Sa halip, ang inilaan ni Jehova ay impormasyong tutulong sa atin na maunawaan ang kaniyang layunin at kung paano mamumuhay kaayon nito. (2 Tim. 3:16, 17) Kaya naman kawili-wiling masulyapan ang di-nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova na inilalarawan sa Bibliya! Kapana-panabik na mabasa ang impormasyong ito sa mga aklat ng Bibliya na Isaias, Ezekiel, Daniel, at Apocalipsis. (Isa. 6:1-4; Ezek. 1:4-14, 22-24; Dan. 7:9-14; Apoc. 4:1-11) Para bang hinawi ni Jehova ang mga ulap at ipinasilip sa atin ang kalangitan. Bakit niya ginawa iyan?

6 Gusto ni Jehova na lagi nating tandaan na bahagi tayo ng kaniyang pansansinukob na organisasyon. Napakaraming ginagawa ng di-nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova para isakatuparan ang kaniyang kalooban. Halimbawa, nakita ito ni Ezekiel bilang isang malaking karo sa langit. Napakabilis nito at agad na nakapagbabago ng direksiyon. (Ezek. 1:15-21) Malayo ang nararating nito sa bawat pag-ikot ng mga gulong. Sa pangitain, nasulyapan din ni Ezekiel ang Sakay ng karo. Sinabi niya: “Mayroon akong nakitang tulad ng kisap ng elektrum, gaya ng anyo ng apoy sa buong palibot . . . Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova.” (Ezek. 1:25-28) Talagang kamangha-mangha ang pangitain ni Ezekiel! Nakita niyang lubusang kontrolado ni Jehova ang Kaniyang organisasyon, anupat minamaniobra ang bawat kilos nito sa pamamagitan ng kaniyang banal na espiritu. Angkop ngang paglalarawan kung paano kumikilos ang makalangit na bahagi ng organisasyon ni Jehova!

^ ***w14 1/15 p. 18-19 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
7 Ikaw ang dapat magpasiya kung paano mo gagamitin ang iyong buhay bilang isang Saksi ni Jehova. (Jos. 24:15) Hindi kami ang magpapasiya kung mag-aasawa ka o hindi, kung sino ang pakakasalan mo, o kung anong trabaho ang kukunin mo. Pipili ka ba ng trabahong kaunting pagsasanay lang ang kailangan? Ang ilan sa mga kabataang Kristiyano na tulad mo ay nakatira sa mahihirap na nayon; ang iba ay sa mauunlad na lunsod. Magkakaiba kayo ng personalidad, kakayahan, karanasan, interes, at espirituwalidad. Tulad ninyo, malaki rin ang pagkakaiba ng mga kabataang Hebreo sa sinaunang Ehipto at ng kabataang si Moises. Marami siyang oportunidad noon sa korte ng hari, samantalang ang ibang mga Hebreo ay mga alipin. (Ex. 1:13, 14; Gawa 7:21, 22) Gaya mo, nabuhay sila sa kapana-panabik na mga panahon. (Ex. 19:4-6) Bawat isa ay kinailangang magpasiya kung ano ang gagawin niya sa kaniyang buhay. Tamang desisyon ang ginawa ni Moises.—Basahin ang Hebreo 11:24-27.

8 Tinutulungan ka ni Jehova na gumawa ng matatalinong desisyon sa panahon ng kabataan. Naglaan siya ng mga simulaing maikakapit mo anuman ang iyong sitwasyon. (Awit 32:8) Bukod diyan, matutulungan ka ng iyong mga magulang na Kristiyano at ng mga elder sa kongregasyon na maunawaan kung paano mo ikakapit ang mga simulaing ito. (Kaw. 1:8, 9) Talakayin natin ang tatlong simulain sa Bibliya na makakatulong sa iyo na gumawa ng matatalinong desisyon.

^ (2 Cron. 29:1-19) Si Hezekias ay naging hari sa edad na dalawampu’t limang taon, at dalawampu’t siyam na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Abias na anak ni Zacarias. 2 At patuloy niyang ginawa ang tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni David na kaniyang ninuno. 3 Siya mismo, nang unang taon ng kaniyang paghahari, nang unang buwan, ang nagbukas ng mga pinto ng bahay ni Jehova at nagsimulang magkumpuni ng mga iyon. 4 Pagkatapos ay dinala niya ang mga saserdote at ang mga Levita at tinipon sila sa hantad na dako sa gawing silangan. 5 At sinabi niya sa kanila: “Makinig kayo sa akin, kayong mga Levita. Ngayon ay pabanalin ninyo ang inyong sarili at pabanalin ninyo ang bahay ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno, at ilabas ninyo ang maruming bagay mula sa dakong banal. 6 Sapagkat ang ating mga ama ay gumawi nang di-tapat at gumawa ng masama sa paningin ni Jehova na ating Diyos, anupat iniwan nila siya at itinalikod ang kanilang mukha sa tabernakulo ni Jehova at iniharap ang batok. 7 Kanila ring isinara ang mga pinto ng beranda at pinanatili nilang patay ang mga lampara, at hindi sila nagsunog ng insenso, at hindi sila naghandog ng haing sinusunog sa dakong banal para sa Diyos ng Israel. 8 At ang galit ni Jehova ay dumating laban sa Juda at Jerusalem, anupat ginawa niya silang bagay na sanhi ng pangangatal, bagay na panggigilalasan at sanhi ng pagsipol, gaya ng nakikita ninyo ng inyong sariling mga mata. 9 At narito, ang ating mga ninuno ay nabuwal sa pamamagitan ng tabak, at ang ating mga anak na lalaki at ang ating mga anak na babae at ang ating mga asawa ay nasa pagkabihag dahil dito. 10 Ngayon ay malapit sa aking puso ang makipagtipan kay Jehova na Diyos ng Israel, upang ang kaniyang nag-aapoy na galit ay mapawi mula sa atin. 11 Ngayon, mga anak ko, huwag kayong magpabaya, sapagkat kayo ang mga pinili ni Jehova upang tumayo sa harap niya upang maglingkod sa kaniya at upang magpatuloy bilang kaniyang mga lingkod at mga tagagawa ng haing usok.” 12 Dahil doon ay tumindig ang mga Levita, si Mahat na anak ni Amasai at si Joel na anak ni Azarias ng mga anak ng mga Kohatita; at mula sa mga anak ni Merari, si Kis na anak ni Abdi at si Azarias na anak ni Jehalelel; at mula sa mga Gersonita, si Joa na anak ni Zima at si Eden na anak ni Joa; 13 at mula sa mga anak ni Elisapan, si Simri at si Jeuel; at mula sa mga anak ni Asap, si Zacarias at si Matanias; 14 at mula sa mga anak ni Heman, si Jehiel at si Simei; at mula sa mga anak ni Jedutun, si Semaias at si Uziel. 15 Pagkatapos ay tinipon nila ang kanilang mga kapatid at pinabanal ang kanilang sarili at pumaroon ayon sa utos ng hari sa mga salita ni Jehova, upang linisin ang bahay ni Jehova. 16 Ang mga saserdote ngayon ay pumaroon sa loob ng bahay ni Jehova upang gawin ang paglilinis at inilabas ang lahat ng karumihang nasumpungan nila sa templo ni Jehova sa dakong looban ng bahay ni Jehova. Tinanggap naman ito ng mga Levita upang dalhin ito sa agusang libis ng Kidron sa labas. 17 Sa gayon ay pinasimulan nila noong unang araw ng unang buwan ang pagpapabanal, at noong ikawalong araw ng buwan ay pumaroon sila sa beranda ni Jehova; anupat pinabanal nila ang bahay ni Jehova sa loob ng walong araw, at noong ikalabing-anim na araw ng unang buwan ay natapos sila. 18 Pagkatapos ay pumaroon sila sa loob kay Hezekias na hari at nagsabi: “Nalinis na namin ang buong bahay ni Jehova, ang altar ng handog na sinusunog at ang lahat ng mga kagamitan nito, at ang mesa ng magkakapatong na tinapay at ang lahat ng mga kagamitan nito. 19 At ang lahat ng mga kagamitang hindi na ipinagamit ni Haring Ahaz noong panahon ng kaniyang paghahari sa kaniyang kawalang-katapatan ay aming inihanda, at pinabanal ang mga iyon; at naroon ang mga iyon sa harap ng altar ni Jehova.”

^ ***w13 11/15 p. 17 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
6 Namatay si Ahaz noong 746 B.C.E., at ang kaniyang anak na si Hezekias ang nagmana ng pamamahala sa kaharian ng Juda na naghihikahos at bagsak ang espirituwalidad. Ano kaya ang magiging priyoridad ng haring ito? Palakasin ang ekonomiya ng Juda? Hindi. Si Hezekias ay makadiyos, isang karapat-dapat na pastol ng bansa. Inuna niya ang pagsasauli sa dalisay na pagsamba at ang pagpapatibay sa kaugnayan ng bansa kay Jehova. Nang maunawaan ni Hezekias ang kalooban ng Diyos para sa kaniya, kumilos siya agad. Napakaganda ngang halimbawa para sa atin!—2 Cro. 29:1-19.

^ ***w13 11/15 p. 17-18 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
8 Inanyayahan ni Hezekias ang buong Juda at Israel sa isang malaking pagdiriwang ng Paskuwa, na sinundan ng pitong-araw na Kapistahan ng mga Tinapay na Walang Pampaalsa. Masayang-masaya ang bayan sa kapistahan kaya itinuloy pa nila nang pitong araw ang pagdiriwang. Iniulat ng Bibliya: “Nagkaroon ng malaking pagsasaya sa Jerusalem, sapagkat mula nang mga araw ni Solomon na anak ni David na hari ng Israel ay walang naging tulad nito sa Jerusalem.” (2 Cro. 30:25, 26) Tiyak na napatibay ang bayan sa espirituwal na kapistahang iyon! Mababasa natin sa 2 Cronica 31:1: “Nang matapos nila ang lahat ng ito, . . . pinagdurug-durog nila ang mga sagradong haligi at pinutol ang mga sagradong poste at ibinagsak ang matataas na dako at ang mga altar.” Sa gayon ay nanumbalik ang bansa kay Jehova. Malaking tulong ito para maharap nila ang nakaambang panganib.

^ ***w13 8/15 p. 18-19 Isaalang-alang at Patibaying-Loob ang Isa’t Isa***
3 Sa ngayon, bagaman wala tayo sa gayong death march, napapaharap tayo sa maraming hamon. Matapos itatag ang Kaharian ng Diyos noong 1914, inihagis si Satanas dito sa lupa, kaya siya’y “may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.” (Apoc. 12:7-9, 12) Habang papalapit ang Armagedon, sinusubok at ginigipit tayo ni Satanas para pahinain tayo sa espirituwal. Nariyan din ang stress sa pang-araw-araw na buhay. (Job 14:1; Ecles. 2:23) Kung minsan, dahil sa patung-patong na problema, baka masagad ang ating emosyonal at espirituwal na lakas at madaig tayo ng pagkasira ng loob. Kuning halimbawa ang karanasan ng isang brother na sa nagdaang ilang dekada ay nakatulong sa marami sa espirituwal. Nang magkaedad ang brother na ito, nagkasakit siya at ang asawa niya kaya labis siyang nasiraan ng loob. Tulad niya, lahat tayo ay nangangailangan ng “lakas na higit sa karaniwan” mula kay Jehova at ng pampatibay-loob mula sa isa’t isa.

^ (Huk. 6:1-40) At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Kaya ibinigay sila ni Jehova sa kamay ng Midian nang pitong taon. 2 At ang kamay ng Midian ay nanaig sa Israel. Dahil sa Midian ay gumawa ang mga anak ni Israel para sa kanilang sarili ng mga imbakan sa ilalim ng lupa na nasa mga bundok, at ng mga yungib at ng mga dakong mahirap puntahan. 3 At nangyari nga na kapag naghahasik ng binhi ang Israel, ang Midian at Amalek at ang mga taga-Silangan ay umaahon, oo, umaahon sila laban sa kanila. 4 At nagkakampo sila laban sa kanila at sinisira ang ani ng lupa hanggang sa Gaza, at hindi nila pinahihintulutang matira sa Israel ang anumang panustos o tupa o toro o asno. 5 Sapagkat sila at ang kanilang mga alagang hayop ay umaahong kasama ng kanilang mga tolda. Sila ay pumaparoon na sindami ng mga balang, at sila at ang kanilang mga kamelyo ay walang bilang; at pumaparoon sila sa lupain upang sirain iyon. 6 At ang Israel ay lubhang naghikahos dahil sa Midian; at ang mga anak ni Israel ay nagsimulang humingi ng saklolo kay Jehova. 7 At nangyari nga na sapagkat ang mga anak ni Israel ay humingi ng saklolo kay Jehova dahil sa Midian, 8 si Jehova ay nagsugo ng isang lalaki, isang propeta, sa mga anak ni Israel at nagsabi sa kanila: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako ang nag-ahon sa inyo mula sa Ehipto at naglabas sa inyo mula sa bahay ng mga alipin. 9 Sa gayon ay iniligtas ko kayo mula sa kamay ng Ehipto at mula sa kamay ng lahat ng naniniil sa inyo at pinalayas ko sila mula sa harap ninyo at ibinigay ko sa inyo ang kanilang lupain. 10 Bukod diyan, sinabi ko sa inyo: “Ako ay si Jehova na inyong Diyos. Huwag kayong matakot sa mga diyos ng mga Amorita na sa kanilang lupain ay nananahanan kayo.” At hindi kayo nakinig sa aking tinig.’ ” 11 Nang maglaon ay dumating ang anghel ni Jehova at umupo sa ilalim ng malaking punungkahoy na nasa Opra, na kay Joas na Abi-ezrita, samantalang si Gideon na kaniyang anak ay naghahampas ng trigo sa pisaan ng ubas upang mabilis na maitago iyon sa paningin ng Midian. 12 At ang anghel ni Jehova ay nagpakita sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Si Jehova ay sumasaiyo, ikaw na magiting at makapangyarihan.” 13 Dito ay sinabi ni Gideon sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko, ngunit kung si Jehova ay sumasaamin, bakit nga sumapit sa amin ang lahat ng ito, at nasaan ang lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos na isinaysay sa amin ng aming mga ama, na sinasabi, ‘Hindi ba kami iniahon ni Jehova mula sa Ehipto?’ At ngayon ay pinabayaan kami ni Jehova, at ibinibigay niya kami sa palad ng Midian.” 14 Dahil dito ay hinarap siya ni Jehova at sinabi: “Yumaon ka sa kapangyarihan mong ito, at tiyak na ililigtas mo ang Israel mula sa palad ng Midian. Hindi ba kita isinusugo?” 15 Sinabi naman niya sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova. Paano ko ililigtas ang Israel? Narito! Ang aking sanlibo ang pinakamababa sa Manases, at ako ang pinakamaliit sa sambahayan ng aking ama.” 16 Ngunit sinabi ni Jehova sa kaniya: “Sapagkat ako ay sasaiyo, at tiyak na pababagsakin mo ang Midian na parang iisang lalaki.” 17 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, gumawa ka nga ng isang tanda para sa akin na ikaw ang nagsasalita sa akin. 18 Pakisuyo, huwag kang umalis dito hanggang sa makaparoon ako sa iyo at mailabas ko ang aking kaloob at mailapag iyon sa harap mo.” At sinabi niya: “Ako, sa ganang akin, ay mananatiling nakaupo rito hanggang sa makabalik ka.” 19 At si Gideon ay pumasok at naghanda ng isang anak ng kambing at ng isang epa ng harina bilang mga tinapay na walang pampaalsa. Ang karne ay inilagay niya sa basket, at ang sabaw ay inilagay niya sa palayok, pagkatapos ay inilabas niya iyon sa kaniya sa ilalim ng malaking punungkahoy at inihain niya iyon. 20 Ang anghel ng tunay na Diyos ay nagsabi ngayon sa kaniya: “Kunin mo ang karne at ang mga tinapay na walang pampaalsa at ilapag mo ang mga iyon sa malaking bato roon, at ibuhos mo ang sabaw.” At gayon ang ginawa niya. 21 Pagkatapos ay iniunat ng anghel ni Jehova ang dulo ng baston na nasa kaniyang kamay at isinaling sa karne at sa mga tinapay na walang pampaalsa, at pumailanlang ang apoy mula sa bato at tinupok ang karne at ang mga tinapay na walang pampaalsa. Kung tungkol sa anghel ni Jehova, siya ay naglaho sa kaniyang paningin. 22 Sa gayon ay natanto ni Gideon na iyon ay anghel ni Jehova. Kaagad na sinabi ni Gideon: “Ay, Soberanong Panginoong Jehova, sa dahilang nakita ko ang anghel ni Jehova nang mukhaan!” 23 Ngunit sinabi ni Jehova sa kaniya: “Kapayapaan nawa ang mapasaiyo. Huwag kang matakot. Hindi ka mamamatay.” 24 Kaya nagtayo roon si Gideon ng isang altar para kay Jehova, at patuloy itong tinatawag na Jehova-shalom hanggang sa araw na ito. Naroroon pa iyon sa Opra ng mga Abi-ezrita. 25 At nangyari nga, nang gabing iyon ay sinabi pa ni Jehova sa kaniya: “Kunin mo ang guyang toro, ang toro na pag-aari ng iyong ama, samakatuwid ay ang ikalawang guyang toro na pitong taon na, at gibain mo ang altar ni Baal na pag-aari ng iyong ama, at ang sagradong poste na nasa tabi niyaon ay dapat mong putulin. 26 At magtayo ka ng isang altar para kay Jehova na iyong Diyos sa taluktok ng moog na ito, na may hanay ng mga bato, at kunin mo ang ikalawang guyang toro at ihandog mo iyon bilang handog na sinusunog sa ibabaw ng mga piraso ng kahoy ng sagradong poste na puputulin mo.” 27 Sa gayon ay kumuha si Gideon ng sampung lalaki mula sa kaniyang mga lingkod at ginawa ang gaya ng sinalita ni Jehova sa kaniya; ngunit nangyari nga, sapagkat lubha siyang natatakot sa sambahayan ng kaniyang ama at sa mga lalaki ng lunsod upang gawin iyon sa araw, ginawa niya iyon sa gabi. 28 Nang ang mga lalaki ng lunsod ay maagang bumangon sa kinaumagahan gaya ng dati, aba, narito! ang altar ni Baal ay giba na at ang sagradong poste na nasa tabi niyaon ay putol na, at ang ikalawang guyang toro ay naihandog na sa altar na itinayo. 29 At sinabi nila sa isa’t isa: “Sino ang gumawa ng bagay na ito?” At sila ay nagtanong at nag-usisa. Nang dakong huli ay sinabi nila: “Si Gideon na anak ni Joas ang siyang gumawa ng bagay na ito.” 30 Kaya sinabi ng mga lalaki ng lunsod kay Joas: “Ilabas mo ang iyong anak upang siya ay mamatay, sapagkat giniba niya ang altar ni Baal, at sapagkat pinutol niya ang sagradong poste na nasa tabi niyaon.” 31 Dahil dito ay sinabi ni Joas sa lahat niyaong mga tumayo laban sa kaniya: “Kayo ba ang gagawa ng legal na pagtatanggol para kay Baal upang tingnan kung maililigtas ninyo siya? Ang sinumang gagawa ng legal na pagtatanggol para sa kaniya ay dapat patayin sa umaga ngang ito. Kung siya ay Diyos, hayaang gumawa siya ng legal na pagtatanggol para sa kaniyang sarili, sapagkat may gumiba ng kaniyang altar.” 32 At tinawag niya siyang Jerubaal nang araw na iyon, na sinasabi: “Hayaang gumawa si Baal ng legal na pagtatanggol sa ganang kaniya, sapagkat may gumiba ng kaniyang altar.” 33 At ang buong Midian at Amalek at ang mga taga-Silangan ay nagtipong sama-sama na parang iisa at tumawid at nagkampo sa mababang kapatagan ng Jezreel. 34 At ang espiritu ni Jehova ay bumalot kay Gideon anupat hinipan niya ang tambuli, at ang mga Abi-ezrita ay napisan sa kaniya. 35 At nagsugo siya ng mga mensahero sa buong Manases, at sila man ay napisan sa kaniya. Nagsugo rin siya ng mga mensahero sa Aser at Zebulon at Neptali, at umahon sila upang salubungin siya. 36 Nang magkagayon ay sinabi ni Gideon sa tunay na Diyos: “Kung ililigtas mo ang Israel sa pamamagitan ko, gaya ng ipinangako mo, 37 narito, iiwan kong nakalantad sa giikan ang isang balahibong lana. Kung ang hamog ay mapasabalahibo lamang ngunit ang buong lupa ay tuyo, malalaman ko nga na ililigtas mo ang Israel sa pamamagitan ko, gaya ng ipinangako mo.” 38 At nagkagayon nga. Nang bumangon siyang maaga nang sumunod na araw at pigain niya ang balahibo, siya ay nakapagpatulo ng sapat na hamog mula sa balahibo upang mapuno ng tubig ang isang malaking mangkok na pampiging. 39 Gayunpaman, sinabi ni Gideon sa tunay na Diyos: “Huwag nawang lumagablab ang iyong galit laban sa akin, kundi pagsalitain mo ako nang minsan pa. Pakisuyo, hayaan mong gumawa ako ng pagsubok sa balahibo nang minsan pa. Pakisuyo, pangyarihin mong ang pagkatuyo ay mapasabalahibo lamang, at sa ibabaw ng buong lupa ay magkaroon ng hamog.” 40 At gayon ang ginawa ng Diyos nang gabing iyon; at ang pagkatuyo ay napasabalahibo lamang, at sa ibabaw ng buong lupa ay nagkaroon ng hamog.

^ ***w14 2/15 p. 22 Si Jehova—Ating Pinakamatalik na Kaibigan***
7 Si Hukom Gideon ay naglingkod kay Jehova noong panahong nililigalig ng mga kaaway ang Israel matapos silang pumasok sa Lupang Pangako. Iniuulat ng Hukom kabanata 6 na dinalaw ng anghel ni Jehova si Gideon sa Opra. Nagbabanta noon sa Israel ang kalapít na mga Midianita. Kaya naman sa halip na sa bukid maggiik ng trigo, ginagawa iyon ni Gideon sa isang pisaan ng ubas para mabilis niyang maitago ang mga binutil. Nang biglang magpakita ang anghel at tawagin siyang “magiting at makapangyarihan,” itinanong ni Gideon kung talagang tutulungan sila ni Jehova, na nagligtas sa mga Israelita noon sa Ehipto. Bilang kinatawan ng Maylalang, tiniyak ng anghel kay Gideon na tutulungan siya ni Jehova.

8 Palaisipan kay Gideon kung paano niya ‘maililigtas ang Israel mula sa palad ng Midian.’ Pero tuwirang sinabi ni Jehova: “Sapagkat ako ay sasaiyo, at tiyak na pababagsakin mo ang Midian na parang iisang lalaki.” (Huk. 6:11-16) Malamang na iniisip pa rin ni Gideon kung paano iyon mangyayari kaya humingi siya ng tanda. Pansinin na sa pag-uusap na ito, totoong-totoo si Jehova kay Gideon.

^ ***w14 1/15 p. 28 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
4 Noong 1914, si Jesu-Kristo—inilalarawang nakasakay sa isang kabayong puti—ay iniluklok bilang Hari. Agad siyang humayo para lubusin ang pananaig sa napakasamang sistema ni Satanas. (Basahin ang Apocalipsis 6:1, 2.) Ipinakikita ng hula sa Apocalipsis kabanata 6 na kapag itinatag na ang Kaharian ng Diyos, mabilis na sasamâ ang kalagayan ng daigdig dahil sa mga digmaan, kakapusan sa pagkain, sakit, at iba pang sanhi ng kamatayan. Ang mga pangyayaring ito ay isinasagisag ng tatlong mangangabayo na humahayong kasunod ni Jesu-Kristo.—Apoc. 6:3-8.

^ ***w14 1/15 p. 31 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
18 Di-magtatagal, ang mga ayaw kumilala sa awtoridad na ibinigay kay Jesu-Kristo, ang nagtatagumpay na Sakay ng kabayong puti, ay mapipilitang umamin na nagkamali sila. Hindi sila makakatakas. Sa panahong iyon, marami ang manghihilakbot at hihiyaw: “Sino ang makatatayo?” (Apoc. 6:15-17) Ang tanong na iyan ay sinasagot sa kasunod na kabanata ng Apocalipsis. Ang mga pinahiran at ang mga may makalupang pag-asa ay tiyak na “makatatayo” sa araw na iyon taglay ang pagsang-ayon ng Diyos. Pagkatapos, “isang malaking pulutong” ng ibang mga tupa ang makaliligtas sa malaking kapighatian.—Apoc. 7:9, 13-15.

19 Kung patuloy tayong magbibigay-pansin sa katuparan ng mga hula sa Bibliya sa kapana-panabik na panahong ito, hindi maililihis ng mga propaganda ng sanlibutan ni Satanas ang ating atensiyon, ni mabubulagan man tayo sa tunay na kahulugan ng mga nangyayari sa daigdig. Malapit nang lubusin ni Kristo ang pananaig sa di-makadiyos na sanlibutang ito sa kaniyang pangwakas na pakikipagdigma ayon sa katuwiran. (Apoc. 19:11, 19-21) Pagkatapos niyan, isang napakagandang kinabukasan ang naghihintay sa atin!—Apoc. 20:1-3, 6; 21:3, 4.

^ ***w13 11/15 p. 25 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
16 Ang bayan ni Jehova ay “isang kawan” sa ilalim ng “isang pastol,” si Jesu-Kristo. (Juan 10:16) Sinabi ni Jesus na makakasama siya ng kaniyang mga alagad “sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.” (Mat. 28:20) Bilang Hari sa langit, kontrolado niya ang lahat ng pangyayaring hahantong sa paghatol sa sanlibutan ni Satanas. Para manatili tayong nagkakaisa at ligtas sa loob ng kawan ng Diyos, kailangan tayong makinig sa ‘salita sa likuran natin,’ na nagsasabi kung saan tayo dapat pumaroon. Kasama sa ‘salitang’ ito ang sinasabi ng banal na espiritu ng Diyos sa pamamagitan ng Bibliya at ang sinasabi ni Jehova at ni Jesus sa pamamagitan ng inatasan nilang mga katulong na pastol.—Basahin ang Isaias 30:21; Apocalipsis 3:22.

17 Sinasabi ng Bibliya na si Satanas ay gumagala-gala “tulad ng isang leong umuungal, na naghahanap ng masisila.” (1 Ped. 5:8) Gaya ng isang mabangis at hayok na maninila, minamanmanan niya ang kawan at naghihintay siya ng pagkakataong masakmal ang mahihina o naliligaw. Kaya naman dapat tayong manatiling malapít sa kongregasyon at kay Jehova, ang “pastol at tagapangasiwa ng [ating] mga kaluluwa.” (1 Ped. 2:25) Tungkol sa mga makaliligtas sa malaking kapighatian, sinasabi sa Apocalipsis 7:17: “Ang Kordero [si Jesus] . . . ay magpapastol sa kanila, at aakay sa kanila sa mga bukal ng mga tubig ng buhay. At papahirin ng Diyos ang bawat luha sa kanilang mga mata.” Napakaganda ngang pangako!

^ ***w13 9/15 p. 27-28 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
TUMITIBAY ang kaugnayan natin sa isang mahal sa buhay kapag lagi natin siyang iniisip at nagsasalita tayo tungkol sa kaniya. Totoo rin iyan pagdating sa kaugnayan natin sa Diyos na Jehova. Noong si David ay isang pastol, madalas siyang tumingin sa mga bituin sa langit at magbulay-bulay tungkol sa walang-katulad na Maylalang ng mga ito. Sumulat siya: “Kapag tinitingnan ko ang iyong langit, ang mga gawa ng iyong mga daliri, ang buwan at ang mga bituin na iyong inihanda, ano ang taong mortal anupat iniingatan mo siya sa isipan, at ang anak ng makalupang tao anupat pinangangalagaan mo siya?” (Awit 8:3, 4) Matapos pag-isipan ni apostol Pablo ang kamangha-manghang katuparan ng layunin ni Jehova para sa espirituwal na Israel, sinabi niya: “O ang lalim ng kayamanan at karunungan at kaalaman ng Diyos!”—Roma 11:17-26, 33.

2 Habang nakikibahagi tayo sa ministeryo, iniisip natin si Jehova at nagsasalita tayo tungkol sa kaniya. Maganda ang epekto niyan. Sinasabi ng maraming nasa buong-panahong paglilingkod na lumalim ang pag-ibig nila sa Diyos dahil mas marami silang panahong ginugugol sa gawaing pang-Kaharian. Kung ikaw ay nasa buong-panahong paglilingkod o iyan ang tunguhin mo, pag-isipan ito: Paano mapatitibay ng buong-panahong ministeryo ang kaugnayan mo kay Jehova? Kung isa kang payunir, itanong sa sarili, ‘Ano ang makakatulong sa akin para makapagpatuloy sa kasiya-siyang larangang ito ng paglilingkod?’ Kung hindi ka pa payunir, itanong naman sa sarili, ‘Anong mga pagbabago ang puwede kong gawin para makapagpayunir?’ Talakayin natin ang ilang paraan kung paano pinatitibay ng buong-panahong paglilingkod ang kaugnayan natin sa Diyos.

ANG PAGPAPAYUNIR AT ANG KAUGNAYAN NATIN SA DIYOS

3 Mas napapalapit tayo kay Jehova habang nakikipag-usap tayo sa iba tungkol sa mga pagpapala ng Kaharian sa hinaharap. Anong teksto ang gustung-gusto mong gamitin kapag nagbabahay-bahay? Paborito mo ba ang Awit 37:10, 11; Daniel 2:44; Juan 5:28, 29; o Apocalipsis 21:3, 4? Sa tuwing magpapaliwanag tayo sa iba tungkol sa mga pangakong ito, napaaalalahanan tayo na ang ating bukas-palad na Diyos ang talagang tagapagbigay ng ‘bawat mabuting kaloob at bawat sakdal na regalo.’ Kaya naman mas napapalapit tayo sa kaniya.—Sant. 1:17.

Lunes, Mayo 4

Ibabalik [ng banal na espiritu] sa inyong mga pag-iisip ang lahat ng bagay na sinabi ko sa inyo.—[Juan 14:26].

Ang Bibliya ay naglalaman ng maraming salita na puwedeng magpasigla, magtuwid, o magpatibay sa mga bumabasa rito. Pero baka maitanong mo, ‘Paano ko malalaman kung anong teksto ang gagamitin ko kapag kailangan ko ang mga ito?’ Basahin mo ang Bibliya at bulay-bulayin ang kaisipan ng Diyos araw-araw. Sa gayon, makapag-iimbak ka ng mga pananalita ng Diyos na maipaaalaala sa iyo ng banal na espiritu kapag kailangan mo ang mga ito. ([Mar. 13:11]) Gaya ni Haring Solomon, manalangin kay Jehova para sa karunungan upang magampanan ang iyong ministeryo at pananagutan sa kongregasyon. (2 Cro. 1:7-10) Tularan ang mga propeta at ‘masikap na siyasatin at maingat na saliksikin’ ang Salita ng Diyos para sa tumpak na kaalaman tungkol kay Jehova at sa kaniyang kalooban. (1 Ped. 1:10-12) Pinasigla ni apostol Pablo si Timoteo na pag-aralan ang “mga salita ng pananampalataya at ng mainam na turo.” ([1 Tim. 4:6]) Sa paggawa nito, makatutulong ka sa iba sa espirituwal na paraan. Mapatitibay mo rin ang iyong pananampalataya. w13 4/15 1:14, 15

^ (Juan 14:26) Ngunit ang katulong, ang banal na espiritu, na ipadadala ng aking Ama sa pangalan ko, ang isang iyon ang magtuturo sa inyo ng lahat ng bagay at ibabalik sa inyong mga pag-iisip ang lahat ng bagay na sinabi ko sa inyo.

^ (Mar. 13:11) Ngunit kapag dinadala nila kayo upang kayo ay ibigay, huwag kayong mabalisa nang patiuna tungkol sa kung ano ang sasalitain; kundi anuman ang ibigay sa inyo sa oras na iyon, ito ang salitain ninyo, sapagkat hindi kayo ang nagsasalita, kundi ang banal na espiritu.

^ (2 Cron. 1:7-10) Nang gabing iyon ay nagpakita ang Diyos kay Solomon at pagkatapos ay nagsabi sa kaniya: “Humingi ka! Ano ang ibibigay ko sa iyo?” 8 Dahil doon ay sinabi ni Solomon sa Diyos: “Ikaw ang Isa na nagpakita ng malaking maibiging-kabaitan kay David na aking ama at siyang gumawang hari sa akin bilang kahalili niya. 9 Ngayon, O Diyos na Jehova, maging tapat nawa ang iyong pangako kay David na aking ama, sapagkat ikaw ang gumawang hari sa akin sa isang bayan na sindami ng mga butil ng alabok sa lupa. 10 Bigyan mo ako ngayon ng karunungan at kaalaman upang ako ay makalabas sa harap ng bayang ito at upang ako ay makapasok, sapagkat sino ang makahahatol sa malaking bayan mong ito?”

^ (1 Ped. 1:10-12) May kinalaman sa mismong kaligtasang ito ay isang masikap na pagsisiyasat at isang maingat na pagsasaliksik ang ginawa ng mga propeta na nanghula tungkol sa di-sana-nararapat na kabaitan na nauukol sa inyo. 11 Patuloy nilang sinuri kung alin ngang kapanahunan o kung anong uri ng kapanahunan ang ipinahihiwatig ng espiritu na nasa kanila may kinalaman kay Kristo nang ito ay nagpapatotoo nang patiuna tungkol sa mga pagdurusa para kay Kristo at tungkol sa mga kaluwalhatian na kasunod ng mga ito. 12 Isiniwalat sa kanila na, hindi sa kanilang sarili, kundi sa inyo, ipinaglilingkod nila ang mga bagay na sa ngayon ay ipinatalastas sa inyo sa pamamagitan niyaong mga nagpahayag ng mabuting balita sa inyo taglay ang banal na espiritu na ipinadala mula sa langit. Sa mismong mga bagay na ito ay nagnanasang magmasid ang mga anghel.

^ (1 Tim. 4:6) Sa pagbibigay ng mga payong ito sa mga kapatid, ikaw ay magiging isang mabuting ministro ni Kristo Jesus, isang tinutustusan ng mga salita ng pananampalataya at ng mainam na turo na maingat mong sinundan.

Martes, Mayo 5

Siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao.—[Sant. 1:24].

Pagkatapos manalamin ng tao sa ilustrasyon ni Santiago, wala siyang ginawang anumang pagbabago. Sa kabaligtaran, ang matagumpay na tao ay hindi lang “nagmamasid sa sakdal na kautusan” kundi ‘nananatili rin dito.’ (Sant. 1:22-25) Sa halip na iwan ang sakdal na kautusan ng Salita ng Diyos, patuloy niyang ikinakapit ang mga turo nito. Iyan din ang punto ni Jesus nang sabihin niya: “Kung kayo ay nananatili sa aking salita, kayo ay tunay ngang mga alagad ko.” ([Juan 8:31]) Kaya para madaig ang anumang tendensiyang maging makasarili, dapat mo munang maingat na basahin ang Salita ng Diyos. Makakatulong ito sa iyo para makita kung ano ang mga pasusulungin mo. Pero hindi lang iyan ang kailangan. Dapat ka ring magsaliksik. Kapag malinaw na sa iyo ang isang ulat sa Bibliya, itanong sa sarili: ‘Kung ako ang nasa ganitong sitwasyon, ano kaya ang gagawin ko? Talaga nga kayang gagawin ko ang tama?’ Higit sa lahat, matapos bulay-bulayin ang nabasa mo, sikaping ikapit iyon.—Mat. 7:24, 25. w14 3/15 1:5-7

^ (Sant. 1:24) Sapagkat tinitingnan niya ang kaniyang sarili, at siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao.

^ (Sant. 1:22-25) Gayunman, maging mga tagatupad kayo ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang, na nililinlang ang inyong sarili sa pamamagitan ng maling pangangatuwiran. 23 Sapagkat kung ang sinuman ay tagapakinig ng salita, at hindi tagatupad, ang isang ito ay tulad ng isang tao na tumitingin sa kaniyang likas na mukha sa salamin. 24 Sapagkat tinitingnan niya ang kaniyang sarili, at siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao. 25 Ngunit siya na nagmamasid sa sakdal na kautusan na nauukol sa kalayaan at nananatili rito, ang taong ito, sa dahilang siya ay hindi isang tagapakinig na malilimutin kundi isang tagatupad ng gawain, ay magiging maligaya sa paggawa niya nito.

^ (Juan 8:31) At sa gayon ay sinabi pa ni Jesus sa mga Judio na naniwala sa kaniya: “Kung kayo ay nananatili sa aking salita, kayo ay tunay ngang mga alagad ko,

^ (Mat. 7:24, 25) “Kaya nga ang bawat isa na dumirinig sa mga pananalita kong ito at nagsasagawa ng mga iyon ay itutulad sa isang taong maingat, na nagtayo ng kaniyang bahay sa ibabaw ng batong-limpak. 25 At ang ulan ay bumuhos at ang baha ay dumating at ang hangin ay humihip at humampas sa bahay na iyon, ngunit hindi ito gumuho, sapagkat ito ay itinatag sa ibabaw ng batong-limpak.

Martes, Mayo 12

Patuloy . . . na hanapin muna ang kaharian at ang kaniyang katuwiran.—[Mat. 6:33].

Bagaman hindi na kailangang mangilin ng lingguhang Sabbath ang mga Kristiyano, sinabi ni Pablo na “may nananatili pang sabbath na pagpapahinga para sa bayan ng Diyos.” Idinagdag pa niya: “Ang tao na pumasok sa kapahingahan ng Diyos ay nagpahinga na rin naman mula sa kaniyang sariling mga gawa.” ([Heb. 4:9, 10]) Bilang mga Kristiyano, makakapasok tayo sa kapahingahan ng Diyos kung masunurin tayo at sumusuporta sa kaniyang layunin. Pangunahin ba sa buhay mo at ng iyong pamilya ang pampamilyang pagsamba, pagdalo sa mga pulong, at ministeryo? Para gawing pangunahin ang sagradong mga bagay, baka kailangan nating manindigan sa ating mga amo o kasosyo sa negosyo, lalo na kung hindi nila iginagalang ang ating espirituwal na mga gawain. Makabubuting itanong sa sarili, ‘Nakikita ba sa paraan ng aking pamumuhay na ibinukod ako para sa paglilingkod kay Jehova?’ w13 8/15 1:15

^ (Mat. 6:33) “Patuloy, kung gayon, na hanapin muna ang kaharian at ang kaniyang katuwiran, at ang lahat ng iba pang mga bagay na ito ay idaragdag sa inyo.

^ (Heb. 4:9, 10) Kaya may nananatili pang sabbath na pagpapahinga para sa bayan ng Diyos. 10 Sapagkat ang tao na pumasok sa kapahingahan ng Diyos ay nagpahinga na rin naman mula sa kaniyang sariling mga gawa, gaya ng ginawa ng Diyos mula sa kaniyang mga gawa.

Miyerkules, Mayo 13

Pakainin mo ang aking maliliit na tupa.—[Juan 21:17].

Nanatiling nakapokus ang mga apostol sa kanilang responsibilidad na pakainin ang mga tupa ni Jesus. Halimbawa, pansinin kung paano nila inasikaso ang isang sensitibong isyu na puwedeng pagmulan ng pagkakabaha-bahagi sa bagong-tatag na kongregasyon. Kapansin-pansin na tungkol din ito sa pagkain—materyal na pagkain. Napapabayaan ang mga balong nagsasalita ng Griego sa pang-araw-araw na pamamahagi ng pagkain, pero hindi ang mga balong nagsasalita ng Hebreo. Paano ito nilutas ng mga apostol? Ang “labindalawa” ay nag-atas ng pitong kuwalipikadong kapatid para pangasiwaan ang ‘mahalagang gawain,’ ang pamamahagi ng pagkain. Malamang na karamihan sa mga apostol ay tumulong sa pamamahagi ng pagkain noong makahimalang pakainin ni Jesus ang pulutong. Pero nakita nila na ang priyoridad nila ngayon ay paglalaan ng espirituwal na pagkain sa mga kongregasyon. Kaya nagpokus sila sa “ministeryo ng salita.”—[Gawa 6:1-6]. w13 7/15 3:7, 9

^ (Juan 21:17) Sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “Simon na anak ni Juan, may pagmamahal ka ba sa akin?” Napighati si Pedro na sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “May pagmamahal ka ba sa akin?” Kaya sinabi niya sa kaniya: “Panginoon, alam mo ang lahat ng bagay; batid mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Pakainin mo ang aking maliliit na tupa.

^ (Gawa 6:1-6) Nang mga araw ngang ito, nang ang mga alagad ay dumarami, nagkaroon ng bulung-bulungan mula sa mga Judiong nagsasalita ng Griego laban sa mga Judiong nagsasalita ng Hebreo, sapagkat ang kanilang mga babaing balo ay napapabayaan sa araw-araw na pamamahagi. 2 Kaya tinawag ng labindalawa ang karamihan ng mga alagad at sinabi: “Hindi kalugud-lugod na iwanan namin ang salita ng Diyos upang mamahagi ng pagkain sa mga mesa. 3 Kaya, mga kapatid, humanap kayo sa ganang inyo ng pitong lalaking may patotoo mula sa gitna ninyo, puspos ng espiritu at karunungan, upang maatasan namin sila sa mahalagang gawaing ito; 4 ngunit iuukol namin ang aming sarili sa pananalangin at sa ministeryo ng salita.” 5 At ang bagay na sinalita ay naging kalugud-lugod sa buong karamihan, at pinili nila si Esteban, isang lalaking puspos ng pananampalataya at banal na espiritu, at si Felipe at si Procoro at si Nicanor at si Timon at si Parmenas at si Nicolas, isang proselita mula sa Antioquia; 6 at inilagay nila ang mga ito sa harap ng mga apostol, at, pagkatapos manalangin, ipinatong nila sa mga ito ang kanilang mga kamay.

Biyernes, Mayo 15

May . . . panahon ng pagtahimik at panahon ng pagsasalita.—[Ecles. 3:1,][7].

“Natutuhan ko na may mga panahong hindi muna dapat pag-usapan ang ilang isyu,” ang sabi ng isang sister na sampung taon nang kasal. “Kapag tambak ang trabaho o pananagutan ng asawa ko, nagpapalipas muna ako ng kaunting panahon bago ko ipakipag-usap ang ilang bagay. Dahil dito, mas maganda ang pag-uusap namin.” Kapag may kaunawaan at kagandahang-loob ang asawang babae, ang kaniyang mga salitang “binigkas sa tamang panahon” ay kaakit-akit at pinahahalagahan. ([Kaw. 25:11]) Ang Kristiyanong asawang lalaki ay hindi lang basta nakikinig sa kaniyang misis. Sinisikap din niyang ipahayag ang kaniyang damdamin. Makatutulong din kung pipili ang mag-asawa ng tamang panahon para mag-usap, marahil kapag dadalawa lang sila at tinatalakay ang pang-araw-araw na teksto o magkasamang binabasa ang Bibliya. Mahalaga rin para sa mag-asawa ang pananalangin at pagnanais na baguhin ang kanilang paraan ng pakikipag-usap. w13 5/15 3:6-8

^ (Ecles. 3:1) Sa lahat ng bagay ay may takdang panahon, isang panahon nga para sa bawat pangyayari sa silong ng langit:

^ (Ecles. 3:7) panahon ng pagpunit at panahon ng pananahi; panahon ng pagtahimik at panahon ng pagsasalita;

^ (Kaw. 25:11) Gaya ng mga mansanas na ginto sa mga inukit na pilak ang salitang binigkas sa tamang panahon.

Linggo, Mayo 17

Ihahatid sila na may pagsasaya at kagalakan.—[Awit 45:15].

Inihula ni propeta Zacarias na sa panahon ng kawakasan, ang mga tao ng mga bansa ay malugod na sasama sa nalabi ng espirituwal na Israel. Isinulat niya: “Sa mga araw na iyon . . . sampung lalaki mula sa lahat ng wika ng mga bansa ang tatangan . . . sa laylayan ng lalaki na isang Judio, na sinasabi: ‘Yayaon kaming kasama ninyo, sapagkat narinig namin na ang Diyos ay sumasainyo.’ ” ([Zac. 8:23]) Sa [Awit 45:12], ang makasagisag na “sampung lalaki” ay tinukoy bilang “anak na babae ng Tiro” at “mayayaman sa bayan.” Nagdadala sila ng mga kaloob sa pinahirang nalabi para magtamo ng pabor at tumanggap ng espirituwal na tulong. Mula noong 1935, pinahintulutan ng milyun-milyon ang mga nalabi na ‘dalhin sila tungo sa katuwiran.’ ([Dan. 12:3]) Ang tapat na mga kasamahang ito ng mga pinahirang Kristiyano ay naglinis ng kanilang buhay at naging espirituwal na mga dalaga o birhen. Ang ‘mga dalagang kasamahan’ ng mga pinahiran ay nag-alay ng kanilang sarili kay Jehova at pinatunayan nilang tapat na mga sakop sila ng Nobyong-Hari.—[Awit 45:14]. w14 2/15 2:14

^ (Aw. 45:15) Ihahatid sila na may pagsasaya at kagalakan; Papasok sila sa palasyo ng hari.

^ (Zac. 8:23) “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Mangyayari sa mga araw na iyon na sampung lalaki mula sa lahat ng wika ng mga bansa ang tatangan, oo, tatangan sila sa laylayan ng lalaki na isang Judio, na sinasabi: “Yayaon kaming kasama ninyo, sapagkat narinig namin na ang Diyos ay sumasainyo.” ’ ”

^ (Aw. 45:12) Gayundin ang anak na babae ng Tiro na may kaloob— Palalambutin ng mayayaman sa bayan ang iyong mukha.

^ (Dan. 12:3) “At silang may kaunawaan ay sisikat na gaya ng ningning ng kalawakan; at silang nagdadala ng marami tungo sa katuwiran, tulad ng mga bituin hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

^ (Aw. 45:14) Siya na may kasuutang hinabi ay ihahatid sa hari. Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.

Lunes, Mayo 18

[Darating] ang kapaha-pahamak na mga araw, o [sasapit] ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon.”—[Ecles. 12:1].

Darating at darating ang panahon na ang karamihan sa mga may-edad na ay mangangailangan ng pag-aaruga ng iba. (Ecles. 12:2-7) Sila at ang kanilang mga anak ay dapat magdesisyon kung anong pag-aalaga ang pinakamabuti at abot-kaya nila. Makabubuting magmiting ang buong pamilya at pag-usapan kung anong tulong ang kailangan, kung paano iyon mailalaan, at kung paano sila magtutulungan. Ang lahat, lalo na ang mga magulang, ay dapat na magsabi ng kanilang niloloob at maging realistiko. Ligtas bang manatiling nakatira sa kanilang sariling bahay ang mga magulang? Pag-usapan kung ano ang magagawa ng bawat isa sa pag-aalaga sa mga magulang araw-araw at sa pagbibigay ng pinansiyal na tulong. ([Kaw. 24:6]) Tandaan, bawat isa ay may papel na dapat gampanan; pero puwedeng magbago ang papel na iyon sa paglipas ng panahon at baka kailangang magsalitan ang mga miyembro ng pamilya sa mga tungkulin. w14 3/15 4:3

^ (Ecles. 12:1) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”;

^ (Ecles. 12:2-7) bago ang araw at ang liwanag at ang buwan at ang mga bituin ay magdilim, at ang mga ulap ay bumalik, pagkatapos ay ang ulan; 3 sa araw na ang mga tagapag-ingat ng bahay ay nanginginig, at ang mga lalaking may kalakasan ay nakabaluktot na, at ang mga babaing naggigiling ay tumigil sa paggawa sapagkat kumaunti na sila, at ang mga babaing tumitingin mula sa bintana ay nadidiliman; 4 at ang mga pinto na nakaharap sa lansangan ay isinara, kapag ang ingay ng gilingan ay naging mahina, at ang isa ay bumabangon dahil sa huni ng ibon, at ang lahat ng mga anak na babae ng awitin ay humina. 5 Gayundin, natatakot sila dahil lamang sa kataasan, at may mga kakilabutan sa daan. At ang punong almendras ay namumulaklak, at kinakaladkad ng tipaklong ang kaniyang sarili, at ang bunga ng alcaparra ay pumuputok, sapagkat ang tao ay lumalakad patungo sa kaniyang namamalaging bahay at ang mga tagahagulhol ay lumilibot na sa lansangan; 6 bago ang panaling pilak ay maalis, at ang ginintuang mangkok ay madurog, at ang banga sa may bukal ay mabasag, at ang gulong ng panalok para sa imbakang-tubig ay madurog. 7 Kung magkagayon ang alabok ay babalik sa lupa gaya ng dati at ang espiritu ay babalik sa tunay na Diyos na nagbigay nito.

^ (Kaw. 24:6) Sapagkat sa pamamagitan ng mahusay na patnubay ay isasagawa mo ang iyong pakikidigma, at sa karamihan ng mga tagapayo ay may kaligtasan.

Martes, Mayo 19

Piliin ninyo . . . para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo.—[Jos. 24:15].

Ikaw ang dapat magpasiya kung paano mo gagamitin ang iyong buhay bilang isang Saksi ni Jehova. Hindi kami ang magpapasiya kung mag-aasawa ka o hindi, kung sino ang pakakasalan mo, o kung anong trabaho ang kukunin mo. Pipili ka ba ng trabahong kaunting pagsasanay lang ang kailangan? Ang ilan sa mga kabataang Kristiyano na tulad mo ay nakatira sa mahihirap na nayon; ang iba ay sa mauunlad na lunsod. Magkakaiba kayo ng personalidad, kakayahan, karanasan, interes, at espirituwalidad. Halimbawa, si Moises ay maraming oportunidad noon sa korte ng hari, samantalang ang ibang mga Hebreo ay mga alipin. (Ex. 1:13, 14; Gawa 7:21, 22) Pero tamang desisyon ang ginawa ni Moises. (Heb. 11:24-27) Tinutulungan ka ni Jehova na gumawa ng matatalinong desisyon sa panahon ng kabataan. Naglaan siya ng mga simulaing maikakapit mo anuman ang iyong sitwasyon. ([Awit 32:8]) Bukod diyan, matutulungan ka ng iyong mga magulang na Kristiyano at ng mga elder sa kongregasyon na maunawaan kung paano mo ikakapit ang mga simulaing ito.—[Kaw. 1:8, 9]. w14 1/15 3:7, 8

^ (Jos. 24:15) At kung masama sa inyong paningin ang maglingkod kay Jehova, piliin ninyo ngayon para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo, kung ang mga diyos na pinaglingkuran ng inyong mga ninuno sa kabilang ibayo ng Ilog o ang mga diyos ng mga Amorita na sa kanilang lupain ay nananahanan kayo. Ngunit kung para sa akin at sa aking sambahayan, maglilingkod kami kay Jehova.”

^ (Ex. 1:13, 14) Dahil dito ay inalipin ng mga Ehipsiyo ang mga anak ni Israel nang may paniniil. 14 At patuloy nilang pinapapait ang kanilang buhay sa mabigat na pagkaalipin sa argamasang luwad at mga laryo at sa lahat ng uri ng pagkaalipin sa bukid, oo, sa lahat ng uri ng pagkaalipin sa kanila na doon ay ginamit nila sila bilang mga alipin sa ilalim ng paniniil.

^ (Gawa 7:21, 22) Ngunit nang siya ay ilantad, kinuha siya ng anak na babae ni Paraon at pinalaki siya bilang kaniyang sariling anak. 22 Dahil dito ay tinuruan si Moises sa lahat ng karunungan ng mga Ehipsiyo. Sa katunayan, siya ay makapangyarihan sa kaniyang mga salita at mga gawa.

^ (Heb. 11:24-27) Sa pananampalataya si Moises, nang malaki na, ay tumanggi na tawaging anak ng anak na babae ni Paraon, 25 na pinili pang mapagmalupitan kasama ng bayan ng Diyos kaysa sa magtamo ng pansamantalang kasiyahan sa kasalanan, 26 sapagkat itinuring niya ang kadustaan ni Kristo bilang kayamanan na nakahihigit kaysa sa mga kayamanan ng Ehipto; sapagkat tumingin siyang mabuti sa gantimpalang kabayaran. 27 Sa pananampalataya ay iniwan niya ang Ehipto, ngunit hindi natakot sa galit ng hari, sapagkat nagpatuloy siyang matatag na parang nakikita ang Isa na di-nakikita.

^ (Aw. 32:8) “Pagkakalooban kita ng kaunawaan at tuturuan kita hinggil sa daan na dapat mong lakaran. Magpapayo ako habang ang aking mata ay nakatingin sa iyo.

^ (Kaw. 1:8, 9) Makinig ka, anak ko, sa disiplina ng iyong ama, at huwag mong iiwan ang kautusan ng iyong ina. 9 Sapagkat ang mga iyon ay putong na kaakit-akit sa iyong ulo at magandang kuwintas sa iyong leeg.

Huwebes, Mayo 21

Patuloy [na] ginawa [ni Hezekias] ang tama sa paningin ni Jehova.—[2 Cro. 29:2].

Nang mamatay si Ahaz noong 746 B.C.E., ang kaniyang anak na si Hezekias ang nagmana ng pamamahala sa kaharian ng Juda na naghihikahos at bagsak ang espirituwalidad. Ano kaya ang magiging priyoridad ng haring ito? Palakasin ang ekonomiya ng Juda? Hindi. Si Hezekias ay makadiyos, isang karapat-dapat na pastol ng bansa. Inuna niya ang pagsasauli sa dalisay na pagsamba at ang pagpapatibay sa kaugnayan ng bansa kay Jehova. Nang maunawaan ni Hezekias ang kalooban ng Diyos para sa kaniya, kumilos siya agad. (2 Cro. 29:1-19) Inanyayahan niya ang buong Juda at Israel sa isang malaking pagdiriwang ng Paskuwa. (2 Cro. 30:25, 26) Tiyak na napatibay ang bayan! Mababasa natin sa 2 Cronica 31:1: “Nang matapos nila ang lahat ng ito, . . . pinagdurug-durog nila ang mga sagradong haligi at pinutol ang mga sagradong poste at ibinagsak ang matataas na dako at ang mga altar.” Sa gayon ay nanumbalik ang bansa kay Jehova. w13 11/15 3:6, 8

^ (2 Cron. 29:2) At patuloy niyang ginawa ang tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni David na kaniyang ninuno.

^ (2 Cron. 30:25, 26) At ang buong kongregasyon ng Juda at ang mga saserdote at ang mga Levita at ang buong kongregasyon na dumating mula sa Israel at ang mga naninirahang dayuhan na dumating mula sa lupain ng Israel at yaong mga tumatahan sa Juda ay patuloy na nagsaya. 26 At nagkaroon ng malaking pagsasaya sa Jerusalem, sapagkat mula nang mga araw ni Solomon na anak ni David na hari ng Israel ay walang naging tulad nito sa Jerusalem.

^ (2 Cron. 31:1) At nang matapos nila ang lahat ng ito, ang lahat ng mga Israelita na nasumpungan doon ay lumabas patungo sa mga lunsod ng Juda, at pinagdurug-durog nila ang mga sagradong haligi at pinutol ang mga sagradong poste at ibinagsak ang matataas na dako at ang mga altar mula sa buong Juda at Benjamin at sa Efraim at Manases hanggang sa matapos sila; pagkatapos ay bumalik ang lahat ng mga anak ni Israel sa kanilang mga lunsod, ang bawat isa sa kani-kaniyang pag-aari.

Biyernes, Mayo 22

Nagtapat sila at yumukod kay Jehova na kanilang Diyos.—[Neh. 9:3].

Kapag ipinagdiriwang ang Kapistahan ng mga Kubol, isang panalanging pinaghandaang mabuti ang binibigkas ng mga Levita para sa bayan. ([Neh. 9:1-4]) Tiyak na nakatulong sa mga Levita ang madalas na pagbabasa ng Kautusan ng Diyos para maihanda ang makabuluhang panalanging iyon. Sa unang bahagi nito, itinampok nila ang mga gawa at katangian ni Jehova. Sa natitirang bahagi, paulit-ulit nilang binanggit ang “saganang awa” ng Diyos at inaming hindi karapat-dapat ang mga Israelita sa gayong kabaitan. ([Neh. 9:19,][27, 28,][31]) Gaya ng mga Levita, dapat din nating bulay-bulayin ang Salita ng Diyos araw-araw, na para bang hinahayaan nating kausapin tayo ni Jehova. Sa gayon, ang ating panalangin ay magiging mas makabuluhan at hindi parang rutin lang. ([Awit 1:1, 2]) Isang simpleng kahilingan lang ang binanggit ng mga Levita. ([Neh. 9:32]) Magandang halimbawa sa atin ang mga Levita. Kapag nananalangin, dapat muna nating purihin at pasalamatan si Jehova bago humiling ng anuman. w13 10/15 3:5-7

^ (Neh. 9:3) Pagkatapos ay tumindig sila sa kanilang dako at bumasa sila nang malakas mula sa aklat ng kautusan ni Jehova na kanilang Diyos nang sangkapat na bahagi ng araw na iyon; at sa sangkapat na bahagi ay nagtapat sila at yumukod kay Jehova na kanilang Diyos.

^ (Neh. 9:1-4) At nang ikadalawampu’t apat na araw ng buwang ito ay nagpisan ang mga anak ni Israel na may pag-aayuno at may telang-sako at lupa sa kanilang sarili. 2 At ang binhi ng Israel ay bumukod mula sa lahat ng banyaga, at tumayo at nagtapat ng kanilang sariling mga kasalanan at ng mga kamalian ng kanilang mga ama. 3 Pagkatapos ay tumindig sila sa kanilang dako at bumasa sila nang malakas mula sa aklat ng kautusan ni Jehova na kanilang Diyos nang sangkapat na bahagi ng araw na iyon; at sa sangkapat na bahagi ay nagtapat sila at yumukod kay Jehova na kanilang Diyos. 4 At sina Jesua at Bani, Kadmiel, Sebanias, Bunni, Serebias, Bani at Kenani ay tumindig sa plataporma ng mga Levita at humiyaw sa isang malakas na tinig kay Jehova na kanilang Diyos.

^ (Neh. 9:19) ikaw, ikaw nga, sa iyong saganang awa ay hindi mo sila iniwan sa ilang. Ang haliging ulap ay hindi lumisan mula sa ibabaw nila sa araw upang patnubayan sila sa daan, ni ang haliging apoy man sa gabi upang liwanagan para sa kanila ang daan na dapat nilang lakaran.

^ (Neh. 9:27, 28) Dahil dito ay ibinigay mo sila sa kamay ng kanilang mga kalaban, na patuloy na pumipighati sa kanila; ngunit sa panahon ng kanilang kabagabagan ay dumaraing sila sa iyo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit; at ayon sa iyong saganang awa ay binibigyan mo sila ng mga tagapagligtas na nagliligtas sa kanila mula sa kamay ng kanilang mga kalaban. 28 “Ngunit kapag sila ay nagpapahinga na, muli silang gumagawa ng masama sa harap mo, at pinababayaan mo sila sa kamay ng kanilang mga kaaway, na yumuyurak naman sa kanila. Pagkatapos ay bumabalik sila at humihingi sa iyo ng saklolo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit at inililigtas mo sila ayon sa iyong saganang awa, muli at muli.

^ (Neh. 9:31) At sa iyong saganang awa ay hindi mo isinagawa ang paglipol sa kanila o iniwan man sila; sapagkat ikaw ay Diyos na magandang-loob at maawain.

^ (Aw. 1:1, 2) Maligaya ang taong hindi lumalakad sa payo ng mga balakyot, At sa daan ng mga makasalanan ay hindi tumatayo, At sa upuan ng mga manunuya ay hindi umuupo.  2 Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.

^ (Neh. 9:32) “At ngayon, O aming Diyos, ang Diyos na dakila, makapangyarihan at kakila-kilabot, na nag-iingat ng tipan at ng maibiging-kabaitan, huwag nawang maliitin sa harap mo ang lahat ng paghihirap na sumapit sa amin, sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe at sa aming mga saserdote at sa aming mga propeta at sa aming mga ninuno at sa iyong buong bayan mula nang mga araw ng mga hari ng Asirya hanggang sa araw na ito.

Lunes, Mayo 25

Makakasama kita sa Paraiso.—[Luc. 23:43].

Milyun-milyon sa atin ang gumawa ng matalinong pasiya na maglingkod sa Diyos na Jehova at maingat na sumunod sa mga yapak ni Jesu-Kristo. ([Mat. 16:24;][1 Ped. 2:21]) Ang ating pag-aalay sa Diyos ay isang seryosong pasiya. Hindi tayo nag-alay dahil lang sa mangilan-ngilang tekstong natutuhan natin. Sa halip, masusi nating pinag-aralan ang Salita ng Diyos at pinatibay ang ating pananampalataya sa manang ipinangako ni Jehova sa mga ‘kumukuha ng kaalaman tungkol sa kaniya at sa isa na kaniyang isinugo, si Jesu-Kristo.’ ([Juan 17:3;][Roma 12:2]) Isang maliit na grupo ng mga Kristiyano ang umaasang tatanggap ng “isang walang-kasiraan at walang-dungis at walang-kupas na mana”—ang napakaespesyal na pribilehiyo na mamahalang kasama ni Kristo sa langit. (1 Ped. 1:3, 4) Ang ibang mga tupa ay tatanggap ng mana na hindi nakamit ng makasalanang sina Adan at Eva—walang-hanggang buhay sa paraisong lupa kung saan wala nang pagdurusa, kamatayan, o dalamhati.—[Apoc. 21:1-4]. w13 5/15 5:1, 3

^ (Luc. 23:43) At sinabi niya sa kaniya: “Katotohanang sinasabi ko sa iyo ngayon, Makakasama kita sa Paraiso.”

^ (Mat. 16:24) Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Kung ang sinuman ay nagnanais na sumunod sa akin, itatwa niya ang kaniyang sarili at buhatin ang kaniyang pahirapang tulos at patuloy akong sundan.

^ (1 Ped. 2:21) Sa katunayan, sa landasing ito ay tinawag kayo, sapagkat maging si Kristo ay nagdusa para sa inyo, na nag-iwan sa inyo ng huwaran upang maingat ninyong sundan ang kaniyang mga yapak.

^ (Juan 17:3) Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo.

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (1 Ped. 1:3, 4) Pagpalain nawa ang Diyos at Ama ng ating Panginoong Jesu-Kristo, sapagkat ayon sa kaniyang dakilang awa ay binigyan niya tayo ng isang bagong pagsilang tungo sa isang buháy na pag-asa sa pamamagitan ng pagkabuhay-muli ni Jesu-Kristo mula sa mga patay, 4 tungo sa isang walang-kasiraan at walang-dungis at walang-kupas na mana. Ito ay nakataan sa langit para sa inyo,

^ (Apoc. 21:1-4) At nakita ko ang isang bagong langit at isang bagong lupa; sapagkat ang dating langit at ang dating lupa ay lumipas na, at ang dagat ay wala na. 2 Nakita ko rin ang banal na lunsod, ang Bagong Jerusalem, na bumababang galing sa langit mula sa Diyos at nahahandang gaya ng isang kasintahang babae na nagagayakan para sa kaniyang asawang lalaki. 3 Nang magkagayon ay narinig ko ang isang malakas na tinig mula sa trono na nagsasabi: “Narito! Ang tolda ng Diyos ay nasa sangkatauhan, at tatahan siyang kasama nila, at sila ay magiging kaniyang mga bayan. At ang Diyos mismo ay sasakanila. 4 At papahirin niya ang bawat luha sa kanilang mga mata, at hindi na magkakaroon ng kamatayan, ni ng pagdadalamhati o ng paghiyaw o ng kirot pa man. Ang mga dating bagay ay lumipas na.”

Martes, Mayo 26

Ako ay sasaiyo, at tiyak na pababagsakin mo ang Midian na parang iisang lalaki.—[Huk. 6:16].

Iniuulat ng Hukom kabanata 6 na dinalaw ng anghel ni Jehova si Gideon sa Opra. Nagbabanta noon sa Israel ang kalapít na mga Midianita. Kaya naman sa halip na sa bukid maggiik ng trigo, ginagawa iyon ni Gideon sa isang pisaan ng ubas para mabilis niyang maitago ang mga binutil. Nang biglang magpakita ang anghel at tawagin siyang “magiting at makapangyarihan,” itinanong ni Gideon kung talagang tutulungan sila ni Jehova, na nagligtas sa mga Israelita noon sa Ehipto. Tiniyak ng anghel kay Gideon na tutulungan siya ni Jehova. Palaisipan kay Gideon kung paano niya ‘maililigtas ang Israel mula sa palad ng Midian.’ Ang sagot sa kaniya ay makikita sa teksto sa araw na ito. Pansinin na sa pag-uusap na ito, totoong-totoo si Jehova kay Gideon.—[Huk. 6:11-15]. w14 2/15 4:7, 8

^ (Huk. 6:16) Ngunit sinabi ni Jehova sa kaniya: “Sapagkat ako ay sasaiyo, at tiyak na pababagsakin mo ang Midian na parang iisang lalaki.”

^ (Huk. 6:11-15) Nang maglaon ay dumating ang anghel ni Jehova at umupo sa ilalim ng malaking punungkahoy na nasa Opra, na kay Joas na Abi-ezrita, samantalang si Gideon na kaniyang anak ay naghahampas ng trigo sa pisaan ng ubas upang mabilis na maitago iyon sa paningin ng Midian. 12 At ang anghel ni Jehova ay nagpakita sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Si Jehova ay sumasaiyo, ikaw na magiting at makapangyarihan.” 13 Dito ay sinabi ni Gideon sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko, ngunit kung si Jehova ay sumasaamin, bakit nga sumapit sa amin ang lahat ng ito, at nasaan ang lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos na isinaysay sa amin ng aming mga ama, na sinasabi, ‘Hindi ba kami iniahon ni Jehova mula sa Ehipto?’ At ngayon ay pinabayaan kami ni Jehova, at ibinibigay niya kami sa palad ng Midian.” 14 Dahil dito ay hinarap siya ni Jehova at sinabi: “Yumaon ka sa kapangyarihan mong ito, at tiyak na ililigtas mo ang Israel mula sa palad ng Midian. Hindi ba kita isinusugo?” 15 Sinabi naman niya sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova. Paano ko ililigtas ang Israel? Narito! Ang aking sanlibo ang pinakamababa sa Manases, at ako ang pinakamaliit sa sambahayan ng aking ama.”

Huwebes, Mayo 28

Narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya.—[Apoc. 6:2].

Di-magtatagal, ang mga ayaw kumilala sa awtoridad na ibinigay kay Jesu-Kristo, ang nagtatagumpay na Sakay ng kabayong puti, ay mapipilitang umamin na nagkamali sila. Hindi sila makakatakas. Sa panahong iyon, marami ang manghihilakbot at hihiyaw: “Sino ang makatatayo?” (Apoc. 6:15-17) Ang tanong na iyan ay sinasagot sa kasunod na kabanata ng Apocalipsis. Ang mga pinahiran at ang mga may makalupang pag-asa ay tiyak na “makatatayo” sa araw na iyon taglay ang pagsang-ayon ng Diyos. Pagkatapos, “isang malaking pulutong” ng ibang mga tupa ang makaliligtas sa malaking kapighatian. ([Apoc. 7:9,][13-15]) Malapit nang lubusin ni Kristo ang pananaig sa di-makadiyos na sanlibutang ito sa kaniyang pangwakas na pakikipagdigma ayon sa katuwiran. ([Apoc. 19:11,][19-21]) Pagkatapos niyan, isang napakagandang kinabukasan ang naghihintay sa atin!—Apoc. 20:1-3,[6;][21:3, 4]. w14 1/15 5:4, 18, 19

^ (Apoc. 6:2) At nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.

^ (Apoc. 6:15-17) At ang mga hari sa lupa at ang matataas ang katungkulan at ang mga kumandante ng militar at ang mayayaman at ang malalakas at ang bawat alipin at ang bawat malayang tao ay nagtago sa mga yungib at sa mga batong-limpak ng mga bundok. 16 At patuloy nilang sinasabi sa mga bundok at sa mga batong-limpak: “Mahulog kayo sa amin at itago ninyo kami mula sa mukha ng Isa na nakaupo sa trono at mula sa poot ng Kordero, 17 sapagkat dumating na ang dakilang araw ng kanilang poot, at sino ang makatatayo?”

^ (Apoc. 7:9) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakita ko, at, narito! isang malaking pulutong, na hindi mabilang ng sinumang tao, mula sa lahat ng mga bansa at mga tribo at mga bayan at mga wika, na nakatayo sa harap ng trono at sa harap ng Kordero, na nadaramtan ng mahahabang damit na puti; at may mga sanga ng palma sa kanilang mga kamay.

^ (Apoc. 7:13-15) At bilang tugon ay sinabi sa akin ng isa sa matatanda: “Ang mga ito na nadaramtan ng mahahabang damit na puti, sino sila at saan sila nanggaling?” 14 At kaagad kong sinabi sa kaniya: “Panginoon ko, ikaw ang siyang nakaaalam.” At sinabi niya sa akin: “Ito ang mga lumabas mula sa malaking kapighatian, at nilabhan nila ang kanilang mahahabang damit at pinaputi ang mga iyon sa dugo ng Kordero. 15 Iyan ang dahilan kung bakit sila nasa harap ng trono ng Diyos; at nag-uukol sila sa kaniya ng sagradong paglilingkod araw at gabi sa kaniyang templo; at ang Isa na nakaupo sa trono ay maglulukob ng kaniyang tolda sa kanila.

^ (Apoc. 19:11) At nakita kong bukás ang langit, at, narito! isang kabayong puti. At ang nakaupo roon ay tinatawag na Tapat at Totoo, at siya ay humahatol at nakikipagdigma ayon sa katuwiran.

^ (Apoc. 19:19-21) At nakita ko ang mabangis na hayop at ang mga hari sa lupa at ang kanilang mga hukbo na nagtipun-tipon upang makipagdigma sa isa na nakaupo sa kabayo at sa kaniyang hukbo. 20 At sinunggaban ang mabangis na hayop, at kasama nito ang bulaang propeta na nagsagawa sa harap niyaon ng mga tanda na ipinanligáw niya sa mga tumanggap ng marka ng mabangis na hayop at sa mga nag-uukol ng pagsamba sa larawan nito. Samantalang buháy pa, sila ay kapuwa inihagis sa maapoy na lawa na nagniningas sa asupre. 21 Ngunit ang iba ay pinatay sa pamamagitan ng mahabang tabak ng isa na nakaupo sa kabayo, na siyang tabak na lumalabas mula sa kaniyang bibig. At ang lahat ng mga ibon ay nabusog sa kanilang mga kalamnan.

^ (Apoc. 20:1-3) At nakita ko ang isang anghel na bumababa mula sa langit na taglay ang susi ng kalaliman at ang isang malaking tanikala sa kaniyang kamay. 2 At sinunggaban niya ang dragon, ang orihinal na serpiyente, na siyang Diyablo at Satanas, at iginapos siya sa loob ng isang libong taon. 3 At inihagis niya siya sa kalaliman at isinara iyon at tinatakan iyon sa ibabaw niya, upang hindi na niya mailigaw pa ang mga bansa hanggang sa matapos ang isang libong taon. Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kailangan siyang pakawalan nang kaunting panahon.

^ (Apoc. 20:6) Maligaya at banal ang sinumang may bahagi sa unang pagkabuhay-muli; sa mga ito ay walang awtoridad ang ikalawang kamatayan, kundi sila ay magiging mga saserdote ng Diyos at ng Kristo, at mamamahala sila bilang mga hari na kasama niya sa loob ng isang libong taon.

^ (Apoc. 21:3, 4) Nang magkagayon ay narinig ko ang isang malakas na tinig mula sa trono na nagsasabi: “Narito! Ang tolda ng Diyos ay nasa sangkatauhan, at tatahan siyang kasama nila, at sila ay magiging kaniyang mga bayan. At ang Diyos mismo ay sasakanila. 4 At papahirin niya ang bawat luha sa kanilang mga mata, at hindi na magkakaroon ng kamatayan, ni ng pagdadalamhati o ng paghiyaw o ng kirot pa man. Ang mga dating bagay ay lumipas na.”

Biyernes, Mayo 29

Ito ang daan. Lakaran ninyo ito.—[Isa. 30:21].

Ang bayan ni Jehova ay “isang kawan” sa ilalim ng “isang pastol,” si Jesu-Kristo. ([Juan 10:16]) Sinabi ni Jesus na makakasama siya ng kaniyang mga alagad “sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.” ([Mat. 28:20]) Para manatili tayong nagkakaisa at ligtas sa loob ng kawan ng Diyos, kailangan tayong makinig sa ‘salita sa likuran natin,’ na nagsasabi kung saan tayo dapat pumaroon. Kasama sa ‘salitang’ ito ang sinasabi ng banal na espiritu ng Diyos sa pamamagitan ng Bibliya at ang sinasabi ni Jehova at ni Jesus sa pamamagitan ng inatasan nilang mga katulong na pastol. ([Apoc. 3:22]) Sinasabi ng Bibliya na si Satanas ay gumagala-gala “tulad ng isang leong umuungal, na naghahanap ng masisila.” ([1 Ped. 5:8]) Gaya ng isang mabangis at hayok na maninila, minamanmanan niya ang kawan at naghihintay siya ng pagkakataong masakmal ang mahihina o naliligaw. Kaya naman dapat tayong manatiling malapít sa kongregasyon at kay Jehova, ang “pastol at tagapangasiwa ng [ating] mga kaluluwa.”—[1 Ped. 2:25]. w13 11/15 4:16, 17

^ (Isa. 30:21) At ang iyong mga tainga ay makaririnig ng salita sa likuran mo na nagsasabi: “Ito ang daan. Lakaran ninyo ito,” sakaling pumaroon kayo sa kanan o sakaling pumaroon kayo sa kaliwa.

^ (Juan 10:16) “At mayroon akong ibang mga tupa, na hindi sa kulungang ito; ang mga iyon din ay dapat kong dalhin, at makikinig sila sa aking tinig, at sila ay magiging isang kawan, isang pastol.

^ (Mat. 28:20) na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (Apoc. 3:22) Ang may tainga ay makinig sa sinasabi ng espiritu sa mga kongregasyon.’ ”

^ (1 Ped. 5:8) Panatilihin ang inyong katinuan, maging mapagbantay. Ang inyong kalaban, ang Diyablo, ay gumagala-gala tulad ng isang leong umuungal, na naghahanap ng masisila.

^ (1 Ped. 2:25) Sapagkat kayo ay tulad ng mga tupa, na naliligaw; ngunit ngayon ay nagbalik na kayo sa pastol at tagapangasiwa ng inyong mga kaluluwa.

Hunyo

Lunes, Hunyo 1

Hindi ba dahil sa mga ito kung kaya nagkasala si Solomon na hari ng Israel?—[Neh. 13:26].

Noong panahon ni Nehemias, ang mga lalaking Israelita ay nag-aasawa ng mga banyaga. (Neh. 13:23-25,[27]) Kaya nang unang dumalaw si Nehemias sa Jerusalem, pinalagda niya ang lahat ng matatandang lalaki sa isang kasunduan na hindi mag-aasawa ng mga pagano ang mga lalaking Israelita. ([Neh. 9:38;][10:30]) Pero makalipas ang ilang taon, natuklasan niyang hindi tumupad sa kasunduan ang mga lalaking Judio. Ang mas malala pa, nanganganib na mawala ang kanilang pagkakakilanlan bilang pinabanal na bayan ng Diyos! Ang mga anak ng mga banyagang babaing ito ay hindi nakakabasa ni nakapagsasalita man ng Hebreo. Paglaki nila, ituturing ba nila ang kanilang sarili bilang mga Israelita? O iisipin nilang sila ay mga Asdodita, Ammonita, o Moabita? Kung hindi sila marunong ng wikang Hebreo, paano nila maiintindihan ang Kautusan ng Diyos? Paano nila makikilala si Jehova at pipiliing paglingkuran siya sa halip na ang mga huwad na diyos ng kanilang mga ina? Kumilos agad si Nehemias para protektahan ang pagkakakilanlan ng bansa.—[Neh. 13:28]. w13 8/15 1:16

^ (Neh. 13:26) Hindi ba dahil sa mga ito kung kaya nagkasala si Solomon na hari ng Israel? At sa gitna ng maraming bansa ay walang hari ang naging tulad niya; at minahal siya ng kaniyang Diyos, anupat ginawa siyang hari ng Diyos sa buong Israel. Siya man ay pinagkasala ng mga asawang banyaga.

^ (Neh. 13:23-25) Gayundin, nang mga araw na iyon ay nakita ko ang mga Judio na naglaan ng tahanan sa mga asawang Asdodita, Ammonita at Moabita. 24 At kung tungkol sa kanilang mga anak, ang kalahati ay nagsasalita ng Asdodita, at walang sinuman sa kanila ang marunong magsalita ng Judio, kundi ng wika ng ibang mga bayan. 25 At pinasimulan kong kakitaan sila ng pagkakamali at isumpa sila at saktan ang ilang lalaki sa kanila at sabunutan ang kanilang buhok at pasumpain sila sa Diyos: “Huwag ninyong ibigay ang inyong mga anak na babae sa kanilang mga anak na lalaki, at huwag ninyong tanggapin ang sinuman sa kanilang mga anak na babae para sa inyong mga anak na lalaki o sa inyo.

^ (Neh. 13:27) At hindi ba ito isang bagay na hindi pa naririnig, ang gawin ninyo ang lahat ng malaking kasamaang ito sa paggawi nang di-tapat laban sa ating Diyos sa pamamagitan ng paglalaan ng tahanan sa mga asawang banyaga?”

^ (Neh. 9:38) “Kaya dahil sa lahat ng ito ay nagtatatag kami ng isang mapagkakatiwalaang kaayusan, kapuwa sa sulat at pinatotohanan sa pamamagitan ng tatak ng aming mga prinsipe, ng aming mga Levita at ng aming mga saserdote.”

^ (Neh. 10:30) at na hindi namin ibibigay ang aming mga anak na babae sa mga bayan ng lupain, at ang kanilang mga anak na babae ay hindi namin kukunin para sa aming mga anak na lalaki.

^ (Neh. 13:28) At ang isa sa mga anak ni Joiada na anak ni Eliasib na mataas na saserdote ay manugang ni Sanbalat na Horonita. Kaya itinaboy ko siya mula sa akin.

^ ***w13 8/15 p. 6 Pinabanal Na Kayo***
16 Basahin ang Nehemias 13:23-27. Noong panahon ni Nehemias, ang mga lalaking Israelita ay nag-aasawa ng mga banyaga. Kaya nang unang dumalaw si Nehemias sa Jerusalem, pinalagda niya ang lahat ng matatandang lalaki sa isang kasunduan na hindi mag-aasawa ng mga pagano ang mga lalaking Israelita. (Neh. 9:38; 10:30) Pero makalipas ang ilang taon, natuklasan niyang hindi tumupad sa kasunduan ang mga lalaking Judio. Ang mas malala pa, nanganganib na mawala ang kanilang pagkakakilanlan bilang pinabanal na bayan ng Diyos! Ang mga anak ng mga banyagang babaing ito ay hindi nakakabasa ni nakapagsasalita man ng Hebreo. Paglaki nila, ituturing ba nila ang kanilang sarili bilang mga Israelita? O iisipin nilang sila ay mga Asdodita, Ammonita, o Moabita? Kung hindi sila marunong ng wikang Hebreo, paano nila maiintindihan ang Kautusan ng Diyos? Paano nila makikilala si Jehova at pipiliing paglingkuran siya sa halip na ang mga huwad na diyos ng kanilang mga ina? Kumilos agad si Nehemias para protektahan ang pagkakakilanlan ng bansa.—Neh. 13:28.

^ ***w13 4/15 p. 11 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
17 Kaya naman isinulat ni Pablo: “Kung para sa atin na nauukol sa araw, panatilihin natin ang ating katinuan at isuot ang baluti ng pananampalataya at pag-ibig at bilang helmet ay ang pag-asa ng kaligtasan.” (1 Tes. 5:8) Ang baluti ay isinusuot ng isang kawal para protektahan ang kaniyang puso. Sa katulad na paraan, ang makasagisag na puso ng isang Kristiyano ay nangangailangan ng proteksiyon laban sa kasalanan. Ano ang resulta kapag ang isang lingkod ni Jehova ay may matibay na pananampalataya at may pag-ibig sa Diyos at sa kaniyang kapuwa? Siya ay nagsusuot ng pinakamainam na espirituwal na baluti. Tiyak na hindi siya gagawa ng anumang bagay na puwedeng maging dahilan para maiwala niya ang pagsang-ayon ng Diyos.

18 Binanggit din ni Pablo ang tungkol sa helmet, “ang pag-asa ng kaligtasan.” Ang mga kawal noong panahon ng Bibliya ay gumagamit ng helmet. Kapag matibay ang helmet, hindi sila daranas ng malubhang pinsala kahit tamaan ang ulo nila. Kapag matibay ang pag-asa natin sa kakayahang magligtas ni Jehova, protektado ang ating isip. Malalabanan natin ang mga apostata at ang kanilang “walang-katuturang mga usapan” na tulad ng ganggrena. (2 Tim. 2:16-19) Mapalalakas din tayo ng ating pag-asa para tanggihan ang mga humihikayat sa atin na gumawa ng mga bagay na hinahatulan ni Jehova.

^ ***w14 1/15 p. 9-10 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
11 Kahit maraming sumasamba sa huwad na mga diyos pagkatapos ng Baha, may mga taong nagpaparangal pa rin kay Jehova. Isa na rito si Abraham. Bilang pagsunod sa Diyos, iniwan niya ang maalwang buhay sa lunsod ng Ur at nanirahan sa mga tolda sa loob ng maraming taon. (Gen. 11:31; Heb. 11:8, 9) Madalas na napalilibutan siya ng mga hari, na karamihan ay nakatira sa napapaderang lunsod. Pero pinrotektahan ni Jehova si Abraham at ang pamilya niya. Sinabi ng salmista tungkol sa tulad-amang pangangalaga ni Jehova: “Hindi niya pinahintulutang dayain sila ng sinumang tao, kundi dahil sa kanila ay sumaway siya ng mga hari.” (Awit 105:13, 14) Nagpakita si Jehova ng katapatan sa kaibigan niyang si Abraham nang mangako siya: “Mga hari ang lalabas mula sa iyo.”—Gen. 17:6; Sant. 2:23.

12 Inulit ng Diyos sa anak ni Abraham na si Isaac at sa apo niyang si Jacob ang pangakong pagpapalain sila, at kasama roon ang paghirang ng mga hari mula sa mga inapo nila. (Gen. 26:3-5; 35:11) Pero ang mga inapo ni Jacob ay naging alipin sa Ehipto. Nangangahulugan ba iyon na hindi na tutuparin ni Jehova ang pangako niya o na tinalikuran na niya ang pamamahala sa lupa? Hindi! Sa takdang panahon niya, ipinakita ni Jehova ang kaniyang kapangyarihan at pagkasoberano sa mapagmatigas na si Paraon. Nagtiwala kay Jehova ang mga Israelita at iniligtas niya sila sa kamangha-manghang paraan patawid sa Dagat na Pula. Maliwanag, si Jehova pa rin ang Pansansinukob na Soberano, at bilang mapagmalasakit na Ama, ginamit niya ang kaniyang kapangyarihan para protektahan ang bayan niya.—Basahin ang Exodo 14:13, 14.

^ ***w13 12/15 p. 9 Huwag “Matinag Mula sa Inyong Katinuan”!***
11 Nang sumulat si Pablo sa mga Hebreo, itinawag-pansin niya ang dalawang paraan kung paano maaaring mawalan ng pananampalataya ang isang Kristiyano at hindi makatayong matatag. (Basahin ang Hebreo 2:1; 3:12.) May binanggit siyang ‘pagkaanod papalayo’ at “paglayo.” Ang isang bangka ay maaaring unti-unting maanod papalayo sa pampang ng ilog. Pero maaari ding sadyain ng isa na itulak ang kaniyang bangka palayo sa pampang. Ipinakikita ng dalawang halimbawang ito ang maaaring mangyari sa ilan kapag hinayaan nilang malinlang sila at humina ang kanilang tiwala sa katotohanan.

12 Maaaring ganiyan ang nangyari sa ilang taga-Tesalonica. Posible bang mangyari din iyan ngayon? Maraming puwedeng makaaksaya ng ating panahon. Isip-isipin kung gaano karaming oras ang nauubos sa mga social network, pagbabasa at pagsagot sa mga electronic message, mga hobby, at sobrang pagkahilig sa isport. Alinman sa mga ito ay maaaring maging panggambala sa isang Kristiyano at magpahina ng kaniyang sigasig. Ang resulta? Baka mawalan na siya ng sapat na panahon para manalangin nang taos-puso, mag-aral ng Salita ng Diyos, dumalo sa pulong, at mangaral ng mabuting balita. Ano ang magagawa natin para huwag tayong matinag mula sa ating katinuan?

PROTEKSIYON PARA HUWAG MATINAG

13 Dapat nating tandaan na nabubuhay na tayo sa “mga huling araw” at na mapanganib ang pakikisama sa mga ayaw maniwala rito. Isinulat ni apostol Pedro tungkol sa ating panahon: “Darating ang mga manunuya na may pagtuya, na lumalakad ayon sa kanilang sariling mga pagnanasa at nagsasabi: ‘Nasaan itong ipinangakong pagkanaririto niya? Aba, mula nang araw na matulog sa kamatayan ang ating mga ninuno, ang lahat ng mga bagay ay nananatiling gayung-gayon mula noong pasimula ng sangnilalang.’” (2 Ped. 3:3, 4) Ang araw-araw na pagbabasa at regular na pag-aaral ng Salita ng Diyos ay makatutulong sa atin na laging isaisip na nasa “mga huling araw” na tayo. Matagal nang lumitaw ang inihulang apostasya at nagpapatuloy ito hanggang ngayon. “Ang taong tampalasan” ay narito pa rin at sumasalansang sa mga lingkod ng Diyos. Kaya naman kailangan nating maging mapagbantay at laging isaisip na malapit na ang araw ni Jehova.—Zef. 1:7.

^ ***w13 12/15 p. 17 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
KAPAG narinig mo ang salitang “anibersaryo,” ano ang una mong naiisip? “Anibersaryo ng kasal namin,” baka sabihin ng isang may-asawa. Baka ang maisip naman ng iba ay isang mahalagang pangyayari sa kasaysayan, gaya ng araw ng kalayaan ng kanilang bansa. Pero may alam ka bang anibersaryo na mahigit 3,500 taon nang ipinagdiriwang ng isang bansa?

2 Ang anibersaryong iyon ay ang Paskuwa. Ginugunita rito ang paglaya ng sinaunang Israel mula sa pagkaalipin sa Ehipto. Dapat maging mahalaga sa iyo ang pangyayaring iyon. Bakit? Dahil nakaaapekto ito sa ilang mahahalagang pitak ng buhay mo. Gayunman, baka maisip mo, ‘Pero mga Judio ang nagdiriwang ng Paskuwa at hindi naman ako Judio. Kaya bakit ako dapat maging interesado sa anibersaryong iyon?’ Ang sagot ay matatagpuan sa makahulugang pananalitang ito: “Si Kristo nga na ating paskuwa ay inihain na.” (1 Cor. 5:7) Para maunawaan iyan, kailangan tayong maging pamilyar sa Paskuwa ng mga Judio at sa kaugnayan nito sa isang utos na ibinigay sa lahat ng Kristiyano.

^ ***w14 2/15 p. 11-12 Magsaya sa Kasal ng Kordero!***
14 Basahin ang Awit 45:12, 14b, 15. Inihula ni propeta Zacarias na sa panahon ng kawakasan, ang mga tao ng mga bansa ay malugod na sasama sa nalabi ng espirituwal na Israel. Isinulat niya: “Sa mga araw na iyon . . . sampung lalaki mula sa lahat ng wika ng mga bansa ang tatangan, oo, tatangan sila sa laylayan ng lalaki na isang Judio, na sinasabi: ‘Yayaon kaming kasama ninyo, sapagkat narinig namin na ang Diyos ay sumasainyo.’” (Zac. 8:23) Sa Awit 45:12, ang makasagisag na “sampung lalaki” ay tinukoy bilang “anak na babae ng Tiro” at “mayayaman sa bayan.” Nagdadala sila ng mga kaloob sa pinahirang nalabi para magtamo ng pabor at tumanggap ng espirituwal na tulong. Mula noong 1935, pinahintulutan ng milyun-milyon ang mga nalabi na ‘dalhin sila tungo sa katuwiran.’ (Dan. 12:3) Ang tapat na mga kasamahang ito ng mga pinahirang Kristiyano ay naglinis ng kanilang buhay at naging espirituwal na mga dalaga o birhen. Ang ‘mga dalagang kasamahan’ ng nobya ay nag-alay ng kanilang sarili kay Jehova at pinatunayan nilang tapat na mga sakop sila ng Nobyong-Hari.

15 Ang nalabi ng uring nobya ay partikular na nagpapasalamat sa kanilang ‘mga dalagang kasamahan’ dahil sa masigasig na pagtulong sa pangangaral ng “mabuting balitang ito ng kaharian” sa buong tinatahanang lupa. (Mat. 24:14) Hindi lang ‘ang espiritu at ang kasintahang babae ang patuloy na nagsasabing “Halika!”’ kundi ang mga nakikinig ay nagsasabi ring “Halika!” (Apoc. 22:17) Oo, narinig ng “ibang mga tupa” ang mga miyembro ng pinahirang uring nobya na nagsasabi ng “Halika!” at sumama sila sa pagsasabi ng “Halika!” sa mga naninirahan sa lupa.—Juan 10:16.

16 Mahal ng mga pinahirang nalabi ang kanilang mga kasamahan, at natutuwa silang malaman na ang ibang mga tupa ay pinagkalooban ni Jehova, ang Ama ng Nobyo, ng pribilehiyong makigalak sa kasal ng Kordero. Inihula na ang ‘mga dalagang kasamahang’ ito ay “ihahatid . . . na may pagsasaya at kagalakan.” Oo, ang ibang mga tupa, na umaasang mabuhay magpakailanman sa lupa, ay makikipagsaya sa buong uniberso kapag naganap na sa langit ang kasal ng Kordero. Angkop lang na binabanggit sa Apocalipsis na ang mga miyembro ng “malaking pulutong” ay “nakatayo sa harap ng trono at sa harap ng Kordero.” Nag-uukol sila kay Jehova ng sagradong paglilingkod sa makalupang looban ng kaniyang espirituwal na templo.—Apoc. 7:9, 15.

^ ***w14 3/15 p. 9 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
9 Nang maglaon, hinayaan ni Saul na tumubo sa kaniyang puso ang pagkamakasarili at pagmamapuri, na gaya ng kalawang na sumisira sa bakal. Nang matalo niya ang mga Amalekita, inuna niya ang sarili niyang kagustuhan sa halip na sundin si Jehova. May-kasakimang kinuha ni Saul ang samsam sa halip na puksain ito gaya ng iniutos ng Diyos. At nagtayo pa nga siya ng bantayog para sa kaniyang sarili. (1 Sam. 15:3, 9, 12) Nang sabihin ni propeta Samuel na hindi nalugod si Jehova sa ginawa niya, nangatuwiran si Saul na sinunod naman niya ang ibang utos ng Diyos at isinisi sa iba ang pagkakamali niya. (1 Sam. 15:16-21) Bukod diyan, dahil sa pagmamapuri, mas naging importante kay Saul na huwag mapahiya sa bayan sa halip na paluguran ang Diyos. (1 Sam. 15:30) Paano natin magagamit bilang salamin ang ulat tungkol kay Saul para manatili tayong mapagsakripisyo?

10 Una, ipinakikita ng nangyari kay Saul na hindi tayo dapat maging kampante at mag-isip na minsang maging mapagsakripisyo tayo, patuloy na tayong magiging mapagsakripisyo. (1 Tim. 4:10) Tandaan na dating mabuti si Saul at may pagsang-ayon ng Diyos, pero hindi niya nilabanan ang tendensiyang maging makasarili. Nang maglaon, tuluyan nang itinakwil ni Jehova si Saul dahil sa pagkamasuwayin nito.

^ ***w13 11/15 p. 18 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
9 Gaya ng inihula ni Isaias, sinakop ng mga Asiryano ang hilagang kaharian ng Israel at ipinatapon ang mga naninirahan doon, sa gayon ay nabigo ang plano ng Israel na magluklok ng hari na hindi mula sa angkan ni David. Kumusta naman ang plano ng Asirya? Sinimulang salakayin ng mga Asiryano ang Juda. “Nang ikalabing-apat na taon ni Haring Hezekias, si Senakerib na hari ng Asirya ay sumampa laban sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at sinakop ang mga iyon.” Ayon sa ulat, 46 na lunsod ng Juda ang nasakop ni Senakerib. Kung nakatira ka noon sa Jerusalem, ano kaya ang madarama mo habang isa-isang bumabagsak sa kamay ng hukbong Asiryano ang mga lunsod ng Juda?—2 Hari 18:13.

10 Siyempre pa, alam ni Hezekias na may nagbabantang panganib, pero sa halip na matakot at humingi ng tulong sa isang paganong bansa, gaya ng ginawa ng kaniyang amang apostata na si Ahaz, nagtiwala si Hezekias kay Jehova. (2 Cro. 28:20, 21) Maaaring alam niya ang sinabi ni propeta Mikas, isang kakontemporaryo niya na humula tungkol sa Asirya: “Kung tungkol sa Asiryano, . . . kailangan din tayong magbangon laban sa kaniya ng pitong pastol, oo, walong duke mula sa mga tao. At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak.” (Mik. 5:5, 6) Tiyak na napatibay ng kinasihang pananalitang ito si Hezekias, dahil ipinakikita nito na isang di-pangkaraniwang hukbo ang ibabangon para talunin ang mga Asiryano.

^ ***w14 1/15 p. 19 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
10 Maging maligaya sa paglilingkod sa iba. (Basahin ang Gawa 20:20, 21, 24, 35.) Itinuro sa atin ni Jesus ang mahalagang simulaing ito. Naging maligaya siya dahil ginawa niya ang kalooban ng kaniyang Ama at hindi ang sa kaniya. Nagdulot din ng kagalakan kay Jesus ang pagtugon ng mga taong maaamo sa mabuting balita. (Luc. 10:21; Juan 4:34) Marahil ay ganiyan din ang nadama mo nang makatulong ka sa iba. Kung ang mahahalagang desisyon mo sa buhay ay ibabatay mo sa mga simulaing itinuro ni Jesus, tiyak na magiging maligaya ka, pati na si Jehova.—Kaw. 27:11.

11 Ang pinakamalaking kaligayahan natin ay nagmumula sa paglilingkod kay Jehova. (Kaw. 16:20) Lumilitaw na nakalimutan iyan ni Baruc, ang kalihim ni Jeremias. May panahong nawala ang kagalakan niya sa paglilingkod kay Jehova. Sinabi ni Jehova sa kaniya: “Patuloy kang humahanap ng mga dakilang bagay para sa iyong sarili. Huwag ka nang maghanap. Sapagkat narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa lahat ng laman, . . . at ibibigay ko sa iyo ang iyong kaluluwa bilang samsam sa lahat ng dako na iyong paroroonan.” (Jer. 45:3, 5) Sa palagay mo, alin ang mas makapagpapasaya kay Baruc—ang paghahanap ng mga dakilang bagay o ang makaligtas sa pagkawasak ng Jerusalem bilang tapat na lingkod ng Diyos?—Sant. 1:12.

^ (Gawa 15:6-29) At ang mga apostol at ang matatandang lalaki ay nagtipon upang tingnan ang tungkol sa bagay na ito. 7 At pagkatapos na maganap ang maraming pagtatalo, tumindig si Pedro at nagsabi sa kanila: “Mga lalaki, mga kapatid, nalalaman ninyong lubos na mula nang unang mga araw ay pumili ang Diyos sa gitna ninyo upang sa pamamagitan ng aking bibig ay marinig ng mga tao ng mga bansa ang salita ng mabuting balita at maniwala; 8 at ang Diyos, na nakatatalos ng puso, ay nagpatotoo sa pamamagitan ng pagbibigay sa kanila ng banal na espiritu, gaya ng ginawa rin niya sa atin. 9 At wala siyang ginawang anumang pagtatangi sa pagitan natin at nila, kundi dinalisay ang kanilang mga puso sa pamamagitan ng pananampalataya. 10 Kaya bakit nga ninyo sinusubok ang Diyos sa pamamagitan ng pagpapataw sa leeg ng mga alagad ng isang pamatok na kahit ang ating mga ninuno ni tayo man ay hindi makapagdala? 11 Sa kabaligtaran, nagtitiwala tayong maliligtas sa pamamagitan ng di-sana-nararapat na kabaitan ng Panginoong Jesus sa katulad na paraan gaya rin ng mga taong iyon.” 12 Sa gayon ay tumahimik ang buong karamihan, at nagsimula silang makinig kina Bernabe at Pablo sa paglalahad ng maraming mga tanda at mga palatandaan na ginawa ng Diyos sa pamamagitan nila sa gitna ng mga bansa. 13 Pagkatigil nila sa pagsasalita, sumagot si Santiago, na sinasabi: “Mga lalaki, mga kapatid, pakinggan ninyo ako. 14 Inilahad ni Symeon nang lubusan kung paanong sa unang pagkakataon ay ibinaling ng Diyos ang kaniyang pansin sa mga bansa upang kumuha mula sa kanila ng isang bayan ukol sa kaniyang pangalan. 15 At dito ay sumasang-ayon ang mga salita ng mga Propeta, gaya nga ng nasusulat, 16 ‘Pagkatapos ng mga bagay na ito ay babalik ako at muling itatayo ang kubol ni David na nakabuwal; at itatayo kong muli ang mga guho nito at muli itong ititindig, 17 upang may-pananabik na hanapin si Jehova niyaong mga nalabi sa mga tao, kasama ng mga tao ng lahat ng mga bansa, mga taong tinatawag ayon sa aking pangalan, sabi ni Jehova, na siyang gumagawa ng mga bagay na ito, 18 na kilala mula pa noong sinauna.’ 19 Kaya ang aking pasiya ay huwag nang gambalain yaong mga mula sa mga bansa na bumabaling sa Diyos, 20 kundi sulatan sila na umiwas sa mga bagay na narumhan ng mga idolo at sa pakikiapid at sa binigti at sa dugo. 21 Sapagkat mula noong sinaunang mga panahon, si Moises ay mayroon sa lunsod at lunsod niyaong mga nangangaral tungkol sa kaniya, sapagkat binabasa siya nang malakas sa mga sinagoga sa bawat sabbath.” 22 Nang magkagayon ay minagaling ng mga apostol at ng matatandang lalaki kasama ng buong kongregasyon na magsugo sa Antioquia ng mga lalaking pinili mula sa kanila kasama nina Pablo at Bernabe, samakatuwid nga, si Hudas na tinatawag na Barsabas at si Silas, mga lalaking nangunguna sa gitna ng mga kapatid; 23 at sa pamamagitan ng kanilang kamay ay isinulat nila: “Ang mga apostol at ang matatandang lalaki, mga kapatid, doon sa mga kapatid sa Antioquia at Sirya at Cilicia na mula sa mga bansa: Mga pagbati! 24 Yamang narinig namin na ang ilan mula sa amin ay lumikha ng kaguluhan sa inyo sa pamamagitan ng mga pananalita, na tinatangkang igupo ang inyong mga kaluluwa, bagaman hindi namin sila binigyan ng anumang tagubilin, 25 sumapit kami sa lubos na pagkakaisa at minagaling namin na pumili ng mga lalaki na isusugo sa inyo kasama ng aming mga iniibig, sina Bernabe at Pablo, 26 mga taong nagbigay ng kanilang mga kaluluwa alang-alang sa pangalan ng ating Panginoong Jesu-Kristo. 27 Kaya nga isinusugo namin sina Hudas at Silas, upang maisaysay din nila ang gayunding mga bagay sa salita. 28 Sapagkat minagaling ng banal na espiritu at namin mismo na huwag nang magdagdag ng higit pang pasanin sa inyo, maliban sa mga bagay na ito na kinakailangan, 29 na patuloy na umiwas sa mga bagay na inihain sa mga idolo at sa dugo at sa mga bagay na binigti at sa pakikiapid. Kung pakaiingatan ninyo ang inyong sarili sa mga bagay na ito, kayo ay uunlad. Mabuting kalusugan sa inyo!”

^ ***w13 7/15 p. 17-18 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
10 Noong 49 C.E., may lupong tagapamahala na binubuo ng natitirang mga apostol at ng ilang kuwalipikadong matatanda. Tinukoy sila sa Bibliya bilang “mga apostol at matatandang lalaki” sa Jerusalem. (Basahin ang Gawa 15:1, 2.) Bilang Ulo ng kongregasyon, ginamit ni Kristo ang maliit na grupong ito ng mga kuwalipikadong lalaki para lumutas ng mga isyung may kaugnayan sa doktrina at mangasiwa sa pangangaral at pagtuturo ng mabuting balita ng Kaharian.—Gawa 15:6-29; 21:17-19; Col. 1:18.

11 Pinagpala ba ni Jehova ang kaayusang ginamit ng kaniyang Anak para pakainin ang mga kongregasyon noong unang siglo? Oo! Paano natin nalaman? Ganito ang iniulat sa aklat ng Mga Gawa: “Habang naglalakbay sila [si apostol Pablo at ang kaniyang mga kasama] sa mga lunsod ay dinadala nila sa mga naroroon ang mga tuntunin na naipasiya ng mga apostol at ng matatandang lalaki na nasa Jerusalem upang tuparin nila. Dahil nga rito, ang mga kongregasyon ay patuloy na napatatag sa pananampalataya at dumami ang bilang sa araw-araw.” (Gawa 16:4, 5) Pansinin na ang mga kongregasyong iyon ay sumulong dahil sa kanilang tapat na pakikipagtulungan sa lupong tagapamahala sa Jerusalem. Hindi ba’t isang katunayan iyan na pinagpala ni Jehova ang kaayusang ginamit ng kaniyang Anak para pakainin ang mga kongregasyon? Tandaan na posible lang ang espirituwal na pagsulong kung may pagpapala ni Jehova.—Kaw. 10:22; 1 Cor. 3:6, 7.

^ ***w13 6/15 p. 18-19 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
9 Higit sa lahat, gusto nating manatiling matapat kay Jehova. Magagawa natin iyan kung sisikapin nating tularan ang pangmalas niya—ibigin ang mga iniibig niya at kapootan ang mga kinapopootan niya. At dapat din tayong mamuhay sa paraang kalugud-lugod kay Jehova. (Basahin ang Awit 97:10.) Habang tinutularan natin ang kaisipan at damdamin ni Jehova, nagiging mas madali sa atin na sundin ang kaniyang mga utos.—Awit 119:104.

10 Siyempre pa, hindi laging madaling sundin ang mga utos ni Jehova. Baka kailangan tayong makipagpunyagi para manatiling matapat. Halimbawa, baka gusto nang mag-asawa ng isang sister, pero hindi pa siya nakakakita ng brother na gusto niyang mapangasawa. (1 Cor. 7:39) Baka laging may inirereto sa kaniya ang mga di-Saksing katrabaho niya. Maaaring nalulungkot siya, pero determinado siyang manatiling tapat kay Jehova. Talagang pinahahalagahan natin ang ganitong mahuhusay na halimbawa ng pagkamatapat! Tiyak na gagantimpalaan ni Jehova ang lahat ng nananatiling tapat sa kaniya sa kabila ng mahihirap na kalagayan.—Heb. 11:6.

^ ***w13 5/15 p. 27 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
4 Ngayon pa lang, natatamasa na natin ang ilang pagpapala na bahagi ng ating mana. Dahil nananampalataya tayo sa “pantubos na ibinayad ni Kristo Jesus,” panatag tayo at may malapít na kaugnayan sa Diyos. (Roma 3:23-25) Malinaw nating nauunawaan ang magagandang pangako ng Bibliya sa hinaharap. Bukod diyan, maligayang-maligaya tayo dahil naging bahagi tayo ng isang maibiging pandaigdig na kapatiran. At isang napakalaking pribilehiyo na maging Saksi ni Jehova. Laking pasasalamat nga natin sa ating mana!

5 Gayunman, para hindi natin maiwala ang ating mana, dapat tayong maging alisto sa mga silo ni Satanas. Noon pa man, tinutukso na niya ang mga lingkod ng Diyos na gumawa ng maling mga pasiya para maiwala ang kanilang mana. (Bil. 25:1-3, 9) Dahil alam ni Satanas na biláng na ang mga araw niya, pinatitindi niya ang kaniyang mga pagsisikap na iligaw tayo. (Basahin ang Apocalipsis 12:12, 17.) Para ‘makatayo tayong matatag laban sa mga pakana ng Diyablo,’ dapat nating patuloy na pahalagahan ang ating mana. (Efe. 6:11) Hinggil dito, may matututuhan tayong mahahalagang aral sa naging pangmalas ng anak ni Isaac na si Esau.

^ ***w13 9/15 p. 28 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
4 Mas napapahalagahan natin ang katotohanan habang nakikita natin ang kaawa-awang kalagayan sa espirituwal ng mga taong pinangangaralan natin. Ang mga tao sa daigdig ay walang maaasahang patnubay para magtagumpay at lumigaya. Ang karamihan ay walang pag-asa at nag-aalala tungkol sa kinabukasan. Hindi nila alam kung paano magiging makabuluhan ang kanilang buhay. Karamihan sa mga taong relihiyoso ay walang gaanong alam sa Bibliya. Kagaya sila ng mga tao sa sinaunang Nineve. (Basahin ang Jonas 4:11.) Kapag mas madalas tayong gumagawa sa larangan, mas nakikita natin ang pagkakaiba ng espirituwal na kalagayan ng bayan ni Jehova at ng mga pinangangaralan natin. (Isa. 65:13) Napaaalalahanan tayo kung gaano kabait si Jehova dahil hindi lang ang kaniyang bayan ang pinaglalaanan niya sa espirituwal; binibigyan din niya ng pagkakataon ang iba na tumanggap ng kaaliwan at magkaroon ng tunay na pag-asa.—Apoc. 22:17.

^ ***w14 3/15 p. 26 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
4 Sa pasimula pa lang ng pag-aalaga mo sa iyong magulang, sikapin nang alamin ang mga puwede mong matutuhan tungkol sa kalagayan niya. Kung may sakit siya na patuloy na lalala, alamin kung ano ang mga aasahan mong mangyayari. (Kaw. 1:5) Makipag-ugnayan sa mga ahensiya ng gobyerno na naglalaan ng serbisyo sa mga may-edad na. Alamin ang mga programa sa komunidad na makakatulong para maging mas mahusay at magaan ang pag-aalaga sa iyong magulang. Dahil sa magiging mga pagbabago sa inyong pamilya, baka makadama ka ng lungkot, takot, pagkalito, o iba pang negatibong damdamin. Sabihin sa isang mapagkakatiwalaang kaibigan ang iyong nadarama. Higit sa lahat, ibuhos mo kay Jehova ang laman ng iyong puso. Maibibigay niya ang kapayapaan ng isip na kailangan mo para maharap ang anumang sitwasyon.—Awit 55:22; Kaw. 24:10; Fil. 4:6, 7.

5 May mga pamilya na patiuna nang pinag-aaralan ang kanilang mga opsyon sa pag-aalaga—gaya ng pagpisan ng magulang sa isang anak, pagtira nito sa nursing home, o iba pang opsyon. Sa gayon, napaghahandaan ng pamilya ang “kabagabagan at nakasasakit na mga bagay” na kaakibat ng pagtanda. (Awit 90:10) Maraming pamilya ang hindi nagpaplano kaya napipilitan silang gumawa ng mahihirap na desisyon nang madalian kapag may bumangong krisis. “Kadalasan nang iyon ang pinakamaling panahon para gumawa ng desisyon,” ang sabi ng isang eksperto. Sa gayong apurahang sitwasyon, tensiyonado ang pamilya kaya baka mag-away-away pa sila. Pero kung patiunang magpaplano ang pamilya, mas madali silang makapag-a-adjust sa mga pagbabago.—Kaw. 20:18.

Martes, Hunyo 2

Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa.—[Mat. 24:46].

Sa bahagi ng kaniyang hula na nakaulat sa Mateo 24:29–25:46, pangunahing nagpokus si Jesus sa mangyayari sa mga huling araw na ito at sa panahon ng malaking kapighatian. Doon, walong beses na binanggit ni Jesus ang kaniyang ‘pagdating.’ Sinabi niya tungkol sa malaking kapighatian: “Makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap.” “Hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.” “Sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.” At sa kaniyang talinghaga tungkol sa mga tupa at mga kambing, sinabi ni Jesus: “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian.” ([Mat. 24:30,][42,][44;][25:31]) Ang apat na tekstong ito ay tumutukoy sa pagdating ni Kristo sa hinaharap bilang Hukom. Oo, ipinakikita ng pagsusuri sa kabuuan ng hula ni Jesus na ang bawat isa sa walong pagbanggit sa kaniyang pagdating ay tumutukoy sa paghatol sa hinaharap, sa panahon ng malaking kapighatian. w13 7/15 1:15, 18

^ (Mat. 24:46) Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa!

^ (Mat. 24:30) At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.

^ (Mat. 24:42) Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.

^ (Mat. 24:44) Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.

^ (Mat. 25:31) “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono.

Huwebes, Hunyo 4

[Ang] mga taong may-gulang . . . ay nasanay ang . . . mga kakayahan sa pang-unawa.—[Heb. 5:14].

Kapag nagba-Bible study, puwede namang hayaan lang natin na basahin ng estudyante ang mga sagot mula sa materyal na pinag-aaralan natin. Pero kung gagawin natin iyan, mahahadlangan natin ang kaniyang espirituwal na pagsulong. Bakit? Dahil hindi magiging malalim ang pagtubo ng katotohanan sa isang estudyante na sumasagot nang hindi nagbubulay-bulay. Baka maging kagaya siya ng isang halaman na nalalanta sa ilalim ng init ng pagsalansang. (Mat. 13:20, 21) Para maiwasan iyan, kailangan nating tanungin ang estudyante kung ano ang nadarama niya sa kaniyang natututuhan. Alamin kung ano ang masasabi niya sa mga natututuhan niya. Bukod diyan, alamin kung bakit siya sang-ayon o di-sang-ayon sa mga ito. Pagkatapos, tulungan siyang mangatuwiran mula sa Kasulatan para unti-unti siyang makagawa ng tamang konklusyon. Kung mabisa ang paggamit natin ng mga tanong, magiging matibay ang ugat ng pananampalataya ng mga tinuturuan natin sa Bibliya at malalabanan nila ang mga pagsisikap ng mga sumasalansang o nanlíligaw sa kanila.—[Col. 2:6-8]. w13 5/15 1:16

^ (Heb. 5:14) Ngunit ang matigas na pagkain ay nauukol sa mga taong may-gulang, sa kanila na dahil sa paggamit ay nasanay ang kanilang mga kakayahan sa pang-unawa na makilala kapuwa ang tama at ang mali.

^ (Mat. 13:20, 21) Kung tungkol sa isa na naihasik sa mga dakong mabato, ito yaong nakikinig sa salita at karaka-rakang tinatanggap iyon nang may kagalakan. 21 Gayunma’y wala siyang ugat sa kaniyang sarili kundi nananatili nang sandaling panahon, at pagkatapos na bumangon ang kapighatian o pag-uusig dahil sa salita ay karaka-raka siyang natitisod.

^ (Col. 2:6-8) Kaya nga, kung paanong tinanggap ninyo si Kristo Jesus na Panginoon, patuloy na lumakad na kaisa niya, 7 na nakaugat at itinatayo sa kaniya at pinatatatag sa pananampalataya, kung paanong kayo ay tinuruan, na nag-uumapaw sa pasasalamat taglay ang pananampalataya. 8 Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo;

Biyernes, Hunyo 5

Panatilihin natin ang ating katinuan at isuot ang baluti ng pananampalataya at pag-ibig at bilang helmet ay ang pag-asa ng kaligtasan.—[1 Tes. 5:8].

Ang baluti ay isinusuot ng isang kawal para protektahan ang kaniyang puso. Sa katulad na paraan, ang makasagisag na puso ng isang Kristiyano ay nangangailangan ng proteksiyon laban sa kasalanan. Ano ang resulta kapag ang isang lingkod ni Jehova ay may matibay na pananampalataya at may pag-ibig sa Diyos at sa kaniyang kapuwa? Siya ay nagsusuot ng pinakamainam na espirituwal na baluti. Tiyak na hindi siya gagawa ng anumang bagay na puwedeng maging dahilan para maiwala niya ang pagsang-ayon ng Diyos. Binanggit din ni Pablo ang tungkol sa helmet, “ang pag-asa ng kaligtasan.” Kapag matibay ang helmet, ang isang kawal noong panahon ng Bibliya ay hindi daranas ng malubhang pinsala kahit tamaan ang ulo nila. Kapag matibay ang pag-asa natin sa kakayahang magligtas ni Jehova, protektado ang ating isip. Malalabanan natin ang mga apostata at ang kanilang “walang-katuturang mga usapan” na tulad ng ganggrena. (2 Tim. 2:16-19) Mapalalakas din tayo ng ating pag-asa para tanggihan ang mga humihikayat sa atin na gumawa ng mga bagay na hinahatulan ni Jehova. w13 4/15 1:17, 18

^ (1 Tes. 5:8) Ngunit kung para sa atin na nauukol sa araw, panatilihin natin ang ating katinuan at isuot ang baluti ng pananampalataya at pag-ibig at bilang helmet ay ang pag-asa ng kaligtasan;

^ (2 Tim. 2:16-19) Ngunit iwasan mo ang walang-katuturang mga usapan na lumalapastangan sa kung ano ang banal; sapagkat sila ay magpapatuloy tungo sa higit at higit pang pagka-di-makadiyos, 17 at ang kanilang salita ay kakalat na tulad ng ganggrena. Sina Himeneo at Fileto ay kabilang sa mga iyon. 18 Ang mga tao ngang ito ay lumihis mula sa katotohanan, na nagsasabing ang pagkabuhay-muli ay nangyari na; at kanilang iginugupo ang pananampalataya ng ilan. 19 Gayunpaman, ang matatag na pundasyon ng Diyos ay nananatiling nakatayo, na taglay ang tatak na ito: “Kilala ni Jehova yaong mga nauukol sa kaniya,” at: “Talikuran ng bawat isa na tumatawag sa pangalan ni Jehova ang kalikuan.”

Linggo, Hunyo 7

[Hindi pinahintulutan ng Diyos na] dayain sila ng sinumang tao, kundi dahil sa kanila ay sumaway siya ng mga hari.—[Awit 105:14].

Nagpakita si Jehova ng katapatan sa kaibigan niyang si Abraham nang mangako siya: “Mga hari ang lalabas mula sa iyo.” ([Gen. 17:6;][Sant. 2:23]) Inulit ng Diyos sa anak ni Abraham na si Isaac at sa apo niyang si Jacob ang pangakong pagpapalain sila, at kasama roon ang paghirang ng mga hari mula sa mga inapo nila. ([Gen. 26:3-5;][35:11]) Pero ang mga inapo ni Jacob ay naging alipin sa Ehipto. Nangangahulugan ba iyon na hindi na tutuparin ni Jehova ang pangako niya o na tinalikuran na niya ang pamamahala sa lupa? Hindi! Sa takdang panahon niya, ipinakita ni Jehova ang kaniyang kapangyarihan at pagkasoberano sa mapagmatigas na si Paraon. Nagtiwala kay Jehova ang mga Israelita at iniligtas niya sila sa kamangha-manghang paraan patawid sa Dagat na Pula. Si Jehova pa rin ang Pansansinukob na Soberano, at bilang mapagmalasakit na Ama, ginamit niya ang kaniyang kapangyarihan para protektahan ang bayan niya.—Ex. 14:13, 14. w14 1/15 1:11, 12

^ (Aw. 105:14) Hindi niya pinahintulutang dayain sila ng sinumang tao, Kundi dahil sa kanila ay sumaway siya ng mga hari,

^ (Gen. 17:6) At gagawin kitang lubhang palaanakin at gagawin kitang mga bansa, at mga hari ang lalabas mula sa iyo.

^ (Sant. 2:23) at ang kasulatan ay natupad na nagsasabi: “Si Abraham ay nanampalataya kay Jehova, at ibinilang itong katuwiran sa kaniya,” at siya ay tinawag na “kaibigan ni Jehova.”

^ (Gen. 26:3-5) Manirahan ka bilang dayuhan sa lupaing ito, at ako ay patuloy na sasaiyo at pagpapalain kita, sapagkat sa iyo at sa iyong binhi ay ibibigay ko ang lahat ng lupaing ito, at tutuparin ko ang sinumpaang kapahayagan na isinumpa ko kay Abraham na iyong ama, 4 ‘At pararamihin ko ang iyong binhi tulad ng mga bituin sa langit at ibibigay ko sa iyong binhi ang lahat ng lupaing ito; at sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili,’ 5 dahil nakinig si Abraham sa aking tinig at patuloy na tinupad ang kaniyang mga katungkulan sa akin, ang aking mga utos, ang aking mga batas, at ang aking mga kautusan.”

^ (Gen. 35:11) At sinabi pa ng Diyos sa kaniya: “Ako ang Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat. Magpalaanakin ka at magpakarami. Mga bansa at isang kongregasyon ng mga bansa ang manggagaling sa iyo, at mga hari ang lalabas mula sa iyong mga balakang.

^ (Ex. 14:13, 14) Nang magkagayon ay sinabi ni Moises sa bayan: “Huwag kayong matakot. Tumayo kayong matatag at tingnan ninyo ang pagliligtas ni Jehova, na isasagawa niya para sa inyo ngayon. Sapagkat ang mga Ehipsiyo na nakikita ninyo ngayon ay hindi na ninyo makikita pang muli, hindi, hinding-hindi na. 14 Si Jehova mismo ang makikipaglaban para sa inyo, at kayo ay tatahimik.”

Martes, Hunyo 9

Kaagad [na] nanalangin [si Nehemias] sa Diyos ng langit.—[Neh. 2:4].

Sinagot ni Jehova ang mga panalangin ni Nehemias at minaniobra ang mga bagay-bagay para sa Kaniyang bayan. ([Neh. 2:5, 6]) Ang pananalangin nang patuluyan, gaya ng ginawa ni Nehemias, ay tutulong sa atin na manatiling malakas sa pananampalataya. Malupit si Satanas at kadalasang umaatake kapag nanghihina tayo. Halimbawa, kung may sakit tayo o nadedepres, baka madama nating hindi gaanong mahalaga sa Diyos ang nagagawa natin sa ministeryo buwan-buwan. Ang ilan sa atin ay baka binabagabag ng mga negatibong kaisipan, marahil dahil sa masasamang karanasan. Gusto ni Satanas na isipin nating wala tayong halaga. Sinisira niya ang loob natin para manghina ang ating pananampalataya. Kapag napaharap sa pagsubok, alalahanin natin ang halimbawa ni Nehemias at agad na manalangin sa Diyos. Mapaglalabanan lang natin ang mga tukso at mababata ang mga pagsubok kung aasa tayo sa tulong ni Jehova. w13 11/15 1:12-14

^ (Neh. 2:4) Ang hari naman ay nagsabi sa akin: “Ano itong hinahangad mong matamo?” Kaagad akong nanalangin sa Diyos ng langit.

^ (Neh. 2:5, 6) Pagkatapos ay sinabi ko sa hari: “Kung sa hari ay wari ngang mabuti, at kung ang iyong lingkod ay waring mabuti sa harap mo, isugo mo ako sa Juda, sa lunsod ng mga dakong libingan ng aking mga ninuno, upang muli kong maitayo iyon.” 6 Dahil dito ay sinabi sa akin ng hari, habang ang kaniyang malareynang abay ay nakaupo sa tabi niya: “Gaano katagal ang iyong paglalakbay at kailan ka babalik?” Kaya naging waring mabuti sa harap ng hari na isugo niya ako, nang ibigay ko sa kaniya ang takdang panahon.

Huwebes, Hunyo 18

Ikaw ang tanging si Jehova; ikaw ang gumawa ng mga langit, maging ng langit ng mga langit, at ng buong hukbo nila, ng lupa at ng lahat ng nasa ibabaw nito, ng mga dagat at ng lahat ng naroroon; at iniingatan mong buháy ang lahat ng mga iyon; at ang hukbo ng langit ay yumuyukod sa iyo.—[Neh. 9:6].

Oo, ang Diyos na Jehova ang lumalang sa buong uniberso na binubuo ng di-mabilang na galaksi ng mga bituin. Nilalang din niya ang lahat ng nasa ating magandang planeta, na may kakayahang sumustine sa iba’t ibang uri ng buhay—mga nilikha na nakapagpaparami ayon sa kanilang uri. Nasaksihan ito ng banal na mga anghel ng Diyos, na matatawag ding “hukbo ng langit.” (1 Hari 22:19;[Job 38:4,][7]) Mapagpakumbabang ginagawa ng mga anghel ang kalooban ng Diyos sa pamamagitan ng paglilingkod sa makasalanang mga tao na “magmamana ng kaligtasan.” ([Heb. 1:14]) Napakaganda ngang halimbawa ng mga anghel para sa atin habang may-pagkakaisa nating pinaglilingkuran si Jehova gaya ng isang sinanay na hukbo!—1 Cor. 14:33,[40]. w13 10/15 3:9

^ (Neh. 9:6) “Ikaw ang tanging si Jehova; ikaw ang gumawa ng mga langit, maging ng langit ng mga langit, at ng buong hukbo nila, ng lupa at ng lahat ng nasa ibabaw nito, ng mga dagat at ng lahat ng naroroon; at iniingatan mong buháy ang lahat ng mga iyon; at ang hukbo ng langit ay yumuyukod sa iyo.

^ (1 Hari 22:19) At sinabi pa niya: “Kaya dinggin mo ang salita ni Jehova: Nakikita ko nga si Jehova na nakaupo sa kaniyang trono at ang buong hukbo ng langit na nakatayo sa tabi niya, sa kaniyang kanan at sa kaniyang kaliwa.

^ (Job 38:4) Nasaan ka nang itatag ko ang lupa? Sabihin mo sa akin, kung alam mo ang pagkaunawa.

^ (Job 38:7) Nang magkakasamang humiyaw nang may kagalakan ang mga bituing pang-umaga, At nang sumigaw sa pagpuri ang lahat ng mga anak ng Diyos?

^ (Heb. 1:14) Hindi ba silang lahat ay mga espiritung ukol sa pangmadlang paglilingkod, na isinugo upang maglingkod doon sa mga magmamana ng kaligtasan?

^ (1 Cor. 14:33) Sapagkat ang Diyos ay isang Diyos, hindi ng kaguluhan, kundi ng kapayapaan. Gaya ng sa lahat ng kongregasyon ng mga banal,

^ (1 Cor. 14:40) Kundi maganap ang lahat ng bagay nang disente at ayon sa kaayusan.

Biyernes, Hunyo 19

Magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip.—[Roma 12:2].

Habang ang isang tao ay nag-aaral at nagkakapit ng mga katotohanan sa Bibliya, sumusulong siya sa espirituwal. Gumagawa siya ng mga pagbabago sa kaniyang buhay ayon sa kaniyang natututuhan. Iniiwan niya ang mga gawain ng huwad na relihiyon at ang masasamang ugali na bahagi ng kaniyang dating pamumuhay at naglilinang ng tulad-Kristong personalidad. ([Efe. 4:22-24]) Natutuwa tayong makita na taun-taon, daan-daang libo ang sumusulong at nagiging kuwalipikado sa bautismo bilang sagisag ng kanilang pag-aalay sa Diyos na Jehova. Tiyak na nagpapasaya ito sa puso ni Jehova. ([Kaw. 27:11]) Pero ang mga pagbabagong ito lang ba ang kailangang gawin? Ang totoo, higit pa sa pagsulong o basta pagpapahusay ang pagbabagong-anyo. Ang salitang “magbagong-anyo” sa [Roma 12:2], ayon sa isang diksyunaryo sa Bibliya, ay tumutukoy sa pagbabago ng pag-iisip sa tulong ng banal na espiritu. w13 9/15 3:9, 10

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (Efe. 4:22-24) na alisin ninyo ang lumang personalidad na naaayon sa inyong dating landasin ng paggawi at na pinasasamâ ayon sa kaniyang mapanlinlang na mga pagnanasa; 23 ngunit magbago kayo sa puwersa na nagpapakilos sa inyong pag-iisip, 24 at magbihis ng bagong personalidad na nilalang ayon sa kalooban ng Diyos sa tunay na katuwiran at pagkamatapat.

^ (Kaw. 27:11) Magpakarunong ka, anak ko, at pasayahin mo ang aking puso, upang masagot ko siya na tumutuya sa akin.

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

Sabado, Hunyo 20

Isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, . . . nagpapatibayang-loob sa isa’t isa.—Heb. 10:24, 25.

Ang ‘pagsasaalang-alang sa isa’t isa’ ay nangangahulugang “pag-alam sa pangangailangan ng iba, pag-iisip tungkol sa kanila.” Malalaman ba natin ang pangangailangan ng iba kung saglit lang natin silang babatiin sa Kingdom Hall, o nakikipag-usap nga tayo pero tungkol lang sa mga bagay na hindi mahalaga? Hindi nga. Siyempre pa, ayaw naman nating manghimasok sa buhay ng iba. ([1 Tes. 4:11;][1 Tim. 5:13]) Ngunit para mapatibay natin ang mga kapatid, kailangang makilala natin silang mabuti—ang kanilang kalagayan sa buhay, ugali, espirituwalidad, magagandang katangian, at mga kahinaan. Dapat madama ng mga kapatid na mga kaibigan nila tayo at na mahal natin sila. Kaya kailangan tayong maglaan ng panahon sa kanila—hindi lang kapag mayroon silang problema kundi sa ibang pagkakataon din.—[Roma 12:13]. w13 8/15 3:4, 5

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (1 Tes. 4:11) at na gawing inyong tunguhin ang mamuhay nang tahimik at asikasuhin ang inyong sariling gawain at gumawa sa pamamagitan ng inyong mga kamay, gaya ng iniutos namin sa inyo;

^ (1 Tim. 5:13) Kasabay nito ay natututo rin sila na maging walang pinagkakaabalahan, nagpapalipat-lipat sa mga bahay; oo, hindi lamang walang pinagkakaabalahan, kundi mga tsismosa rin naman at mga mapanghimasok sa buhay-buhay ng ibang tao, na nagsasalita ng mga bagay na hindi dapat.

^ (Roma 12:13) Mamahagi kayo sa mga banal ayon sa kanilang mga pangangailangan. Sundan ninyo ang landasin ng pagkamapagpatuloy.

Linggo, Hunyo 21

Isinaayos nila na sina Pablo at Bernabe at ang ilan sa kanila ay umahon sa Jerusalem sa mga apostol at matatandang lalaki.—[Gawa 15:2].

Ang “mga apostol at matatandang lalaki” sa Jerusalem ay naglingkod bilang isang lupong tagapamahala. Bilang Ulo ng kongregasyon, ginamit ni Kristo ang maliit na grupong ito ng mga kuwalipikadong lalaki para lumutas ng mga isyung may kaugnayan sa doktrina at mangasiwa sa pangangaral at pagtuturo ng mabuting balita ng Kaharian. (Gawa 15:6-29;[21:17-19;][Col. 1:18]) Pinagpala ba ni Jehova ang kaayusang ginamit ng kaniyang Anak para pakainin ang mga kongregasyon noong unang siglo? Oo! Paano natin nalaman? Ganito ang iniulat sa aklat ng Mga Gawa: “Habang naglalakbay sila [si apostol Pablo at ang kaniyang mga kasama] sa mga lunsod ay dinadala nila sa mga naroroon ang mga tuntunin na naipasiya ng mga apostol at ng matatandang lalaki na nasa Jerusalem upang tuparin nila. Dahil nga rito, ang mga kongregasyon ay patuloy na napatatag sa pananampalataya at dumami ang bilang sa araw-araw.”—[Gawa 16:4, 5]. w13 7/15 3:10, 11

^ (Gawa 15:2) Ngunit nang magkaroon ng hindi kakaunting di-pagkakasundo at pakikipagtalo sa kanila nina Pablo at Bernabe, isinaayos nila na sina Pablo at Bernabe at ang ilan sa kanila ay umahon sa Jerusalem sa mga apostol at matatandang lalaki may kinalaman sa pagtatalong ito.

^ (Gawa 21:17-19) Nang makarating kami sa Jerusalem, malugod kaming tinanggap ng mga kapatid. 18 Ngunit nang sumunod na araw, si Pablo ay pumuntang kasama namin kay Santiago; at ang lahat ng matatandang lalaki ay naroroon. 19 At binati niya sila at pinasimulang ilahad nang detalyado ang ulat tungkol sa mga bagay na ginawa ng Diyos sa gitna ng mga bansa sa pamamagitan ng kaniyang ministeryo.

^ (Col. 1:18) at siya ang ulo ng katawan, ang kongregasyon. Siya ang pasimula, ang panganay mula sa mga patay, upang siya ang maging una sa lahat ng bagay;

^ (Gawa 16:4, 5) At habang naglalakbay sila sa mga lunsod ay dinadala nila sa mga naroroon ang mga tuntunin na naipasiya ng mga apostol at ng matatandang lalaki na nasa Jerusalem upang tuparin nila. 5 Dahil nga rito, ang mga kongregasyon ay patuloy na napatatag sa pananampalataya at dumami ang bilang sa araw-araw.

Lunes, Hunyo 22

Binabantayan niya ang mga kaluluwa ng kaniyang mga matapat; mula sa kamay ng mga balakyot ay inililigtas niya sila.—[Awit 97:10].

Gusto nating manatiling matapat kay Jehova. Habang tinutularan natin ang kaisipan at damdamin ni Jehova, nagiging mas madali sa atin na sundin ang kaniyang mga utos. ([Awit 119:104]) Siyempre pa, hindi laging madaling sundin ang mga utos ni Jehova. Baka kailangan tayong makipagpunyagi para manatiling matapat. Halimbawa, baka gusto nang mag-asawa ng isang sister, pero hindi pa siya nakakakita ng brother na gusto niyang mapangasawa. ([1 Cor. 7:39]) Baka laging may inirereto sa kaniya ang mga di-Saksing katrabaho niya. Maaaring nalulungkot siya, pero determinado siyang manatiling tapat kay Jehova. Talagang pinahahalagahan natin ang ganitong mahuhusay na halimbawa ng pagkamatapat! Tiyak na gagantimpalaan ni Jehova ang lahat ng nananatiling tapat sa kaniya sa kabila ng mahihirap na kalagayan.—[Heb. 11:6]. w13 6/15 3:9, 10

^ (Aw. 97:10) O kayong mga umiibig kay Jehova, kapootan ninyo ang kasamaan. Binabantayan niya ang mga kaluluwa ng kaniyang mga matapat; Mula sa kamay ng mga balakyot ay inililigtas niya sila.

^ (Aw. 119:104) Dahil sa iyong mga pag-uutos ay gumagawi akong may unawa. Kaya naman kinapopootan ko ang bawat landas ng kabulaanan.

^ (1 Cor. 7:39) Ang asawang babae ay nakatali sa buong panahon na buháy ang kaniyang asawa. Ngunit kapag natulog na sa kamatayan ang kaniyang asawa, siya ay malaya nang mag-asawa sa kaninumang ibig niya, tangi lamang sa Panginoon.

^ (Heb. 11:6) Bukod diyan, kung walang pananampalataya ay imposibleng palugdan siya nang lubos, sapagkat siya na lumalapit sa Diyos ay dapat na maniwala na siya nga ay umiiral at na siya ang nagiging tagapagbigay-gantimpala doon sa mga may-pananabik na humahanap sa kaniya.

Sabado, Hunyo 27

Humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.—[Apoc. 6:2].

Ipinakikita ng hula sa Apocalipsis kabanata 6 na kapag itinatag na ang Kaharian ng Diyos, mabilis na sasamâ ang kalagayan ng daigdig dahil sa mga digmaan, kakapusan sa pagkain, sakit, at iba pang sanhi ng kamatayan. Ang mga pangyayaring ito ay isinasagisag ng tatlong mangangabayo na humahayong kasunod ni Jesu-Kristo. ([Apoc. 6:3-8]) Gaya ng inihula, ang kapayapaan ay ‘inalis mula sa lupa.’ Ang Digmaang Pandaigdig I ay pasimula lang ng marami pang mapangwasak na digmaan, gaya ng ipinakikita ng mga kaganapan sa daigdig kamakailan. At sa kabila ng maraming pagsulong sa ekonomiya at siyensiya mula noong 1914, banta pa rin sa katiwasayan ng daigdig ang kakapusan sa pagkain. Bawat taon, milyun-milyon ang nasasawi sa mga “nakamamatay na salot” at likas na sakuna. Sa buong kasaysayan, ngayon lang naging ganito kalawak, kadalas, at kalubha ang mga pangyayaring ito. Nauunawaan mo ba kung ano ang ipinahihiwatig niyan? w14 1/15 5:4, 5

^ (Apoc. 6:2) At nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.

^ (Apoc. 6:3-8) At nang buksan niya ang ikalawang tatak, narinig ko ang ikalawang nilalang na buháy na nagsabi: “Halika!” 4 At may isa pang lumabas, isang kabayong kulay-apoy; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay pinagkaloobang mag-alis ng kapayapaan mula sa lupa upang magpatayan sila sa isa’t isa; at isang malaking tabak ang ibinigay sa kaniya. 5 At nang buksan niya ang ikatlong tatak, narinig ko ang ikatlong nilalang na buháy na nagsabi: “Halika!” At nakita ko, at, narito! isang kabayong itim; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang pares ng timbangan sa kaniyang kamay. 6 At narinig ko ang isang tinig na para bang nasa gitna ng apat na nilalang na buháy na nagsabi: “Isang quarto ng trigo para sa isang denario, at tatlong quarto ng sebada para sa isang denario; at huwag mong pinsalain ang langis ng olibo at ang alak.” 7 At nang buksan niya ang ikaapat na tatak, narinig ko ang tinig ng ikaapat na nilalang na buháy na nagsabi: “Halika!” 8 At nakita ko, at, narito! isang kabayong maputla; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may pangalang Kamatayan. At ang Hades ay sumusunod kaagad sa kaniya. At binigyan sila ng awtoridad sa ikaapat na bahagi ng lupa, upang pumatay sa pamamagitan ng mahabang tabak at ng kakapusan sa pagkain at ng nakamamatay na salot at ng mababangis na hayop sa lupa.

Lunes, Hunyo 29

Sila ay nabalatan at naipagtabuyan kung saan-saan tulad ng mga tupang walang pastol.—[Mat. 9:36].

Bakit ganoon ang kalagayan ng pulutong? Dahil ang mga may pananagutang magturo sa kanila ng Kautusan ng Diyos ay mabagsik, napakahigpit, at mapagpaimbabaw. Sa halip na tulungan at alagaan ang mga miyembro ng kanilang kawan, ang mga lider ng relihiyon ng Israel ay nag-aatang sa kanila ng “mabibigat na pasan.” ([Mat. 23:4]) Kaya naman ang mga Kristiyanong pastol—mga hinirang na elder—ay may mabigat na pananagutan. Ang mga tupang inaalagaan nila ay pag-aari ni Jehova at ni Jesus, na nagpakilala bilang “ang mabuting pastol.” ([Juan 10:11]) Ang mga tupang ito ay ‘binili sa isang halaga’ na binayaran ni Jesus ng kaniya mismong “mahalagang dugo.” ([1 Cor. 6:20;] 1 Ped. 1:18, 19) Mahal na mahal ni Jesus ang mga tupa kaya kusang-loob niyang ibinigay ang kaniyang buhay para sa kanila. Dapat tandaan ng mga elder na sila ay mga katulong na pastol, anupat nasa ilalim ng pangangasiwa ng maibiging Anak ng Diyos, si Jesu-Kristo, ang “dakilang pastol ng mga tupa.”—[Heb. 13:20]. w13 11/15 5:2, 3

^ (Mat. 9:36) Pagkakita sa mga pulutong ay nahabag siya sa kanila, sapagkat sila ay nabalatan at naipagtabuyan kung saan-saan tulad ng mga tupang walang pastol.

^ (Mat. 23:4) Nagbibigkis sila ng mabibigat na pasan at ipinapasan ang mga ito sa mga balikat ng mga tao, ngunit ayaw man lamang nilang galawin ang mga ito ng kanilang daliri.

^ (Juan 10:11) Ako ang mabuting pastol; ibinibigay ng mabuting pastol ang kaniyang kaluluwa alang-alang sa mga tupa.

^ (1 Cor. 6:20) sapagkat binili kayo sa isang halaga. Luwalhatiin nga ninyo ang Diyos sa inyong katawan.

^ (1 Ped. 1:18, 19) Sapagkat alam ninyo na hindi sa pamamagitan ng mga bagay na nasisira, sa pamamagitan ng pilak o ginto, na kayo ay iniligtas mula sa inyong walang-bungang anyo ng paggawi na tinanggap sa pamamagitan ng tradisyon mula sa inyong mga ninuno. 19 Kundi iyon ay sa pamamagitan ng mahalagang dugo, tulad niyaong sa walang-dungis at walang-batik na kordero, kay Kristo mismo.

^ (Heb. 13:20) Ngayon nawa’y ang Diyos ng kapayapaan, na siyang nag-ahon mula sa mga patay sa dakilang pastol ng mga tupa na may dugo ng walang-hanggang tipan, ang ating Panginoong Jesus,

Martes, Hunyo 30

[Ang mga taon ng aming buhay ay madaling] lumilipas, at kami ay lumilipad na.—[Awit 90:10].

Sa pasimula pa lang ng pag-aalaga mo sa iyong magulang, sikapin nang alamin ang mga puwede mong matutuhan tungkol sa kalagayan niya. Kung may sakit siya na patuloy na lalala, alamin kung ano ang mga aasahan mong mangyayari. ([Kaw. 1:5]) Dahil sa magiging mga pagbabago sa inyong pamilya, baka makadama ka ng lungkot, takot, pagkalito, o iba pang negatibong damdamin. Sabihin sa isang mapagkakatiwalaang kaibigan ang iyong nadarama. Higit sa lahat, ibuhos mo kay Jehova ang laman ng iyong puso. Maibibigay niya ang kapayapaan ng isip na kailangan mo para maharap ang anumang sitwasyon. ([Awit 55:22;][Kaw. 24:10;][Fil. 4:6, 7]) May mga pamilya na patiuna nang pinag-aaralan ang kanilang mga opsyon sa pag-aalaga—gaya ng pagpisan ng magulang sa isang anak, pagtira nito sa nursing home, o iba pang opsyon. Sa gayon, napaghahandaan ng pamilya ang “kabagabagan at nakasasakit na mga bagay” na kaakibat ng pagtanda. w14 3/15 4:4, 5

^ (Aw. 90:10) Sa ganang sarili ang mga araw ng aming mga taon ay pitumpung taon; At kung dahil sa natatanging kalakasan ay walumpung taon, Ngunit ang pinagpupunyagian nila ay ang kabagabagan at nakasasakit na mga bagay; Sapagkat madali itong lumilipas, at kami ay lumilipad na.

^ (Kaw. 1:5) Ang taong marunong ay makikinig at kukuha ng higit pang turo, at ang taong may unawa ang siyang nagtatamo ng mahusay na patnubay,

^ (Aw. 55:22) Ihagis mo ang iyong pasanin kay Jehova, At siya ang aalalay sa iyo. Hindi niya kailanman ipahihintulot na ang matuwid ay makilos.

^ (Kaw. 24:10) Nanghihina ba ang iyong loob sa araw ng kabagabagan? Ang iyong kalakasan ay magiging kaunti.

^ (Fil. 4:6, 7) Huwag kayong mabalisa sa anumang bagay, kundi sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos; 7 at ang kapayapaan ng Diyos na nakahihigit sa lahat ng kaisipan ay magbabantay sa inyong mga puso at sa inyong mga kakayahang pangkaisipan sa pamamagitan ni Kristo Jesus.

^ ***w13 7/15 p. 9 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
SA ISA sa mga ilustrasyon ni Jesus tungkol sa Kaharian, sinabi niya na isang magsasaka ang naghasik ng mainam na binhi ng trigo sa kaniyang bukid pero isang kaaway ang naghasik dito ng panirang-damo. Mas maraming panirang-damo ang tumubo, pero sinabi ng magsasaka sa kaniyang mga alipin na ‘hayaang kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani.’ Sa panahon ng pag-aani, susunugin ang panirang-damo at titipunin ang trigo. Ipinaliwanag ni Jesus mismo ang ilustrasyon. (Basahin ang Mateo 13:24-30, 37-43.) Ano ang ipinakikita ng talinghagang ito? (Tingnan ang tsart na “Ang Trigo at ang Panirang-Damo.”)

2 Inilalarawan ng mga pangyayari sa bukid ng magsasakang iyon kung paano at kung kailan titipunin ni Jesus mula sa mga tao ang lahat ng uring trigo—mga pinahirang Kristiyano na mamamahalang kasama niya sa kaniyang Kaharian. Nagsimula ang paghahasik noong Pentecostes 33 C.E. Matatapos ang pagtitipon kapag ang mga pinahiran na narito pa sa lupa sa katapusan ng sistemang ito ng mga bagay ay permanente nang natatakan at pagkatapos ay binuhay nang muli sa langit. (Mat. 24:31; Apoc. 7:1-4) Kung paanong nakikita ng isa mula sa isang mataas na lugar ang buong kapaligiran, nakikita rin natin sa tulong ng talinghagang ito ang lahat ng kaganapan sa loob ng mga 2,000 taon. Kaya anong mga pangyayari may kaugnayan sa Kaharian ang naunawaan natin? Inilalarawan ng talinghaga ang isang panahon ng paghahasik, pagtubo, at pag-aani. Pangunahing tatalakayin sa artikulong ito ang panahon ng pag-aani.

^ ***w13 6/15 p. 10 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
12 Si Jehova ang pinakadakilang halimbawa ng hindi pagtatangi. Sinasabi sa kaniyang Salita na siya ay “hindi nagtatangi” at “hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi.” (Basahin ang Gawa 10:34, 35; Deuteronomio 10:17.) Pinatutunayan iyan ng isang pangyayari noong panahon ni Moises.

^ ***w13 6/15 p. 11 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
17 Sa loob ng kongregasyong Kristiyano, maipakikita natin ang pagnanais na matularan ang pagiging hindi nagtatangi ni Jehova kung pakikitunguhan natin ang lahat ng kapatid nang may dangal at maibiging-kabaitan. Halimbawa, pagdating sa pagiging mapagpatuloy, gusto nating anyayahan ang lahat, pati na ang mga kapatid na iba ang background sa atin, gayon din ang mahihirap, ulila, o balo. (Basahin ang Galacia 2:10; Santiago 1:27.) At sa gawaing pangangaral ng Kaharian, walang-pagtatangi nating ibinabahagi ang mabuting balita sa lahat ng tao, maging sa mga dayuhan. Tuwang-tuwa tayo na mayroon tayong literatura sa Bibliya sa mga 600 wika. Isa ngang nakikitang katunayan ng hindi pagtatangi!

18 Kaya habang binubulay-bulay natin ang pagiging madaling lapitan at pagiging hindi nagtatangi ni Jehova, mas lumalalim ang pagpapahalaga natin sa kaniya. Sa ganitong paraan, mapakikilos tayong tularan nang lubusan ang mga katangian ni Jehova, anupat maipakikita ang mga iyon sa pakikitungo natin sa ating mga kapatid at sa ating mga pinangangaralan.

^ ***w13 5/15 p. 7 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
18 Kapag may kasama ka sa ministeryo, paano kayo magtutulungan? (Basahin ang 1 Corinto 3:6-9.) Buklatin sa iyong Bibliya ang tekstong binabasa ng kapartner mo. Makinig na mabuti sa iyong kapartner o sa may-bahay kapag nagsasalita sila. Subaybayan mo ang talakayan para handa ka kung sakaling mangailangan ng tulong ang kapartner mo para masagot ang isang pagtutol. (Ecles. 4:12) Pero tandaan: Iwasang sumabad kapag mahusay ang pangangatuwiran ng kapartner mo. Baka manghina ang loob niya o malito ang may-bahay. Kung minsan, angkop naman na sumali sa usapan. Pero matapos mong sabihin ang komento mo, hayaang ipagpatuloy ng kapartner mo ang pakikipag-usap.

19 Paano kayo magtutulungan ng kapartner mo habang naglalakad patungo sa susunod na bahay? Bakit hindi gamitin ang panahong iyon para mapasulong ang inyong presentasyon? Iwasang magbitiw ng negatibong komento tungkol sa mga tao sa inyong teritoryo. Huwag ding pag-usapan ang mga kapintasan ng ating mga kapatid. (Kaw. 18:24) Dapat nating tandaan na tayo ay mga sisidlang luwad. Si Jehova ay nagpakita sa atin ng di-pangkaraniwang kabaitan nang ipagkatiwala niya sa atin ang kayamanan ng ministeryo ng mabuting balita. (Basahin ang 2 Corinto 4:1, 7.) Lahat nawa tayo ay magpahalaga sa kayamanang iyan sa pamamagitan ng lubusang pagganap sa ating papel bilang mga ebanghelisador.

^ ***w14 2/15 p. 5-6 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
11 Basahin ang Awit 45:4. Ang Mandirigmang-Hari ay hindi nakikipagdigma para lang manakop at manupil. Marangal ang tunguhin ng pakikipagdigma niya. Humahayo siya “alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran.” Ang pinakamahalagang katotohanan na dapat ipagtanggol ay hinggil sa pansansinukob na soberanya ni Jehova. Hinamon ni Satanas ang pagiging nararapat ng pamamahala ni Jehova nang maghimagsik ito laban sa Kaniya. Mula noon, ang katotohanang iyan ay kinukuwestiyon kapuwa ng mga demonyo at ng mga tao. Dumating na ang panahon para humayo ang Haring pinahiran ni Jehova upang lubos na itatag ang katotohanan tungkol sa pagiging soberano ni Jehova.

12 Humahayo rin ang Hari ‘alang-alang sa kapakumbabaan.’ Bilang bugtong na anak ng Diyos, nagpakita siya ng napakahusay na halimbawa ng kapakumbabaan at pagpapasakop sa soberanya ng kaniyang Ama. (Isa. 50:4, 5; Juan 5:19) Lahat ng tapat na sakop ng Hari ay dapat tumulad sa kaniya at mapagpakumbabang magpasakop sa soberanya ni Jehova sa lahat ng bagay. Tanging ang mga gumagawa nito ang pahihintulutang mabuhay sa bagong sanlibutan ng Diyos.—Zac. 14:16, 17.

^ ***w14 2/15 p. 16 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
SI Jehova ang nagpasimula ng kaayusan ng pamilya. (Efe. 3:14, 15) Pero kahit nagmula tayo sa iisang pamilya, magkakaiba ang ating mga katangian at sitwasyon. Baka mula pagkabata ay kapiling mo ang iyong mga magulang. Ang ilan ay baka namatayan ng mga magulang dahil sa sakit, aksidente, o iba pang trahedya. Sa kaso ng iba, baka hindi pa nga nila nakilala ang kanilang mga magulang.

^ ***w14 2/15 p. 16-17 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
3 Sa kabila ng mga pagkakaibang ito, mayroon tayong pagkakatulad. Lahat tayo ay nagdurusa dahil sa pagsuway ni Adan at nagmana ng di-kasakdalan, kasalanan, at kamatayan. (Roma 5:12) Pero bilang mga tunay na mananamba ni Jehova, maaari natin siyang tawaging “Ama.” Noong sinaunang panahon, masasabi ng piling bayan ng Diyos ang pananalita sa Isaias 64:8: “O Jehova, ikaw ang aming Ama.” At sa pasimula ng modelong panalangin ni Jesus, sinabi niya: “Ama namin na nasa langit, pakabanalin nawa ang iyong pangalan.”—Mat. 6:9.

4 Pinangangalagaan at pinoprotektahan tayo ng ating Ama sa langit bilang isang bayan na tumatawag sa kaniyang pangalan nang may pananampalataya. Sinipi ng salmista ang sinabi Niya: “Dahil iniukol niya [ng tunay na mananamba] sa akin ang kaniyang pagmamahal, paglalaanan ko rin siya ng pagtakas. Ipagsasanggalang ko siya sapagkat nalaman niya ang aking pangalan.” (Awit 91:14) Oo, inililigtas tayo ni Jehova mula sa ating mga kaaway at pinoprotektahan bilang kaniyang bayan para hindi tayo malipol.

^ ***w13 11/15 p. 19 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
12 Kapag may mabigat tayong problema, laging nakahandang tumulong si Jehova. Pero inaasahan niyang gagawin natin ang lahat ng makakaya natin para malutas iyon. Kinonsulta ni Hezekias ang “kaniyang mga prinsipe at . . . makapangyarihang mga lalaki,” at ipinasiya nilang “sarhan ang tubig ng mga bukal na nasa labas ng lunsod . . . Karagdagan pa, naglakas-loob [si Hezekias] at itinayo ang buong pader na giba at nagtayo siya ng mga tore sa ibabaw nito, at sa labas ay isa pang pader, . . . at gumawa siya ng maraming suligi at ng mga kalasag.” (2 Cro. 32:3-5) Para maprotektahan at mapastulan ang Kaniyang bayan noong panahong iyon, gumamit si Jehova ng magigiting na lalaki—si Hezekias, ang kaniyang mga prinsipe, at ang tapat na mga propeta.

13 Ang sumunod na ginawa ni Hezekias ay mas mahalaga kaysa sa pagsasara sa mga bukal ng tubig o pagpapatibay sa mga pader ng lunsod. Bilang nagmamalasakit na pastol, tinipon ni Hezekias ang bayan at pinalakas ang loob nila na sinasabi: “Huwag kayong matakot ni masindak man dahil sa hari ng Asirya . . . , sapagkat ang kasama natin ay mas marami kaysa sa kasama niya. Ang sumasakaniya ay isang bisig na laman, ngunit ang sumasaatin ay si Jehova na ating Diyos upang tulungan tayo at upang ipakipaglaban ang ating mga pakikipagbaka.” Isa ngang nakapagpapatibay na paalaala—si Jehova ang makikipaglaban para sa kaniyang bayan! Pagkarinig nito, ang mga Judio ay “nagsimulang manalig sa mga salita ni Hezekias na hari ng Juda.” Pansinin na ang “mga salita ni Hezekias” ang nagpalakas ng loob ng bayan. Siya at ang kaniyang mga prinsipe at makapangyarihang lalaki, pati na ang mga propetang sina Mikas at Isaias, ay talagang mahuhusay na pastol, gaya ng inihula ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang propeta.—2 Cro. 32:7, 8; basahin ang Mikas 5:5, 6.

^ ***w13 9/15 p. 19-20 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
11 “Magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip,” ang isinulat ni Pablo. Sa Bibliya, ang salitang “pag-iisip” ay may kaugnayan sa takbo ng kaisipan, saloobin, at kakayahan sa pangangatuwiran. Sa pasimula ng kaniyang liham sa mga taga-Roma, may binanggit si Pablo na mga taong nagpapakita ng “di-sinang-ayunang kalagayan ng isip.” Gumagawi sila nang may “kalikuan, kabalakyutan, kaimbutan, kasamaan, na punô ng inggit, pagpaslang, hidwaan, panlilinlang,” at iba pang nakasasakit na mga bagay. (Roma 1:28-31) Kaya naman pinayuhan ni Pablo ang mga lumaki sa gayong kapaligiran at naging mga lingkod ng Diyos na “magbagong-anyo” at ‘magbago ng pag-iisip.’

12 Nakalulungkot, maraming tao sa ngayon ang gaya ng inilarawan ni Pablo. Malamang na iniisip nilang makaluma o kakitiran ng isip na sumunod sa mga pamantayan at simulain at pasunurin din dito ang iba. Maraming guro at magulang ang kunsintidor at promotor ng pagiging “liberal.” Para sa kanila, depende sa indibiduwal kung ano ang tama o mali. Marami na nag-aangking relihiyoso ang nag-iisip na puwede nilang gawin kung ano ang inaakala nilang tama, at na hindi sila obligadong sundin ang Diyos at ang kaniyang mga utos. (Awit 14:1) Mapanganib sa mga tunay na Kristiyano ang pagkakaroon ng gayong saloobin. Kung hindi mapagbantay ang isa, baka ganito ang maging saloobin niya sa mga teokratikong kaayusan. Baka hindi siya makipagtulungan sa mga kaayusan ng kongregasyon at magreklamo pa nga tungkol sa mga bagay na hindi niya nagugustuhan. O baka hindi niya seryosohin ang mga payong batay sa Bibliya tungkol sa paglilibang, paggamit ng Internet, at pagkuha ng mataas na edukasyon.

13 Kaya para hindi na tayo mahubog ng sanlibutan, kailangan nating tapatang suriin ang ating mga saloobin at damdamin, mga tunguhin, at mga pamantayan. Hindi nakikita ng ibang tao ang gayong mga bagay. Baka sa tingin ng iba ay sumusulong naman tayo. Pero tayo lang ang nakakaalam kung talagang hinahayaan nating baguhin tayo at patuloy pang baguhin ng natututuhan natin sa Bibliya.—Basahin ang Santiago 1:23-25.

^ ***w13 7/15 p. 18 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
13 Inihula ni Jesus na ang Kristiyanong kongregasyon ay manganganib. Alalahanin na sa makahulang ilustrasyon tungkol sa trigo at panirang-damo, nagbabala si Jesus na ang bagong-tanim na bukid ng trigo (mga pinahirang Kristiyano) ay mahahasikan ng panirang-damo (mga huwad na Kristiyano). Sinabi niya na ang dalawang grupong ito ay hahayaang tumubo nang magkasama hanggang sa pag-aani, na darating sa “katapusan ng isang sistema ng mga bagay.” (Mat. 13:24-30, 36-43) Di-nagtagal, natupad ang mga sinabi ni Jesus.

14 Nagsimulang lumitaw ang apostasya noong unang siglo, pero ‘nagsilbing pamigil’ sa impluwensiya ng mga huwad na turo ang mga tapat na apostol ni Jesus. (2 Tes. 2:3, 6, 7) Gayunman, pagkamatay ng huling apostol, nag-ugat at lumago ang apostasya habang tumutubong magkasama ang trigo at panirang-damo sa loob ng maraming siglo. Nang panahon ding iyon, dumami ang panirang-damo at kaunti lang ang trigo. Walang partikular na organisadong instrumento noon na naglalaan ng espirituwal na pagkain. Pero magbabago ang sitwasyon. Ang tanong ay, Kailan?

^ ***w13 6/15 p. 19-20 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
11 Ang isa pang magandang katangian ni Jehova ay ang pagiging mapagpatawad. Ano ba ang pagiging mapagpatawad? Nangangahulugan ito ng pagpapaumanhin sa nagkasala kung may makatuwiran namang saligan para gawin iyon. Hindi ito pangungunsinti o pagbubulag-bulagan. Sa halip, ang taong nagpapatawad ay hindi nagkikimkim ng sama ng loob. Sinasabi ng Kasulatan na si Jehova ay “handang magpatawad” sa mga tunay na nagsisisi.—Awit 86:5.

12 Paano ipinakikita ni Jehova na mapagpatawad siya? Sinasabi ng Bibliya na si Jehova ay nagpapatawad “nang sagana.” Ibig sabihin, lubusan ang kaniyang pagpapatawad at kinalilimutan na niya ang mga kasalanan. (Isa. 55:7) Paano natin nalalaman na lubusang nagpapatawad si Jehova? Pansinin ang sinasabi ng Gawa 3:19. (Basahin.) Hinimok ni apostol Pedro ang kaniyang mga tagapakinig na “magsisi . . . at manumbalik.” Kapag talagang nagsisisi ang isang nagkasala, nakadarama siya ng matinding kalungkutan dahil sa nagawa niya. Determinado rin siyang huwag nang ulitin ang kaniyang kasalanan. (2 Cor. 7:10, 11) Bukod diyan, kung talagang nagsisisi siya, ‘manunumbalik’ siya, o iiwan niya ang maling landasin at sisikaping gawin ang tama sa paningin ng Diyos. Kung gagawin ito ng mga tagapakinig noon ni Pedro, ano ang magiging resulta? Sinabi niya na maaaring “mapawi” ang kanilang mga kasalanan. Ang pananalitang “mapawi” ay mula sa isang salitang Griego na nangangahulugang “pahirin, burahin.” Kaya kapag nagpapatawad si Jehova, binubura niya ang mga kasalanan. Lubusan siyang nagpapatawad.—Heb. 10:22; 1 Juan 1:7.

^ ***w13 5/15 p. 27-28 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
7 Noong 15 anyos na sina Esau at Jacob, namatay ang lolo nilang si Abraham, pero nanatiling buháy ang pangako ni Jehova kay Abraham. Nang maglaon, inulit ni Jehova kay Isaac ang pangakong iyon. Sinabi Niya na sa pamamagitan ng binhi ni Abraham, pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili. (Basahin ang Genesis 26:3-5.) Isiniwalat ng pangakong iyon na ang Mesiyas—ang tapat na “binhi” na tinutukoy sa Genesis 3:15—ay magmumula sa angkan ni Abraham. Dahil si Esau ang panganay ni Isaac, siya ang may legal na karapatan sa pangakong iyon. Napakaganda ngang mana ang nakalaan para kay Esau! Pero pinahalagahan ba niya ito?

8 Isang araw, pag-uwi ni Esau mula sa parang, nadatnan niyang “nagpapakulo si Jacob ng nilaga.” “Dalian mo, pakisuyo,” ang sabi ni Esau, “bigyan mo ako ng isang subo ng mapula—ng mapulang iyan, sapagkat ako ay pagod!” Sinabi ni Jacob: “Ipagbili mo muna sa akin ang iyong karapatan sa pagkapanganay!” Ano ang isinagot ni Esau? Sinabi niya: “Ano ang pakinabang sa akin ng pagkapanganay?” Oo, mas pinili pa ni Esau ang mangkok ng nilaga kaysa sa kaniyang karapatan sa pagkapanganay! Para gawing legal ang pagbili niya sa pagkapanganay, iginiit ni Jacob: “Sumumpa ka muna sa akin!” At hindi naman nag-atubili si Esau. Pagkatapos nito, “binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.”—Gen. 25:29-34.

^ ***w14 2/15 p. 23 Si Jehova—Ating Pinakamatalik na Kaibigan***
12 Ang mga lingkod ni Jehova ay kilaláng tapat at hindi mapagsamantala. Isinulat ni apostol Pablo: “Magpatuloy kayo sa pananalangin para sa amin, sapagkat nagtitiwala kami na kami ay may matapat na budhi, yamang nais naming gumawi nang matapat sa lahat ng bagay.” (Heb. 13:18) Dahil determinado tayong “gumawi nang matapat sa lahat ng bagay,” iniiwasan nating maging mapagsamantala sa ating mga kapatid. Halimbawa, kung namamasukan sila sa atin, hindi natin sila inaagrabyado at sinusuwelduhan natin sila ayon sa napagkasunduan. Bilang mga Kristiyano, tapat tayo sa pakikitungo sa ating mga empleado at sa iba pa. Kung nagtatrabaho naman tayo sa isang kapatid, iniiwasan nating maging abusado at umasang bibigyan tayo ng espesyal na konsiderasyon.

13 Madalas mapuri ang mga Saksi ni Jehova dahil sa kanilang katapatan. Halimbawa, napansin ng direktor ng isang malaking kompanya na may isang salita ang mga Saksi ni Jehova. “Lagi kayong tumutupad sa kasunduan,” ang sabi niya. (Awit 15:4) Nakakatulong ang katapatan para mapanatili natin ang pakikipagkaibigan kay Jehova. Nagdudulot din ito ng papuri sa ating maibiging Ama sa langit.

^ ***w13 12/15 p. 17-18 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
4 Mahabang panahon nang alipin ang mga Israelita sa Ehipto nang isugo ni Jehova si Moises at ang kaniyang kapatid, si Aaron, para sabihin kay Paraon na palayain ang Kaniyang bayan. Pero nagmatigas ang hambog na tagapamahala ng Ehipto, kaya nagpasapit si Jehova ng sunud-sunod na salot sa lupain. Sa ikasampung salot, pinatay ang mga panganay sa Ehipto, at napilitan si Paraon na palayain ang mga Israelita.—Ex. 1:11; 3:9, 10; 5:1, 2; 11:1, 5.

5 Pero ano ang kinailangang gawin ng mga Israelita bago sila pinalaya? Tagsibol noon ng 1513 B.C.E., sa buwan ng Abib, na tinawag na Nisan nang maglaon. Sinabi ng Diyos na sa ikasampung araw ng buwang iyon, ang mga Israelita ay kailangan nang maghanda para sa magaganap sa Nisan 14. Ang araw ng mga Hebreo ay nagsisimula at nagtatapos sa paglubog ng araw, kaya ang Nisan 14 ay nagsimula pagkalubog ng araw. Pagsapit ng Nisan 14, ang bawat sambahayan ay magpapatay ng isang lalaking tupa (o kambing) at iwiwisik nila ang dugo nito sa mga poste at biga ng pinto ng bahay. (Ex. 12:3-7, 22, 23) Ang mga pamilya ay kakain ng inihaw na kordero, tinapay na walang lebadura, at mga yerba. Daraan sa lupain ang anghel ng Diyos at papatayin niya ang mga panganay sa Ehipto, pero ang masunuring mga Israelita ay poprotektahan at pagkatapos ay palalayain.—Ex. 12:8-13, 29-32.

^ ***w13 11/15 p. 27 Mga Pastol, Tularan ang Pinakadakilang mga Pastol***
5 Sinabi ni propeta Isaias tungkol kay Jehova: “Papastulan niyang gaya ng pastol ang kaniyang sariling kawan. Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila. Yaong mga nagpapasuso ay maingat niyang papatnubayan.” (Isa. 40:11) Ipinahihiwatig ng paglalarawang ito na nagmamalasakit si Jehova sa mahihinang miyembro ng kongregasyon. Kung paanong ang pastol ay palaisip sa partikular na pangangailangan ng bawat tupa sa kawan at laging handang mag-asikaso sa kanila, alam ni Jehova ang pangangailangan ng bawat miyembro ng kongregasyon at handa siyang tumulong. At kung paanong binubuhat ng pastol ang bagong-silang na kordero sa tupi ng kaniyang damit kapag kailangan, inaalalayan at inaaliw tayo ni Jehova sa mga panahon ng pagsubok. Siya ang “Ama ng magiliw na kaawaan.”—2 Cor. 1:3, 4.

6 Napakaganda ngang aral mula sa ating makalangit na Ama! Gaya ni Jehova, ang pastol sa kongregasyon ay dapat na palaisip sa mga pangangailangan ng mga tupa. Kung alam ng elder ang mga hamong napapaharap sa kanila at ang espesipikong pangangailangan nila na dapat asikasuhin agad, maibibigay niya ang kinakailangang pampatibay-loob at suporta. (Kaw. 27:23) Kaya naman ang isang elder ay dapat na naglalaan ng panahon para makipag-usap at makinig sa mga kapatid. Bagaman iniingatan niyang huwag manghimasok sa buhay nila, binibigyang-pansin niya ang mga nakikita niya at naririnig sa kongregasyon at maibiging naglalaan ng panahon para “tulungan yaong mahihina.”—Gawa 20:35; 1 Tes. 4:11.

^ ***w13 10/15 p. 23-24 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
10 Pagkatapos, itinampok ng mga Levita ang pakikitungo ng Diyos kay Abram. Pinalitan ng Diyos ang pangalan niya at ginawang Abraham, na nangangahulugang “ama ng pulutong,” kahit 99 anyos na siya noon at wala pang anak sa kaniyang baog na asawang si Sarai. (Gen. 17:1-6, 15, 16) Ipinangako rin ng Diyos kay Abraham na mamanahin ng binhi nito ang lupain ng Canaan. Madalas na nalilimutan ng mga tao ang pangako nila; pero hindi ganoon si Jehova. Gaya ng sinabi ng mga Levita sa panalangin: “Ikaw ay si Jehova na tunay na Diyos, na pumili kay Abram at naglabas sa kaniya mula sa Ur ng mga Caldeo at nagbigay sa kaniya ng pangalang Abraham. At nasumpungan mong tapat ang kaniyang puso sa harap mo; kaya itinatag ang tipan sa kaniya na ibibigay sa kaniya ang lupain ng mga Canaanita, . . . na ibibigay iyon sa kaniyang binhi; at tinupad mo ang iyong mga salita, sapagkat ikaw ay matuwid.” (Neh. 9:7, 8) Matutularan natin ang ating matuwid na Diyos kung sinisikap nating tuparin ang ating mga pangako.—Mat. 5:37.

INALAALA ANG MGA NAGAWA NI JEHOVA

11 Ang pangalang Jehova ay nangangahulugang “Kaniyang Pinangyayaring Magkagayon,” na nagpapakitang patuloy na kumikilos ang Diyos para matupad ang kaniyang mga pangako. Kitang-kita ito sa pakikitungo ng Diyos sa mga inapo ni Abraham noong mga alipin sila sa Ehipto. Parang imposibleng makalaya ang buong bansa at manirahan sa Lupang Pangako. Pero sa pamamagitan ng sunud-sunod na pagkilos ng Diyos, tinupad niya ang kaniyang pangako. Sa gayon, pinatunayan niyang karapat-dapat siya sa natatangi at dakilang pangalang Jehova.

^ ***w13 9/15 p. 28-29 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
6 Tumitibay ang ating pananampalataya habang nagtuturo tayo ng mga katotohanan sa Bibliya. Sinabi ni Pablo tungkol sa ilang Judio noon na hindi nagkakapit ng ipinangangaral nila: “Ikaw ba, na nagtuturo sa iba, ay hindi nagtuturo sa iyong sarili?” (Roma 2:21) Hindi ganiyan ang mga payunir! Karaniwan na, marami silang pagkakataong magturo ng katotohanan at magdaos ng Bible study. Para maging epektibo sila, kailangan nilang maghanda para sa bawat pag-aaral at marahil mag-research para masagot ang mga itinatanong sa kanila. Sinabi ng payunir na si Janeen: “Sa tuwing magtuturo ako sa iba, mas tumitimo sa isip at puso ko ang katotohanan. Dahil dito, patuloy na lumalakas ang pananampalataya ko.”

7 Lumalalim ang ating pagpapahalaga sa karunungan ng Diyos kapag nakikita nating nagbabago ang buhay ng mga Bible study dahil sa pagkakapit ng mga simulain sa Bibliya. (Isa. 48:17, 18) Nakakatulong iyan para maging mas determinado tayong patuloy na ikapit ang mga simulaing iyon sa ating buhay. Sinabi ng payunir na si Adrianna: “Puwedeng mapariwara ang buhay ng mga tao kapag umaasa sila sa sarili nilang karunungan. Pero kapag natutuhan nilang umasa sa karunungan ni Jehova, kaagad na may pagbabago sa buhay nila.” Sinabi naman ni Phil: “Nasasaksihan mo kung paano binabago ni Jehova ang mga tao na hindi kayang baguhin ang sarili nila.”

Biyernes, Hulyo 3

Ibibigay ko sa mga bayan ang pagbabago tungo sa isang dalisay na wika.—[Zef. 3:9].

Mga magulang, tanungin ang sarili, ‘Gaano katatas ang mga anak ko sa pagsasalita ng “dalisay na wika” ng katotohanan sa Bibliya? Sa pakikipag-usap ng mga anak ko, ipinakikita ba nila na sila’y naiimpluwensiyahan ng espiritu ng Diyos o ng sanlibutan?’ Napapaharap ang inyong mga anak sa napakaraming panggigipit. Kaya maging matiyaga at samantalahin ang Pampamilyang Pagsamba at iba pang pagkakataon para tulungan ang inyong mga anak na maging malapít kay Jehova. ([Deut. 6:6-9]) Idiin ang kapakinabangan ng pagiging naiiba sa sanlibutan ni Satanas. (Juan 17:15-17) At sikaping abutin ang kanilang puso. Siyempre pa, ang inyong anak ang magpapasiya kung paglilingkuran niya ang Diyos o hindi. Pero malaki ang magagawa ng mga magulang. Kasama riyan ang pagpapakita ng mabuting halimbawa, pagtatakda ng malinaw na mga limitasyon, at pakikipag-usap sa mga anak tungkol sa magiging resulta ng kanilang mga desisyon. Mga magulang, kayo ang nasa pinakamagandang posisyon para tumulong sa inyong mga anak na mag-alay kay Jehova. w13 8/15 1:17, 18

^ (Zef. 3:9) Sapagkat kung magkagayon ay ibibigay ko sa mga bayan ang pagbabago tungo sa isang dalisay na wika, upang silang lahat ay tumawag sa pangalan ni Jehova, upang paglingkuran siya nang balikatan.’

^ (Deut. 6:6-9) At ang mga salitang ito na iniuutos ko sa iyo ngayon ay mapapasaiyong puso; 7 at ikikintal mo iyon sa iyong anak at sasalitain mo iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka. 8 At itatali mo iyon bilang tanda sa iyong kamay, at iyon ay magiging pangharap na pamigkis sa pagitan ng iyong mga mata; 9 at isusulat mo iyon sa mga poste ng pinto ng iyong bahay at sa iyong mga pintuang-daan.

^ (Juan 17:15-17) “Humihiling ako sa iyo, hindi upang alisin sila sa sanlibutan, kundi upang bantayan sila dahil sa isa na balakyot. 16 Hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 17 Pabanalin mo sila sa pamamagitan ng katotohanan; ang iyong salita ay katotohanan.

Miyerkules, Hulyo 8

Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!—[Mat. 26:33].

Nagmamapuri lang si Pedro dahil nang gabing iyon, hindi siya naging mapagsakripisyo. Lumilitaw na para maprotektahan ang sarili, itinatwa ni Pedro si Jesus nang tatlong ulit. (Mat. 26:69-75) Sa kabila ng kaniyang mga kahinaan at kabiguan, nakapagpapatibay pa rin ang buhay ni Pedro. Dahil sa pagsisikap niya at sa tulong ng banal na espiritu ng Diyos, nadaig niya ang kaniyang maling mga tendensiya at nakapagpakita siya ng pagpipigil sa sarili at mapagsakripisyong pag-ibig. (Gal. 5:22, 23) Nang maglaon, nakapagbata siya ng mas mabibigat pang pagsubok. Nagpakita siya ng kapakumbabaan nang sawayin siya ni apostol Pablo sa harap ng iba. ([Gal. 2:11-14]) Hindi naghinanakit si Pedro ni inisip man niya na sinira ni Pablo ang kaniyang reputasyon. Nagpakita pa rin si Pedro ng pag-ibig kay Pablo. ([2 Ped. 3:15]) Matutulungan tayo ng halimbawa ni Pedro na malinang ang pagiging mapagsakripisyo. w14 3/15 1:14, 15

^ (Mat. 26:33) Ngunit si Pedro, bilang sagot, ay nagsabi sa kaniya: “Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!”

^ (Mat. 26:69-75) Ngayon ay nakaupo si Pedro sa labas doon sa looban; at isang alilang babae ang lumapit sa kaniya, na sinasabi: “Ikaw rin ay kasama ni Jesus na taga-Galilea!” 70 Ngunit ikinaila niya ito sa harap nilang lahat, na sinasabi: “Hindi ko alam ang sinasabi mo.” 71 Pagkalabas niya sa bahay-pintuan, isa pang babae ang nakapansin sa kaniya at nagsabi sa mga naroroon: “Ang taong ito ay kasama ni Jesus na Nazareno.” 72 At muli niya itong ikinaila, na may sumpa: “Hindi ko kilala ang taong iyon!” 73 Pagkalipas ng ilang sandali ay lumapit yaong mga nakatayo sa paligid at nagsabi kay Pedro: “Tiyak na isa ka rin sa kanila, sapagkat, sa katunayan, nahahalata ka sa iyong pananalita.” 74 Nang magkagayon ay nagsimula siyang manata at manumpa: “Hindi ko kilala ang taong iyon!” At kaagad na tumilaok ang tandang. 75 At naalaala ni Pedro ang pananalita na sinalita ni Jesus, samakatuwid nga: “Bago tumilaok ang tandang, itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” At siya ay lumabas at tumangis nang may kapaitan.

^ (Gal. 5:22, 23) Sa kabilang dako naman, ang mga bunga ng espiritu ay pag-ibig, kagalakan, kapayapaan, mahabang pagtitiis, kabaitan, kabutihan, pananampalataya, 23 kahinahunan, pagpipigil sa sarili. Laban sa gayong mga bagay ay walang kautusan.

^ (Gal. 2:11-14) Gayunman, nang dumating si Cefas sa Antioquia, sinalansang ko siya nang mukhaan, sapagkat nararapat siyang hatulan. 12 Sapagkat bago dumating ang ilang lalaki mula kay Santiago, kumakain siyang kasama ng mga tao ng mga bansa; ngunit nang dumating sila, lumayo siya at inihiwalay ang kaniyang sarili, dahil sa takot doon sa mga uring tuli. 13 Ang iba sa mga Judio ay sumali rin sa kaniya sa pagkukunwaring ito, anupat maging si Bernabe ay napadala sa kanila sa kanilang pagkukunwari. 14 Ngunit nang makita kong hindi sila lumalakad nang tuwid ayon sa katotohanan ng mabuting balita, sinabi ko kay Cefas sa harap nilang lahat: “Kung ikaw, bagaman ikaw ay isang Judio, ay namumuhay na gaya ng mga bansa, at hindi gaya ng mga Judio, ano’t pinipilit mo ang mga tao ng mga bansa na mamuhay ayon sa kaugaliang Judio?”

^ (2 Ped. 3:15) Karagdagan pa, ituring ninyo ang pagtitiis ng ating Panginoon bilang kaligtasan, gaya ng isinulat din sa inyo ng minamahal nating kapatid na si Pablo ayon sa karunungang ibinigay sa kaniya,

Sabado, Hulyo 11

Sabihin . . . sa gitna ng mga bansa, “Si Jehova ay naging hari!”—[1 Cro. 16:31].

Dinala ng ikalawang taong hari ng Israel na si David sa Jerusalem ang sagradong kaban ng tipan. Sa masayang okasyong iyon, ang mga Levita ay umawit ng papuri na may kapansin-pansing pananalita, gaya ng binabanggit sa teksto sa araw na ito. Pero kung si Jehova ang Haring walang hanggan, paanong siya ay naging Hari noong panahong iyon? Si Jehova ay nagiging Hari kapag ginagamit niya ang kaniyang awtoridad o nagtatalaga siya ng kakatawan sa kaniya sa isang partikular na panahon o sitwasyon. Napakahalagang maintindihan ang aspektong ito ng kaniyang pagkahari. Bago namatay si David, ipinangako ni Jehova na ang paghahari nito ay magpapatuloy magpakailanman: “Ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian.” (2 Sam. 7:12, 13) Lumitaw ang “binhi” na ito ni David, ang Mesiyas na si Jesus, pagkaraan ng mahigit 1,000 taon. w14 1/15 1:13, 14

^ (1 Cron. 16:31) Magsaya ang langit, at magalak ang lupa, At sabihin nila sa gitna ng mga bansa, ‘Si Jehova ay naging hari!’

^ (2 Sam. 7:12, 13) Kapag nalubos na ang iyong mga araw, at hihiga kang kasama ng iyong mga ninuno, kung magkagayon ay ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian. 13 Siya ang magtatayo ng isang bahay para sa aking pangalan, at itatatag ko nga nang matibay ang trono ng kaniyang kaharian hanggang sa panahong walang takda.

Martes, Hulyo 14

Kalooban [ng Diyos] na ang lahat ng uri ng mga tao ay maligtas.—[1 Tim. 2:4].

Habang papalapít tayo sa wakas ng sistemang ito, mas kailangan nating manalig sa Salita ni Jehova. Ang payo nito ay tutulong sa atin para maituwid ang mga maling kaugalian at makontrol ang ating makasalanang hilig. Patitibayin tayo nito at aaliwin para mabata ang anumang pagsubok na galing kay Satanas at sa kaniyang sanlibutan. Sa patnubay ng Salita ni Jehova, makapananatili tayo sa landas ng buhay. Kalooban ng Diyos na “ang lahat ng uri ng mga tao ay maligtas.” Kasama rito ang mga lingkod ni Jehova at ang lahat ng handang makinig sa ating pangangaral at pagtuturo. Pero lahat ng nagnanais maligtas ay kailangang magtamo ng “tumpak na kaalaman sa katotohanan.” Samakatuwid, ang kaligtasan sa mga huling araw na ito ay nakasalalay sa pagbabasa ng Bibliya at pagkakapit ng kinasihang mga tagubilin nito. Oo, sa pamamagitan ng pagbabasa ng Bibliya araw-araw, maipakikita natin kung gaano natin pinahahalagahan ang Salita ni Jehova.—[Juan 17:17]. w13 4/15 1:19, 20

^ (1 Tim. 2:4) na ang kalooban ay na ang lahat ng uri ng mga tao ay maligtas at sumapit sa tumpak na kaalaman sa katotohanan.

^ (Juan 17:17) Pabanalin mo sila sa pamamagitan ng katotohanan; ang iyong salita ay katotohanan.

Huwebes, Hulyo 16

Iniluluhod ko ang aking mga tuhod sa Ama, na siyang pinagkakautangan ng pangalan ng bawat pamilya sa langit at sa lupa.—Efe. 3:14, 15.

Lahat tayo ay mayroong pagkakatulad. Lahat tayo ay nagdurusa dahil sa pagsuway ni Adan at nagmana ng di-kasakdalan, kasalanan, at kamatayan. ([Roma 5:12]) Pero bilang mga tunay na mananamba ni Jehova, maaari natin siyang tawaging “Ama.” Noong sinaunang panahon, masasabi ng piling bayan ng Diyos ang pananalita sa [Isaias 64:8]: “O Jehova, ikaw ang aming Ama.” At sa pasimula ng modelong panalangin ni Jesus, sinabi niya: “Ama namin na nasa langit, pakabanalin nawa ang iyong pangalan.” ([Mat. 6:9]) Pinangangalagaan at pinoprotektahan tayo ng ating Ama sa langit bilang isang bayan na tumatawag sa kaniyang pangalan nang may pananampalataya. Sinipi ng salmista ang sinabi Niya: “Dahil iniukol niya [ng tunay na mananamba] sa akin ang kaniyang pagmamahal, paglalaanan ko rin siya ng pagtakas. Ipagsasanggalang ko siya sapagkat nalaman niya ang aking pangalan.” ([Awit 91:14]) Oo, inililigtas tayo ni Jehova mula sa ating mga kaaway at pinoprotektahan bilang kaniyang bayan para hindi tayo malipol. w14 2/15 3:1, 3, 4

^ (Efe. 3:14, 15) Dahil dito ay iniluluhod ko ang aking mga tuhod sa Ama, 15 na siyang pinagkakautangan ng pangalan ng bawat pamilya sa langit at sa lupa,

^ (Roma 5:12) Kaya naman, kung paanong sa pamamagitan ng isang tao ang kasalanan ay pumasok sa sanlibutan at ang kamatayan sa pamamagitan ng kasalanan, at sa gayon ang kamatayan ay lumaganap sa lahat ng tao sapagkat silang lahat ay nagkasala—.

^ (Isa. 64:8) At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.

^ (Mat. 6:9) “Manalangin kayo, kung gayon, sa ganitong paraan: “ ‘Ama namin na nasa langit, pakabanalin nawa ang iyong pangalan.

^ (Aw. 91:14) Dahil iniukol niya sa akin ang kaniyang pagmamahal, Paglalaanan ko rin siya ng pagtakas. Ipagsasanggalang ko siya sapagkat nalaman niya ang aking pangalan.

Biyernes, Hulyo 17

Alalahanin mo . . . ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan.—[Ecles. 12:1].

Sa panahon ng kabataan, magandang magsimula sa paglilingkod kay Jehova nang lubusan. Ano ang gusto mong gawin para kay Jehova habang kabataan ka? Baka tunguhin mong magpayunir. Maaaring gusto mong mangaral sa mga taong nagsasalita ng wikang banyaga. O baka may maitutulong ka pa sa inyong kongregasyon. Anuman ang tunguhin mo, kailangang may pagkakakitaan ka. Itanong sa sarili: ‘Anong trabaho ang pipiliin ko, at gaano kahabang pagsasanay ang kailangan para doon?’ Tiyak na alam ng mga counselor sa inyong paaralan kung anu-anong trabaho ang makukuha sa inyong lugar. O baka may ahensiya ng gobyerno na makapagsasabi sa iyo kung anong trabaho ang madaling mapasukan sa lugar ninyo o sa lugar kung saan mo gustong maglingkod. Maaari silang makatulong sa iyo—pero mag-ingat. Baka subukan ng mga taong hindi umiibig kay Jehova na itanim sa puso mo ang pag-ibig sa sanlibutan. (1 Juan 2:15-17) Kapag tiningnan mo ang mga iniaalok ng sanlibutan, baka madaya ka ng iyong puso.—[Kaw. 14:15;][Jer. 17:9]. w14 1/15 3:13, 14

^ (Ecles. 12:1) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”;

^ (1 Juan 2:15-17) Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan. Kung ang sinuman ay umiibig sa sanlibutan, ang pag-ibig sa Ama ay wala sa kaniya; 16 sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan. 17 Karagdagan pa, ang sanlibutan ay lumilipas at gayundin ang pagnanasa nito, ngunit siya na gumagawa ng kalooban ng Diyos ay nananatili magpakailanman.

^ (Kaw. 14:15) Ang sinumang walang-karanasan ay nananampalataya sa bawat salita, ngunit pinag-iisipan ng matalino ang kaniyang mga hakbang.

^ (Jer. 17:9) “Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay at mapanganib. Sino ang makakakilala nito?

Martes, Hulyo 21

Ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo.—[Mat. 13:25].

Nagbabala si Jesus na ang bagong-tanim na bukid ng trigo (mga pinahirang Kristiyano) ay mahahasikan ng panirang-damo (mga huwad na Kristiyano). Sinabi niya na ang dalawang grupong ito ay hahayaang tumubo nang magkasama hanggang sa pag-aani, na darating sa “katapusan ng isang sistema ng mga bagay.” (Mat. 13:24-30,[36-43]) Di-nagtagal, natupad ang mga sinabi ni Jesus. Nagsimulang lumitaw ang apostasya noong unang siglo, pero ‘nagsilbing pamigil’ sa impluwensiya ng mga huwad na turo ang mga tapat na apostol ni Jesus. ([2 Tes. 2:3,][6, 7]) Gayunman, pagkamatay ng huling apostol, nag-ugat at lumago ang apostasya habang tumutubong magkasama ang trigo at panirang-damo sa loob ng maraming siglo. Nang panahon ding iyon, dumami ang panirang-damo at kaunti lang ang trigo. Walang partikular na organisadong instrumento noon na naglalaan ng espirituwal na pagkain. Pero magbabago ang sitwasyon. w13 7/15 3:13, 14

^ (Mat. 13:25) Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis.

^ (Mat. 13:24-30) Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao na naghasik ng mainam na binhi sa kaniyang bukid. 25 Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis. 26 Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo. 27 Kaya ang mga alipin ng may-bahay ay lumapit at nagsabi sa kaniya, ‘Panginoon, hindi ba naghasik ka ng mainam na binhi sa iyong bukid? Kung gayon, paano ito nagkaroon ng mga panirang-damo?’ 28 Sinabi niya sa kanila, ‘Isang kaaway, isang tao, ang gumawa nito.’ Sinabi nila sa kaniya, ‘Kung gayon, ibig mo bang lumabas kami at tipunin ang mga iyon?’ 29 Sinabi niya, ‘Hindi; baka sa paanuman, samantalang tinitipon ninyo ang mga panirang-damo, ay mabunot ninyong kasama nila ang trigo. 30 Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Mat. 13:36-43) Nang magkagayon pagkatapos na pauwiin ang mga pulutong ay pumasok siya sa bahay. At lumapit sa kaniya ang kaniyang mga alagad at nagsabi: “Ipaliwanag mo sa amin ang ilustrasyon tungkol sa mga panirang-damo sa bukid.” 37 Bilang tugon ay sinabi niya: “Ang manghahasik ng mainam na binhi ay ang Anak ng tao; 38 ang bukid ay ang sanlibutan; kung tungkol sa mainam na binhi, ito ay ang mga anak ng kaharian; ngunit ang mga panirang-damo ay ang mga anak ng isa na balakyot, 39 at ang kaaway na naghasik ng mga iyon ay ang Diyablo. Ang pag-aani ay katapusan ng isang sistema ng mga bagay, at ang mga manggagapas ay mga anghel. 40 Samakatuwid, kung paanong ang mga panirang-damo ay tinitipon at sinusunog sa apoy, gayon ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay. 41 Isusugo ng Anak ng tao ang kaniyang mga anghel, at titipunin nila mula sa kaniyang kaharian ang lahat ng mga bagay na sanhi ng ikatitisod at yaong mga gumagawa ng katampalasanan, 42 at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin. 43 Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

^ (2 Tes. 2:3) Huwag kayong padaya kaninuman sa anumang paraan, sapagkat hindi ito darating malibang ang apostasya ay dumating muna at ang taong tampalasan ay maisiwalat, ang anak ng pagkapuksa.

^ (2 Tes. 2:6, 7) Kaya ngayon ay alam na ninyo ang bagay na nagsisilbing pamigil, na may kinalaman sa kaniyang pagkakasiwalat sa kaniyang sariling takdang panahon. 7 Totoo, ang hiwaga ng katampalasanang ito ay gumagana na; ngunit tanging hanggang sa maalis siya na sa ngayon ay nagsisilbing pamigil.

Biyernes, Hulyo 24

Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina.—[Efe. 6:2].

Baka mag-alangan kang ipakipag-usap sa nagkakaedad mong mga magulang ang mga kaayusan tungkol sa kanilang tirahan at ang posibilidad na kailangan silang lumipat. Pero sa gayong pag-uusap, mas madaling magkakaunawaan ang pamilya at makakagawa ng praktikal na mga plano. ([Kaw. 20:18]) Napatunayan ng marami na kapag may patiunang pag-uusap sa maibigin at mabait na paraan, mas madaling gumawa ng mga desisyon kung kailangan na. Kahit gusto ng mga magulang na manatili silang nakabukod at independiyente hangga’t posible, makakatulong pa rin kung ipakikipag-usap nila sa kanilang mga anak ang gusto nilang paraan ng pag-aalaga kapag kinailangan na ito. Mga magulang, sa panahon ng pag-uusap, sabihin sa inyong pamilya ang mga gusto ninyo at ang inyong pinansiyal na kakayahan. Makakatulong iyon para makapagdesisyon sila ayon sa inyong kagustuhan sakaling hindi na ninyo ito kayang gawin. Malamang na igagalang nila ang kahilingan ninyo hangga’t maaari.—[Kaw. 15:22]. w14 3/15 4:6-8

^ (Efe. 6:2) “Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina”; na siyang unang utos na may pangako:

^ (Kaw. 20:18) Sa pamamagitan ng payo ay matibay na natatatag ang mga plano, at sa pamamagitan ng mahusay na patnubay ay isagawa mo ang iyong pakikidigma.

^ (Kaw. 15:22) Nabibigo ang mga plano kung saan walang matalik na usapan, ngunit sa karamihan ng mga tagapayo ay may naisasagawa.

Sabado, Hulyo 25

Sampung lalaki mula sa lahat ng wika ng mga bansa ang tatangan . . . sa laylayan ng lalaki na isang Judio, na sinasabi: “Yayaon kaming kasama ninyo, sapagkat narinig namin na ang Diyos ay sumasainyo.”—[Zac. 8:23].

Bilang indibiduwal, paano natin maipakikita ang pagsuporta sa mga kaayusan ni Jehova? Ang isang paraan ay ang pagpapasakop sa mga nangunguna sa atin. ([Heb. 13:7,][17]) Ang sinasabi ba natin tungkol sa mga elder ay nagpapakita ng paggalang natin sa kanila at sa kanilang pangangasiwa? Pinasisigla ba natin ang ating mga anak na igalang ang tapat na mga lalaking ito at makinig sa kanilang mga payo mula sa Kasulatan? Isa pa, pinag-uusapan ba natin bilang pamilya kung paano natin susuportahan ang pambuong-daigdig na gawain sa pamamagitan ng ating donasyon? ([Kaw. 3:9;] 1 Cor. 16:2;[2 Cor. 8:12]) Itinuturing ba nating isang pribilehiyo ang paglilinis at pagmamantini ng Kingdom Hall? Ang espiritu ni Jehova ay malayang dumadaloy kapag umiiral ang gayong paggalang at pagkakaisa. Sa tulong ng espiritung iyan, patuloy tayong tumatanggap ng lakas para hindi manghimagod sa mga huling araw na ito.—Isa. 40:29-31. w13 4/15 4:14

^ (Zac. 8:23) “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Mangyayari sa mga araw na iyon na sampung lalaki mula sa lahat ng wika ng mga bansa ang tatangan, oo, tatangan sila sa laylayan ng lalaki na isang Judio, na sinasabi: “Yayaon kaming kasama ninyo, sapagkat narinig namin na ang Diyos ay sumasainyo.” ’ ”

^ (Heb. 13:7) Alalahanin ninyo yaong mga nangunguna sa inyo, na siyang nagsalita sa inyo ng salita ng Diyos, at habang dinidili-dili ninyo ang kinalalabasan ng kanilang paggawi ay tularan ninyo ang kanilang pananampalataya.

^ (Heb. 13:17) Maging masunurin kayo doon sa mga nangunguna sa inyo at maging mapagpasakop, sapagkat patuloy silang nagbabantay sa inyong mga kaluluwa na gaya niyaong mga magsusulit; upang gawin nila ito nang may kagalakan at hindi nang may pagbubuntunghininga, sapagkat ito ay makapipinsala sa inyo.

^ (Kaw. 3:9) Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari at ng mga unang bunga ng lahat ng iyong ani.

^ (1 Cor. 16:2) Sa bawat unang araw ng sanlinggo ay magbukod ang bawat isa sa inyo sa kaniyang sariling bahay ng anumang maiipon ayon sa kaniyang kasaganaan, upang pagdating ko ay hindi gagawin sa pagkakataong iyon ang paglikom.

^ (2 Cor. 8:12) Sapagkat kung ang pagiging handa ay naroroon muna, ito ay lalo nang kaayaaya ayon sa taglay ng isang tao, hindi ayon sa hindi taglay ng isang tao.

^ (Isa. 40:29-31) Siya ay nagbibigay ng lakas sa pagod; at ang isa na walang dinamikong lakas ay pinasasagana niya sa lubos na kalakasan. 30 Ang mga batang lalaki ay kapuwa mapapagod at manlulupaypay, at ang mga kabinataan ay walang pagsalang mabubuwal, 31 ngunit yaong mga umaasa kay Jehova ay magpapanibagong-lakas. Sila ay paiilanlang na may mga pakpak na gaya ng mga agila. Sila ay tatakbo at hindi manlulupaypay; sila ay lalakad at hindi mapapagod.”

Linggo, Hulyo 26

Hindi sila nagbigay-pansin.—[Mat. 24:39].

Alam ng mga pinahirang Kristiyano na ang 1914 ay mahalagang taon may kaugnayan sa pamamahala ng Diyos. Nang maunawaan nila ang katuparan ng hula, lakas-loob nilang inihayag sa iba na nagsimula nang mamahala ang Diyos. Sa ngayon, kahit napakarami nang ebidensiya na naitatag na ang Kaharian ng Diyos sa langit, bakit hindi pa rin tinatanggap ng karamihan ang kahulugan nito? Bakit hindi nila makita na ang mga nangyayari sa daigdig ay katuparan ng mga hula sa Bibliya gaya mismo ng matagal nang sinasabi ng bayan ng Diyos? Posible kayang ang karamihan ay nakapokus lang sa nakikita ng kanilang mata? ([2 Cor. 5:7]) Dahil ba sa abala sila sa pang-araw-araw na mga gawain kaya hindi nila nakikita ang ginagawa ng Diyos? (Mat. 24:37-39) Ang ilan kaya sa kanila ay nabubulagan dahil sa mga propaganda ni Satanas? ([2 Cor. 4:4]) Kailangan ng pananampalataya at espirituwal na kaunawaan para maintindihan kung ano ang ginagawa ng Kaharian ng Diyos. Laking pasasalamat natin na hindi tayo bulag sa kung ano talaga ang nangyayari! w14 1/15 5:6, 7

^ (Mat. 24:39) at hindi sila nagbigay-pansin hanggang sa dumating ang baha at tinangay silang lahat, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao.

^ (2 Cor. 5:7) sapagkat lumalakad kami sa pamamagitan ng pananampalataya, hindi sa pamamagitan ng paningin.

^ (Mat. 24:37-39) Sapagkat kung paano ang mga araw ni Noe, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 38 Sapagkat gaya nila noong mga araw na iyon bago ang baha, na kumakain at umiinom, ang mga lalaki ay nag-aasawa at ang mga babae ay ibinibigay sa pag-aasawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa arka; 39 at hindi sila nagbigay-pansin hanggang sa dumating ang baha at tinangay silang lahat, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao.

^ (2 Cor. 4:4) na sa gitna nila ay binulag ng diyos ng sistemang ito ng mga bagay ang mga pag-iisip ng mga di-sumasampalataya, upang ang kaliwanagan ng maluwalhating mabuting balita tungkol sa Kristo, na siyang larawan ng Diyos, ay hindi makatagos.

Martes, Hulyo 28

Hindi niya pahihintulutang pumasok ang paglipol sa inyong mga bahay.—[Ex. 12:23].

Mahabang panahon nang alipin ang mga Israelita sa Ehipto nang isugo ni Jehova si Moises at ang kaniyang kapatid, si Aaron, para sabihin kay Paraon na palayain ang Kaniyang bayan. Pero nagmatigas ang hambog na tagapamahala ng Ehipto, kaya nagpasapit si Jehova ng sunud-sunod na salot sa lupain. Sa ikasampung salot, pinatay ang mga panganay sa Ehipto, at napilitan si Paraon na palayain ang mga Israelita. ([Ex. 1:11;][3:9, 10;][5:1, 2;][11:1,][5]) Pero ano ang kinailangang gawin ng mga Israelita bago sila pinalaya? Pagsapit ng Nisan 14, ang bawat sambahayan ay magpapatay ng isang lalaking tupa (o kambing) at iwiwisik nila ang dugo nito sa mga poste at biga ng pinto ng bahay. ([Ex. 12:3-7,][22]) Ang mga pamilya ay kakain ng inihaw na kordero, tinapay na walang lebadura, at mga yerba. Daraan sa lupain ang anghel ng Diyos at papatayin niya ang mga panganay sa Ehipto, pero ang masunuring mga Israelita ay poprotektahan at pagkatapos ay palalayain.—[Ex. 12:8-13,][29-32]. w13 12/15 3:4, 5

^ (Ex. 12:23) Kaya kapag dumaan si Jehova upang salutin ang mga Ehipsiyo at makita ang dugo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto, lalampasan nga ni Jehova ang pasukang iyon, at hindi niya pahihintulutang pumasok ang paglipol sa inyong mga bahay upang salutin kayo.

^ (Ex. 1:11) Kaya nagtalaga sila sa kanila ng mga pinuno sa puwersahang pagtatrabaho sa layuning siilin sila sa pagdadala nila ng pasanin; at nagtayo sila ng mga lunsod bilang mga imbakang dako para kay Paraon, samakatuwid ay ang Pitom at ang Raamses.

^ (Ex. 3:9, 10) At ngayon, narito! ang daing ng mga anak ni Israel ay nakarating sa akin, at nakita ko rin ang paniniil na ipinaniniil sa kanila ng mga Ehipsiyo. 10 At ngayon ay halika at isusugo kita kay Paraon, at ilabas mo mula sa Ehipto ang aking bayan na mga anak ni Israel.”

^ (Ex. 5:1, 2) At pagkatapos nito, si Moises at si Aaron ay pumasok at nagsabi kay Paraon: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Payaunin mo ang aking bayan upang makapagdiwang sila ng isang kapistahan sa ilang para sa akin.’” 2 Ngunit sinabi ni Paraon: “Sino si Jehova, anupat susundin ko ang kaniyang tinig upang payaunin ang Israel? Hindi ko kilala si Jehova at, isa pa, hindi ko payayaunin ang Israel.”

^ (Ex. 11:1) At sinabi ni Jehova kay Moises: “Isa pang salot ang dadalhin ko kay Paraon at sa Ehipto. Pagkatapos niyaon ay payayaunin niya kayo mula rito. Sa sandaling payaunin niya kayo nang lubusan ay talagang itataboy niya kayo mula rito.

^ (Ex. 11:5) at lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto ay mamamatay, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng alilang babae na nasa gilingang pangkamay at lahat ng panganay ng hayop.

^ (Ex. 12:3-7) Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel, na sinasabi, ‘Sa ikasampung araw ng buwang ito ay kukuha ang bawat isa sa kanila ng isang tupa para sa sambahayan ng kanilang ninuno, isang tupa para sa isang sambahayan. 4 Ngunit kung ang sambahayan ay napakakaunti para sa isang tupa, iyon nga ay dadalhin niya at ng kaniyang malapit na kapitbahay sa kaniyang bahay ayon sa bilang ng mga kaluluwa; tutuusin ninyo para sa bawat isa ang ayon sa kaniyang makakain sa tupa. 5 Ang tupa ninyo ay dapat na malusog, isang lalaki, isang taóng gulang. Makakakuha kayo mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 6 At patuloy ninyong iingatan iyon hanggang sa ikalabing-apat na araw ng buwang ito, at papatayin iyon ng buong kongregasyon ng kapulungan ng Israel sa pagitan ng dalawang gabi. 7 At kukuha sila ng dugo at isasaboy iyon sa dalawang poste ng pinto at sa itaas na bahagi ng pintuan ng mga bahay na kanilang kakainan niyaon.

^ (Ex. 12:22) At kumuha kayo ng isang bigkis ng isopo at isawsaw ninyo iyon sa dugo na nasa palanggana at ipahid ninyo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto ang dugo na nasa palanggana; at walang sinuman sa inyo ang lalabas sa pasukan ng kaniyang bahay hanggang sa kinaumagahan.

^ (Ex. 12:8-13) “‘At kakainin nila ang karne sa gabing iyon. Kakainin nila iyon na inihaw sa apoy at may kasamang mga tinapay na walang pampaalsa kasama ng mapapait na gulay. 9 Huwag ninyong kainin ang anumang bahagi niyaon na hilaw o pinakuluan, na niluto sa tubig, kundi inihaw sa apoy, ang ulo niyaon kasama ang mga binti niyaon at ang mga lamang-loob niyaon. 10 At huwag kayong magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa kinaumagahan, kundi ang matitira hanggang sa kinaumagahan ay susunugin ninyo sa apoy. 11 At sa ganitong paraan ninyo iyon kakainin, may bigkis ang inyong mga balakang, may mga sandalyas ang inyong mga paa at ang inyong baston ay nasa inyong kamay; at kakainin ninyo iyon nang dali-dali. Ito ay paskuwa ni Jehova. 12 At daraan ako sa lupain ng Ehipto sa gabing ito at sasaktan ko ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa tao hanggang sa hayop; at maglalapat ako ng mga kahatulan sa lahat ng diyos ng Ehipto. Ako ay si Jehova. 13 At ang dugo ay magsisilbing tanda sa inyo sa mga bahay na kinaroroonan ninyo; at makikita ko ang dugo at lalampasan ko kayo, at ang salot ay hindi darating sa inyo upang manlipol kapag nanakit ako sa lupain ng Ehipto.

^ (Ex. 12:29-32) At nangyari, nang hatinggabi na ay sinaktan ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng bihag na nasa bilangguang lungaw, at lahat ng panganay ng hayop. 30 Nang magkagayon ay bumangon si Paraon sa kinagabihan, siya at lahat ng kaniyang mga lingkod at lahat ng iba pang Ehipsiyo; at nagsimulang magkaroon ng malakas na paghiyaw sa gitna ng mga Ehipsiyo, sapagkat walang isa mang bahay na hindi nagkaroon ng isang patay. 31 Kaagad niyang tinawag si Moises at si Aaron nang kinagabihan at sinabi: “Bumangon kayo, lumabas kayo mula sa gitna ng aking bayan, kapuwa kayo at ang iba pang mga anak ni Israel, at yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova, gaya ng ipinahayag ninyo. 32 Dalhin ninyo kapuwa ang inyong mga kawan at ang inyong mga bakahan, gaya ng ipinahayag ninyo, at yumaon kayo. Bukod diyan ay pagpalain din naman ninyo ako.”

Biyernes, Hulyo 31

Ikaw ba, na nagtuturo sa iba, ay hindi nagtuturo sa iyong sarili?—[Roma 2:21].

Ang pananalitang iyan ay isinulat ni Pablo tungkol sa ilang Judio noon na hindi nagkakapit ng ipinangangaral nila. Hindi ganiyan ang mga payunir! Karaniwan na, marami silang pagkakataong magturo ng katotohanan at magdaos ng Bible study. Para maging epektibo sila, kailangan nilang maghanda para sa bawat pag-aaral at marahil mag-research para masagot ang mga itinatanong sa kanila. Sinabi ng payunir na si Janeen: “Sa tuwing magtuturo ako sa iba, mas tumitimo sa isip at puso ko ang katotohanan. Dahil dito, patuloy na lumalakas ang pananampalataya ko.” At lumalalim ang ating pagpapahalaga sa karunungan ng Diyos kapag nakikita nating nagbabago ang buhay ng ating mga Bible study dahil sa pagkakapit ng mga simulain sa Bibliya. (Isa. 48:17, 18) Nakakatulong iyan para maging mas determinado tayong patuloy na ikapit ang mga simulaing iyon sa ating buhay. w13 9/15 5:6, 7

^ (Roma 2:21) gayunman, ikaw ba, na nagtuturo sa iba, ay hindi nagtuturo sa iyong sarili? Ikaw, na nangangaral na “Huwag magnakaw,” nagnanakaw ka ba?

^ (Isa. 48:17, 18) Ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Manunubos, ang Banal ng Israel: “Ako, si Jehova, ang iyong Diyos, ang Isa na nagtuturo sa iyo upang makinabang ka, ang Isa na pumapatnubay sa iyo sa daan na dapat mong lakaran. 18 O kung magbibigay-pansin ka lamang sana sa aking mga utos! Ang iyong kapayapaan nga ay magiging gaya ng ilog, at ang iyong katuwiran ay magiging gaya ng mga alon sa dagat.

Agosto

Sabado, Agosto 1

Ang kapintasan ay kanila.—[Deut. 32:5].

Sa ngayon, ang tahanan ng sangkatauhan ay sinira ng polusyon, karahasan, at imoralidad. Bilang mga estudyante ng Bibliya, alam natin na imposibleng si Jehova ang sanhi ng mga problemang ito. Nilalang niya ang planetang ito para maging napakagandang paraiso. ([Gen. 2:8,][15]) Si Jehova ay Diyos ng pag-ibig. ([1 Juan 4:8]) Natutuhan natin sa pag-aaral ng Bibliya kung sino ang talagang sanhi ng karamihan sa mga problema ng daigdig—si Satanas na Diyablo, “ang tagapamahala ng sanlibutan.” ([Juan 14:30;][2 Cor. 4:4]) Gayunman, hindi natin puwedeng isisi kay Satanas ang lahat ng ating problema. Bakit? Dahil ang ilan dito ay resulta ng sarili nating mga pagkakamali. ([Deut. 32:4-6]) Maaaring tanggap natin iyan, pero dahil sa ating di-kasakdalan, baka magkaroon tayo ng pilipit na kaisipan na aakay sa atin sa landasing hahantong sa kapahamakan. ([Kaw. 14:12]) Paano? Sa halip na isisi sa ating sarili o kay Satanas ang ating mga problema, baka si Jehova na ang sisihin natin. Baka nga ‘magngalit pa tayo laban kay Jehova mismo.’—[Kaw. 19:3]. w13 8/15 2:2, 3

^ (Deut. 32:5) Sila ay gumawi nang kapaha-pahamak sa ganang kanila; Sila ay hindi niya mga anak, ang kapintasan ay kanila. Isang salinlahing liko at pilipit!

^ (Gen. 2:8) Gayundin, ang Diyos na Jehova ay nagtanim ng isang hardin sa Eden, sa dakong silangan, at doon niya inilagay ang tao na kaniyang inanyuan.

^ (Gen. 2:15) At kinuha ng Diyos na Jehova ang tao at inilagay siya sa hardin ng Eden upang iyon ay sakahin at ingatan.

^ (1 Juan 4:8) Siya na hindi umiibig ay hindi nakakilala sa Diyos, sapagkat ang Diyos ay pag-ibig.

^ (Juan 14:30) Hindi na ako magsasalita pa ng marami sa inyo, sapagkat ang tagapamahala ng sanlibutan ay dumarating. At wala siyang kapangyarihan sa akin,

^ (2 Cor. 4:4) na sa gitna nila ay binulag ng diyos ng sistemang ito ng mga bagay ang mga pag-iisip ng mga di-sumasampalataya, upang ang kaliwanagan ng maluwalhating mabuting balita tungkol sa Kristo, na siyang larawan ng Diyos, ay hindi makatagos.

^ (Deut. 32:4-6) Ang Bato, sakdal ang kaniyang gawa, Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga daan ay katarungan. Isang Diyos ng katapatan, na sa kaniya ay walang masusumpungang kawalang-katarungan; Matuwid at matapat siya.  5 Sila ay gumawi nang kapaha-pahamak sa ganang kanila; Sila ay hindi niya mga anak, ang kapintasan ay kanila. Isang salinlahing liko at pilipit!  6 Kay Jehova ba kayo patuloy na gumagawa ng ganito, O bayan na hangal at hindi marunong? Hindi ba siya ang iyong Ama na lumikha sa iyo, Siya na lumalang sa iyo at nagtatag sa iyo?

^ (Kaw. 14:12) May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

^ (Kaw. 19:3) Ang kamangmangan ng makalupang tao ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.

^ ***w13 8/15 p. 10 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
2 Sa ngayon, ang tahanan ng sangkatauhan ay sinira ng polusyon, karahasan, at imoralidad. Bilang mga estudyante ng Bibliya, alam natin na imposibleng si Jehova ang sanhi ng mga problemang ito. Nilalang niya ang planetang ito para maging napakagandang paraiso. (Gen. 2:8, 15) Si Jehova ay Diyos ng pag-ibig. (1 Juan 4:8) Natutuhan natin sa pag-aaral ng Bibliya kung sino ang talagang sanhi ng karamihan sa mga problema ng daigdig—si Satanas na Diyablo, “ang tagapamahala ng sanlibutan.”—Juan 14:30; 2 Cor. 4:4.

3 Gayunman, hindi natin puwedeng isisi kay Satanas ang lahat ng ating problema. Bakit? Dahil ang ilan dito ay resulta ng sarili nating mga pagkakamali. (Basahin ang Deuteronomio 32:4-6.) Maaaring tanggap natin iyan, pero dahil sa ating di-kasakdalan, baka magkaroon tayo ng pilipit na kaisipan na aakay sa atin sa landasing hahantong sa kapahamakan. (Kaw. 14:12) Paano? Sa halip na isisi sa ating sarili o kay Satanas ang ating mga problema, baka si Jehova na ang sisihin natin. Baka nga ‘magngalit pa tayo laban kay Jehova mismo.’—Kaw. 19:3.

^ ***w13 6/15 p. 12-13 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
4 Ano ang ibig sabihin ng pagkabukas-palad? Ganito ang sinabi ni Jesus sa Gawa 20:35: “May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.” Sa pananalitang iyan ni Jesus, naibigay niya ang kahulugan ng tunay na pagkabukas-palad. Ang isang taong bukas-palad ay buong-pusong nagbibigay ng kaniyang panahon, lakas, at mga tinatangkilik para sa kapakanan ng iba—at masaya niyang ginagawa ito. Oo, ang pagkabukas-palad ay hindi nasusukat sa laki ng regalo, kundi sa motibo ng nagbibigay. (Basahin ang 2 Corinto 9:7.) Wala nang mas bukas-palad pa kaysa sa ating “maligayang Diyos,” si Jehova.—1 Tim. 1:11.

5 Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkabukas-palad? Pinaglalaanan niya ang lahat ng tao, kahit ang mga hindi sumasamba sa kaniya. Oo, “si Jehova ay mabuti sa lahat.” “Pinasisikat niya ang kaniyang araw sa mga taong balakyot at sa mabubuti at nagpapaulan sa mga taong matuwid at sa mga di-matuwid.” (Mat. 5:45) Iyan ang dahilan kung bakit masasabi ni apostol Pablo sa mga kausap niyang di-sumasampalataya na “gumawa [si Jehova] ng mabuti, na binibigyan kayo ng mga ulan mula sa langit at mabubungang kapanahunan, na lubusang pinupuno ang inyong mga puso ng pagkain at pagkagalak.” (Gawa 14:17) Maliwanag, si Jehova ay bukas-palad sa lahat ng tao.—Luc. 6:35.

^ ***w14 3/15 p. 11 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
16 Pag-isipan kung paano mo hinaharap ang mahihirap na sitwasyon. Nang si Pedro at ang mga apostol ay ibilanggo at pagpapaluin dahil sa pangangaral, nagsaya sila ‘sapagkat ibinilang silang karapat-dapat na walaing-dangal alang-alang sa pangalan ni Jesus.’ (Gawa 5:41) Ang pag-uusig ay maaari mo ring ituring na pagkakataon para tularan si Pedro at sundan ang yapak ni Jesus sa pamamagitan ng pagiging mapagsakripisyo. (Basahin ang 1 Pedro 2:20, 21.) Makakatulong din ang saloobing ito sakaling tumanggap ka ng disiplina mula sa mga elder. Sa halip na maghinanakit, tularan ang halimbawa ni Pedro.—Ecles. 7:9.

17 May matututuhan ka rin sa halimbawa ni Pedro pagdating sa espirituwal na mga tunguhin. Maaari mong abutin ang gayong mga tunguhin sa mapagsakripisyong paraan. Pero iwasang mauwi iyon sa paghahangad ng katanyagan. Kaya tanungin ang sarili, ‘Gusto ko bang mapasulong o mapalawak ang paglilingkod ko kay Jehova dahil gusto ko ring mapansin o magkaroon ng awtoridad, gaya nina Santiago at Juan noong may hilingin sila kay Jesus?’

18 Kung mapansin mong may pagkamakasarili ka, hilingin kay Jehova na tulungan kang maituwid ang iyong pag-iisip at damdamin; pagkatapos, sikaping magpokus sa ikaluluwalhati ni Jehova. (Awit 86:11) Puwede ka ring umabot ng mga tunguhing hindi ka magiging prominente. Halimbawa, baka malilinang mo pa ang ilang aspekto ng bunga ng espiritu na nahihirapan kang ipakita. O kung masipag ka sa paghahanda ng mga bahagi mo sa pulong pero hindi sa paglilinis ng Kingdom Hall, puwede mong gawing tunguhing maikapit ang payo sa Roma 12:16.—Basahin.

^ ***w13 4/15 p. 12 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
KAPAG isinasaalang-alang ng mga elder kung kuwalipikado nang makibahagi sa ministeryo ang isang inaaralan sa Bibliya, tinatanong nila ang kanilang sarili, ‘Ipinakikita ba ng mga pananalita ng indibiduwal na naniniwala siyang ang Bibliya ay kinasihang Salita ng Diyos?’ Para sa sinumang nagnanais maging mamamahayag ng Kaharian—sa katunayan, sa lahat ng lingkod ng Diyos—dapat na ang sagot ay oo. Bakit? Kapag lubusan tayong nagtitiwala sa Salita ng Diyos at ginagamit ito nang mahusay sa ministeryo, matutulungan natin ang iba na makilala si Jehova at magtamo ng kaligtasan.

2 Idiniin ni apostol Pablo ang kahalagahan ng Salita ng Diyos nang sumulat siya kay Timoteo: “Magpatuloy ka sa mga bagay na iyong natutuhan at nahikayat na sampalatayanan.” Ang “mga bagay” na tinutukoy ni Pablo ay ang mga katotohanan sa Bibliya na nag-udyok kay Timoteo na manampalataya sa mabuting balita. Ganito rin ang epekto sa atin ng mga katotohanang ito. Tinutulungan tayo ng mga ito na manatiling ‘marunong ukol sa kaligtasan.’ (2 Tim. 3:14, 15) Madalas nating gamitin ang sumunod na mga pananalita ni Pablo para ipakita sa iba na ang Bibliya ay nagmula sa Diyos. Pero mayroon pa tayong matututuhan sa mga salita na nasa 2 Timoteo 3:16. (Basahin.) Talakayin natin nang mas detalyado ang tekstong iyan para mapatibay ang ating pagtitiwala na “marapat,” o tama, ang lahat ng turo ni Jehova.—Awit 119:128.

^ ***w13 12/15 p. 10 Huwag “Matinag Mula sa Inyong Katinuan”!***
16 Sa nagdaang mga panahon, tinulungan ni Jehova ang kaniyang bayan na higit na maunawaan ang mga hula ng Bibliya. Kaya naman nakatitiyak tayo na isang kamangha-manghang gantimpala ang naghihintay sa atin sa hinaharap. Ang mga pinahiran ay may pag-asang mabuhay sa langit kasama ni Kristo. Isa ngang napakagandang dahilan para iwasan nilang matinag mula sa kanilang katinuan! Tungkol sa kanila, nadarama natin ang gaya ng isinulat ni Pablo sa mga taga-Tesalonica: “Pananagutan namin na laging pasalamatan ang Diyos dahil sa inyo, mga kapatid na iniibig ni Jehova, sapagkat pinili kayo ng Diyos . . . sa pamamagitan ng pagpapabanal sa inyo sa espiritu at sa pamamagitan ng inyong pananampalataya sa katotohanan.”—2 Tes. 2:13.

17 Gaya ng mga pinahiran, ang mga umaasang mabuhay nang walang hanggan sa lupa ay dapat ding magsikap na huwag matinag mula sa kanilang katinuan. Kung isa ka sa kanila, isapuso ang maibiging pampatibay na isinulat ni Pablo para sa mga kapuwa niya pinahiran sa Tesalonica. (Basahin ang 2 Tesalonica 3:1-5.) Dapat nating lubos na pahalagahan ang mga pananalitang iyan. Oo, ang mga liham sa mga taga-Tesalonica ay nagbibigay ng mahahalagang babala laban sa espekulasyon o mga kuwestiyunableng ideya. Dahil napakalapit na ng wakas, talagang ipinagpapasalamat ng mga Kristiyano sa ngayon ang mga babalang ito.

^ ***w13 10/15 p. 12 ‘Magpaalipin kay Jehova’***
ANG pagkaalipin ng mga Kristiyano ay ibang-iba sa pagkaaliping iniisip ng maraming tao. Para sa kanila, ang alipin ay minamaltrato, inaapi, at inaabuso. Pero ang isang uri ng pagkaalipin na binabanggit sa kinasihang Salita ng Diyos ay kusang-loob na paglilingkod sa isang maibiging Panginoon. Sa katunayan, nang payuhan ni apostol Pablo ang unang-siglong mga Kristiyano na ‘magpaalipin kay Jehova,’ pinasisigla niya silang maglingkod sa Diyos udyok ng pag-ibig. (Roma 12:11) Ano ang nasasangkot sa uring ito ng pagkaalipin? Paano natin maiiwasang maging alipin ni Satanas at ng kaniyang sanlibutan? At ano ang mga gantimpala sa tapat na paglilingkod bilang alipin ni Jehova?

^ ***w13 10/15 p. 12-13 ‘Magpaalipin kay Jehova’***
3 Bago tayo nagpabautismo, nakapagpasiya na tayong maglingkod kay Jehova, o maging kaniyang alipin. Nag-alay tayo dahil gusto nating maging masunurin kay Jehova at gawin ang kaniyang kalooban. Walang pumilit sa atin na gawin iyon. Oo, kahit ang mga kabataang nagpapabautismo ay kusang-loob na nag-aalay ng kanilang sarili kay Jehova, anupat ginagawa iyon hindi lang para pasayahin ang kanilang mga magulang. Ang saligan ng Kristiyanong pag-aalay ay pag-ibig sa ating makalangit na Panginoon, si Jehova. “Ito ang kahulugan ng pag-ibig sa Diyos,” ang isinulat ni apostol Juan, “na tuparin natin ang kaniyang mga utos.”—1 Juan 5:3.

^ ***w14 3/15 p. 20-21 Parangalan ang mga May-edad Na***
3 “Huwag mo akong itakwil sa panahon ng katandaan; kapag nanghihina na ang aking kalakasan ay huwag mo akong iwan,” ang pakiusap sa Diyos ng manunulat ng Awit 71:9. Lumilitaw na ang awit na ito ay karugtong ng Awit 70, na may superskripsiyong “Ni David.” Kaya malamang na si David ang bumigkas ng pakiusap na nasa Awit 71:9. Naglingkod siya sa Diyos mula pagkabata hanggang sa kaniyang pagtanda, at ginamit siya ni Jehova sa maraming paraan. (1 Sam. 17:33-37, 50; 1 Hari 2:1-3, 10) Pero nadama pa rin ni David na kailangan niyang hilingin kay Jehova na patuloy siyang alalayan.—Basahin ang Awit 71:17, 18.

4 Marami sa ngayon ang gaya ni David. Sa kabila ng pagtanda at ng kaakibat nitong “kapaha-pahamak na mga araw,” patuloy silang pumupuri sa Diyos sa abot ng kanilang makakaya. (Ecles. 12:1-7) Marami sa kanila ang limitado na ang nagagawa, maging sa ministeryo. Pero gaya ni David, mahihiling din nila kay Jehova na patuloy silang pagpalain at pangalagaan. Makatitiyak ang gayong tapat na mga kapatid na sasagutin ng Diyos ang kanilang mga panalangin. Alam natin iyan dahil si Jehova ang umakay kay David para ipanalangin ang gayon ding mga bagay.

5 Ipinakikita sa Kasulatan na talagang pinahahalagahan ni Jehova ang tapat na mga may-edad na at inaasahan niyang pararangalan sila ng kaniyang mga lingkod. (Awit 22:24-26; Kaw. 16:31; 20:29) “Sa harap ng may uban ay titindig ka, at pakukundanganan mo ang pagkatao ng isang matanda, at matakot ka sa iyong Diyos. Ako ay si Jehova,” ang sabi sa Levitico 19:32. Oo, ang pagpaparangal sa mga may-edad nang mananamba ni Jehova ay seryosong pananagutan noon at hanggang sa ngayon. Pero kumusta naman ang pangangalaga sa kanila? Kaninong pananagutan iyan?

^ ***w14 1/15 p. 21 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
15 Kapag alam mo na ang mga trabahong mapagpipilian mo, kailangan mo ng praktikal na payo. (Kaw. 1:5) Sino ang makapagpapayo sa iyo batay sa mga simulain sa Bibliya? Makinig sa mga taong umiibig kay Jehova, nakakakilala at nagmamahal sa iyo, at talagang nakakaalam ng sitwasyon mo. Tutulungan ka nilang suriin ang iyong mga abilidad at motibo. Baka ang sasabihin nila ay makatulong sa iyo na muling pag-isipan ang mga tunguhin mo. Malaking tulong kung ang mga magulang mo ay may pag-ibig kay Jehova. Gayundin, ang mga elder sa inyong kongregasyon ay mga taong espirituwal na makapagbibigay ng mabubuting payo. Magtanong din sa mga payunir at mga naglalakbay na tagapangasiwa. Bakit sila nagpasiyang maglingkod nang buong panahon? Paano sila nagsimulang magpayunir, at paano nila sinusuportahan ang kanilang sarili? Anong mga pagpapala ang natanggap nila?—Kaw. 15:22.

16 Ang mga talagang nakakakilala sa iyo ay makapagbibigay ng mahuhusay na payo. Halimbawa, baka gusto mo nang huminto sa high school at magpayunir dahil maraming gawain sa paaralan. Makikita ng isang taong nagmamahal sa iyo ang motibo mo at matutulungan ka niyang maunawaan na mahalaga ang pag-aaral para matuto kang maging matiyaga, isang katangiang kailangan sa paglilingkod kay Jehova nang lubusan.—Awit 141:5; Kaw. 6:6-10.

17 Lahat ng naglilingkod kay Jehova ay mapapaharap sa mga sitwasyong puwedeng magsapanganib ng kanilang espirituwalidad at maglayo sa kanila kay Jehova. (1 Cor. 15:33; Col. 2:8) Pero may mga trabaho na mapanganib sa espirituwal. Mayroon bang ilan sa inyong lugar na dumanas ng ‘pagkawasak ng kanilang pananampalataya’ dahil sa pinili nilang trabaho? (1 Tim. 1:19) Isa ngang katalinuhan na iwasang gumawa ng mga desisyon na maaaring sumira sa kaugnayan mo sa Diyos.—Kaw. 22:3.

^ ***w13 7/15 p. 18-19 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
15 Noong papatapos na ang panahon ng pagtubo ng trigo at panirang-damo, may mga naging interesado sa katotohanan ng Bibliya. Alalahanin na noong dekada ng 1870, isang maliit na grupong taimtim na naghahanap ng katotohanan ang nagtipun-tipon at bumuo ng mga klase sa Bibliya na hiwalay sa panirang-damo o mga huwad na Kristiyano na nasa mga simbahan at sekta ng Sangkakristiyanuhan. Palibhasa’y mapagpakumbaba at bukás ang isip, ang taimtim na mga Estudyante ng Bibliya na iyon, gaya ng tawag nila sa kanilang sarili, ay maingat at may-pananalanging nagsaliksik sa Kasulatan.—Mat. 11:25.

16 Nagbunga ang masikap na pag-aaral ng mga Estudyante ng Bibliya. Inilantad ng tapat na mga lalaki’t babaing ito ang mga maling doktrina at pinalaganap ang espirituwal na katotohanan; naglathala sila at namahagi ng mga salig-Bibliyang literatura. Maraming nagugutom at nauuhaw sa katotohanan ang naantig at nakumbinsi sa kanilang gawain. Kaya bumabangon ang isang tanong: Ang mga Estudyante ng Bibliya ba noong mga taon bago ang 1914 ang inatasan ni Kristo para pakainin ang kaniyang mga tupa? Hindi. Panahon pa noon ng pagtubo ng trigo at panirang-damo, at hindi pa handa ang grupong gagamitin ni Kristo para maglaan ng espirituwal na pagkain. Hindi pa panahon para ibukod ang mga huwad na Kristiyano mula sa mga tunay na Kristiyano.

^ ***w13 6/15 p. 19 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
11 Ang isa pang magandang katangian ni Jehova ay ang pagiging mapagpatawad. Ano ba ang pagiging mapagpatawad? Nangangahulugan ito ng pagpapaumanhin sa nagkasala kung may makatuwiran namang saligan para gawin iyon. Hindi ito pangungunsinti o pagbubulag-bulagan. Sa halip, ang taong nagpapatawad ay hindi nagkikimkim ng sama ng loob. Sinasabi ng Kasulatan na si Jehova ay “handang magpatawad” sa mga tunay na nagsisisi.—Awit 86:5.

^ ***w13 6/15 p. 20 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
13 Paano natin nalalaman na kinalilimutan ni Jehova ang ating mga kasalanan? Pansinin ang hula ni Jeremias tungkol sa bagong tipan na ipinakipagtipan sa mga pinahirang Kristiyano. Dahil dito, posibleng tumanggap ng tunay na kapatawaran ang mga nananampalataya sa pantubos. (Basahin ang Jeremias 31:34.) Sinabi ni Jehova: “Patatawarin ko ang kanilang kamalian, at ang kanilang kasalanan ay hindi ko na aalalahanin pa.” Kaya kapag nagpatawad si Jehova, hindi na niya uungkatin pa ang mga kasalanan natin para akusahan o parusahan tayo nang paulit-ulit. Sa halip, tuluyan nang kinalilimutan ni Jehova ang mga iyon.—Roma 4:7, 8.

^ ***w13 6/15 p. 20 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
15 Matutularan natin ang pagiging mapagpatawad ni Jehova kung patatawarin natin ang isa’t isa kapag may saligan para gawin iyon. (Basahin ang Lucas 17:3, 4.) Tandaan na kapag nagpatawad si Jehova, nililimot na niya ang ating mga kasalanan, sa diwang hindi niya ito gagamitin laban sa atin. Kapag pinatatawad natin ang iba, maaari din tayong lumimot sa diwa na hindi na natin ito uungkatin pa.

^ ***w13 4/15 p. 25-26 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
12 Ang makaranasang mga elder sa buong daigdig ay hinirang para organisahin at pangunahan ang pangangaral sa bansa kung saan sila naglilingkod. Kapag gumagawa sila ng mga desisyon, umaasa sila sa Salita ng Diyos anupat ginagawa itong ‘lampara sa kanilang paa at liwanag sa kanilang landas,’ at marubdob silang nananalangin para sa patnubay ni Jehova.—Awit 119:105; Mat. 7:7, 8.

13 Gaya ng matatanda noong unang siglo, inuuna ng mga elder na nangangasiwa sa gawaing pangangaral ngayon ang “ministeryo ng salita.” (Gawa 6:4) Nagagalak sila sa pagsulong ng pangangaral ng mabuting balita sa lugar nila at sa buong daigdig. (Gawa 21:19, 20) Hindi sila nagtatakda ng napakaraming alituntunin. Sa halip, sinusunod nila ang Kasulatan at nagpapaakay sila sa banal na espiritu ng Diyos kapag gumagawa ng mga kaayusan sa ikasusulong ng gawaing pangangaral. (Basahin ang Gawa 15:28.) Sa paggawa nito, ang responsableng mga brother na ito ay magandang halimbawa para sa buong kongregasyon.—Efe. 4:11, 12.

^ ***w14 3/15 p. 27-28 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
10 Ang mga may-edad na ay maaaring maging malilituhin o madepres. Maaaring magsimula nang humina ang kanilang pandinig, paningin, at memorya, at baka mahirapan na silang magpigil ng pag-ihi o pagdumi. Kapag lumitaw ang ganitong mga problema, kumonsulta sa doktor. Baka kailangang magkusa ang mga anak sa pag-aasikaso nito at maging sa ilang personal na aktibidad ng kanilang mga magulang. Para mapangalagaang mabuti ang mga magulang, baka kailangang ang mga anak ang maging tagapagsalita nila, sekretarya, drayber, at iba pa.—Kaw. 3:27.

11 Kung permanente ang problema sa kalusugan ng iyong mga magulang, baka kailangang gumawa ng pagbabago sa pag-aalaga sa kanila o sa kaayusan tungkol sa kanilang tirahan. Miyentras kaunti ang mga pagbabago, mas madaling mag-adjust. Kung malayo ang tirahan mo sa iyong mga magulang, sapat na kayang isang Saksi o kapitbahay ang regular na dumalaw sa kanila at magsabi sa iyo kung ano ang kalagayan nila? Kailangan lang ba nila ng tulong sa pagluluto at paglilinis? Sapat na kaya ang kaunting pagbabago sa kanilang tirahan para mas ligtas at maalwan silang makapagparoo’t parito, makapaligo, at makagawa ng iba pang bagay? Baka kailangan lang nila ng mag-aasikaso sa mga gawaing-bahay. Pero kung hindi na ligtas na nagsasarili sila, baka kailangan na nila ng permanenteng makakasama. Anuman ang sitwasyon, alamin ang mga serbisyong inilalaan sa kanilang lugar.—Basahin ang Kawikaan 21:5.

^ ***w14 2/15 p. 23-24 Si Jehova—Ating Pinakamatalik na Kaibigan***
14 Marami tayong nakakausap sa ministeryo na naniniwala sa Diyos pero hindi siya itinuturing na matalik na Kaibigan. Paano natin sila matutulungan? Pansinin ang tagubilin ni Jesus sa kaniyang 70 alagad nang isugo niya sila nang dala-dalawa para mangaral: “Saanman kayo pumasok sa isang bahay ay sabihin muna, ‘Magkaroon nawa ng kapayapaan ang bahay na ito.’ At kung naroon ang isang kaibigan ng kapayapaan, ang inyong kapayapaan ay mananatili sa kaniya. Ngunit kung wala, babalik ito sa inyo.” (Luc. 10:5, 6) Maaakit natin ang mga tao sa katotohanan kung magiging palakaibigan tayo sa pakikipag-usap. Makakatulong din ito para mawala ang pagkainis ng mga sumasalansang at makinig sila sa ibang pagkakataon.

15 Kapag may nakakausap tayong mga panatiko sa kanilang relihiyon o di-makakasulatang mga tradisyon, sinisikap pa rin nating maging palakaibigan at mahinahon. Tinatanggap natin ang lahat sa ating mga pulong, lalo na ang mga taong dismayado sa mga nangyayari sa ngayon at gustong higit na makilala ang Diyos na sinasamba natin. Marami tayong mababasang ganitong karanasan sa mga artikulo ng seryeng “Binago ng Bibliya ang Kanilang Buhay.”

^ ***w14 1/15 p. 29-30 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
8 May ikalawang dahilan kung bakit alam natin na malapit nang mamahala ang Kaharian ng Diyos sa lupa: Patuloy na lumalala ang kasamaan sa lipunan ng tao. Sa loob ng halos sandaang taon, nakikita na nating natutupad ang hula sa 2 Timoteo 3:1-5. Ang mga pag-uugaling inilalarawan dito ay laganap saanmang sulok ng daigdig. Napapansin mo rin ba iyan? Talakayin natin ang ilang halimbawa.—Basahin ang 2 Timoteo 3:1, 13.

9 Paghambingin natin ang mga itinuturing na di-katanggap-tanggap noong dekada ’40 o ‘50 at ang mga nangyayari ngayon sa lugar ng trabaho at sa larangan ng entertainment, sports, at fashion. Karaniwan na lang ngayon ang matinding karahasan at imoralidad. Ipinagmamalaki ng mga tao ang kanilang pagiging marahas, malaswa, o walang awa. Ang mga panoorin sa telebisyon na masama sa pananaw ng marami noong dekada ’50 ay itinuturing na ngayong angkop para sa buong pamilya. Napapansin din ng marami na ang mga homoseksuwal ay may malaking impluwensiya sa larangan ng entertainment at fashion; ipinagmamalaki pa nga nila ang kanilang paraan ng pamumuhay. Mabuti na lang at alam natin ang pangmalas ng Diyos sa mga bagay na ito.—Basahin ang Judas 14, 15.

10 Paghambingin din ang itinuturing na pagrerebelde ng mga kabataan noong dekada ’50 at ang mga nangyayari ngayon. Noon, nag-aalala na ang mga magulang—at tama naman—kapag ang mga anak nila ay naninigarilyo, umiinom ng alak, o nagsasayaw nang di-angkop. Ngayon, pangkaraniwan na lang ang nakapangingilabot na mga balita: Pinagbabaril ng isang 15-anyos na estudyante ang kaniyang mga kaklase; 2 ang namatay at 13 ang sugatán. Brutal na pinatay ng isang grupo ng lasing na mga tin-edyer ang isang siyam-na-taóng-gulang na batang babae at binugbog ang kaniyang tatay at pinsan. Sa isang lupain sa Asia, sinasabing sa loob ng sampung taon, kalahati ng bilang ng mga krimen ay kagagawan ng mga kabataan. Kaya sino ang magsasabing hindi lumalala ang mga kalagayan ngayon?

^ ***w13 9/15 p. 29 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
8 Napapatibay tayo habang naglilingkod sa ministeryo kasama ng mga kapatid. (Kaw. 13:20) Karamihan sa mga payunir ay gumugugol ng maraming panahon sa ministeryo kasama ng mga kapuwa ebanghelisador. Kaya naman mas marami silang pagkakataon para ‘makipagpalitan ng pampatibay-loob.’ (Roma 1:12; basahin ang Kawikaan 27:17.) Sinabi ng payunir na si Lisa: “Laging may kompetisyon at inggitan sa trabaho. Araw-araw, makakarinig ka ng tsismis at malaswang pananalita. Gagawin ng mga katrabaho ko ang kahit ano para maging angat sa iba. Kung minsan, iinsultuhin ka o tutuyain dahil sa iyong Kristiyanong paggawi. Pero kapag naglilingkod ka kasama ng mga kapatid, talagang mapapatibay ka. Pag-uwi ko sa gabi, ang sarap ng pakiramdam kahit pagód na pagód ako.”

^ ***w13 9/15 p. 30 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
11 Oo, madalas mapatunayan ng mga payunir na habang ginagawa nila ang kanilang buong makakaya sa paglilingkod kay Jehova at nagiging mas malapít sa kaniya, waring walang tigil ang dating ng mga pagpapala. (Deut. 28:2) Pero may mga hamon pa rin sa pagpapayunir. Walang lingkod ni Jehova ang ligtas sa mga problemang dulot ng paghihimagsik ni Adan. Kinailangan ng ibang payunir na pansamantalang huminto dahil sa ilang problema. Pero kadalasan na, puwedeng malunasan o maiwasan pa nga ang mga hamon. Ano ang makakatulong sa mga payunir na magpatuloy sa kanilang espesyal na pribilehiyo?

Lunes, Agosto 3

May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.—[Gawa 20:35].

Sa pananalitang iyan ni Jesus, naibigay niya ang kahulugan ng tunay na pagkabukas-palad. Ang isang taong bukas-palad ay buong-pusong nagbibigay ng kaniyang panahon, lakas, at mga tinatangkilik para sa kapakanan ng iba—at masaya niyang ginagawa ito. Oo, ang pagkabukas-palad ay hindi nasusukat sa laki ng regalo, kundi sa motibo ng nagbibigay. ([2 Cor. 9:7]) Wala nang mas bukas-palad pa kaysa sa ating “maligayang Diyos,” si Jehova. ([1 Tim. 1:11]) Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkabukas-palad? Pinaglalaanan niya ang lahat ng tao, kahit ang mga hindi sumasamba sa kaniya. Oo, “si Jehova ay mabuti sa lahat.” ([Awit 145:9]) “Pinasisikat niya ang kaniyang araw sa mga taong balakyot at sa mabubuti at nagpapaulan sa mga taong matuwid at sa mga di-matuwid.” ([Mat. 5:45]) Iyan ang dahilan kung bakit masasabi ni apostol Pablo sa mga kausap niyang di-sumasampalataya na “gumawa [si Jehova] ng mabuti, na binibigyan kayo ng mga ulan mula sa langit at mabubungang kapanahunan, na lubusang pinupuno ang inyong mga puso ng pagkain at pagkagalak.” ([Gawa 14:17]) Maliwanag, si Jehova ay bukas-palad sa lahat ng tao.—[Luc. 6:35]. w13 6/15 2:4, 5

^ (Gawa 20:35) Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina, at dapat ninyong isaisip ang mga salita ng Panginoong Jesus, nang siya mismo ay magsabi, ‘May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.’ ”

^ (2 Cor. 9:7) Gawin ng bawat isa ang ayon sa ipinasiya niya sa kaniyang puso, hindi mabigat sa loob o sa ilalim ng pamimilit, sapagkat iniibig ng Diyos ang masayang nagbibigay.

^ (1 Tim. 1:11) ayon sa maluwalhating mabuting balita ng maligayang Diyos, na ipinagkatiwala sa akin.

^ (Aw. 145:9) Si Jehova ay mabuti sa lahat, At ang kaniyang kaawaan ay nasa lahat ng kaniyang mga gawa.

^ (Mat. 5:45) upang mapatunayan ninyo na kayo ay mga anak ng inyong Ama na nasa langit, yamang pinasisikat niya ang kaniyang araw sa mga taong balakyot at sa mabubuti at nagpapaulan sa mga taong matuwid at sa mga di-matuwid.

^ (Gawa 14:17) bagaman, sa katunayan, hindi niya pinabayaang wala siyang patotoo sapagkat gumawa siya ng mabuti, na binibigyan kayo ng mga ulan mula sa langit at mabubungang kapanahunan, na lubusang pinupuno ang inyong mga puso ng pagkain at pagkagalak.”

^ (Luc. 6:35) Sa halip, patuloy na ibigin ang inyong mga kaaway at gumawa ng mabuti at magpahiram nang walang patubo, na hindi umaasa ng anumang kapalit; at ang inyong gantimpala ay magiging malaki, at kayo ay magiging mga anak ng Kataas-taasan, sapagkat siya ay mabait sa mga walang utang-na-loob at balakyot.

Martes, Agosto 4

Nagsusumamo kami: “Makipagkasundo kayo sa Diyos.”—[2 Cor. 5:20].

Napakalaking karangalan para sa isang tao na kilalanin ang kaniyang nagawa. Halimbawa, ang ilan ay tumanggap ng Nobel Prize dahil sa masigasig nilang pagtataguyod ng kapayapaan sa pagitan ng naglalabanang mga bansa. Pero wala nang mas hihigit pang karangalan kaysa sa maisugo ng Diyos para tulungan ang mga tao na magkaroon ng mapayapang kaugnayan sa kanilang Maylalang! Bilang mga Saksi ni Jehova, tayo lamang ang may ganiyang pantanging karangalan. Ginagamit tayo ni Jehova para mapalapít sa kaniya ang mga tao. Bilang resulta, milyun-milyon mula sa mahigit 235 lupain ang natulungang magkaroon ng mabuting kaugnayan sa Diyos at ng pag-asang buhay na walang hanggan. ([Tito 2:11]) Taglay ang sigasig, inaanyayahan natin ang “sinumang nagnanais [na] kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.” ([Apoc. 22:17]) Dahil pinahahalagahan natin ang atas na ito at masikap itong ginagampanan, angkop tayong tawagin na isang bayang “masigasig sa maiinam na gawa.”—[Tito 2:14]. w13 5/15 2:1, 2

^ (2 Cor. 5:20) Kami samakatuwid ay mga embahador na humahalili para kay Kristo, na para bang ang Diyos ay namamanhik sa pamamagitan namin. Bilang mga kahalili para kay Kristo ay nagsusumamo kami: “Makipagkasundo kayo sa Diyos.”

^ (Tito 2:11) Sapagkat ang di-sana-nararapat na kabaitan ng Diyos na nagdadala ng kaligtasan sa lahat ng uri ng tao ay nahayag na,

^ (Apoc. 22:17) At ang espiritu at ang kasintahang babae ay patuloy na nagsasabi: “Halika!” At ang sinumang nakikinig ay magsabi: “Halika!” At ang sinumang nauuhaw ay pumarito; ang sinumang nagnanais ay kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.

^ (Tito 2:14) na nagbigay ng kaniyang sarili para sa atin upang mailigtas niya tayo mula sa bawat uri ng katampalasanan at linisin para sa kaniyang sarili ang isang bayan na katangi-tanging kaniya, masigasig sa maiinam na gawa.

Miyerkules, Agosto 5

Ibinilang silang karapat-dapat na walaing-dangal alang-alang sa . . . pangalan [ni Jesus].—[Gawa 5:41].

Ang pag-uusig ay maaari mo ring ituring na pagkakataon para tularan si Pedro at ang mga apostol at sundan ang yapak ni Jesus sa pamamagitan ng pagiging mapagsakripisyo. (1 Ped. 2:20, 21) Makakatulong din ang saloobing ito sakaling tumanggap ka ng disiplina mula sa mga elder. Sa halip na maghinanakit, tularan ang halimbawa ni Pedro. ([Ecles. 7:9]) May matututuhan ka rin sa halimbawa ni Pedro pagdating sa espirituwal na mga tunguhin. Maaari mong abutin ang gayong mga tunguhin sa mapagsakripisyong paraan. Pero iwasang mauwi iyon sa paghahangad ng katanyagan. Kaya tanungin ang sarili, ‘Gusto ko bang mapasulong o mapalawak ang paglilingkod ko kay Jehova dahil gusto ko ring mapansin o magkaroon ng awtoridad?’ Kung mapansin mong may pagkamakasarili ka, hilingin kay Jehova na tulungan kang maituwid ang iyong pag-iisip at damdamin; pagkatapos, sikaping magpokus sa ikaluluwalhati ni Jehova.—[Awit 86:11]. w14 3/15 1:16-18

^ (Gawa 5:41) Nang magkagayon ay yumaon ang mga ito mula sa harap ng Sanedrin, na nagsasaya sapagkat ibinilang silang karapat-dapat na walaing-dangal alang-alang sa kaniyang pangalan.

^ (1 Ped. 2:20, 21) Sapagkat anong kapurihan nga kung, kapag nagkakasala kayo at sinasampal, binabata ninyo iyon? Ngunit kung, kapag gumagawa kayo ng mabuti at nagdurusa kayo, binabata ninyo iyon, ito ay isang bagay na kaayaaya sa Diyos. 21 Sa katunayan, sa landasing ito ay tinawag kayo, sapagkat maging si Kristo ay nagdusa para sa inyo, na nag-iwan sa inyo ng huwaran upang maingat ninyong sundan ang kaniyang mga yapak.

^ (Ecles. 7:9) Huwag kang magmadaling maghinanakit sa iyong espiritu, sapagkat hinanakit ang nagpapahinga sa dibdib ng mga hangal.

^ (Aw. 86:11) Turuan mo ako, O Jehova, ng tungkol sa iyong daan. Lalakad ako sa iyong katotohanan. Pagkaisahin mo ang aking puso na matakot sa iyong pangalan.

Huwebes, Agosto 6

Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang.—[2 Tim. 3:16].

Kapag isinasaalang-alang ng mga elder kung kuwalipikado nang makibahagi sa ministeryo ang isang inaaralan sa Bibliya, tinatanong nila ang kanilang sarili, ‘Ipinakikita ba ng mga pananalita ng indibiduwal na naniniwala siyang ang Bibliya ay kinasihang Salita ng Diyos?’ Para sa sinumang nagnanais maging mamamahayag ng Kaharian—sa katunayan, sa lahat ng lingkod ng Diyos—dapat na ang sagot ay oo. Bakit? Kapag lubusan tayong nagtitiwala sa Salita ng Diyos at ginagamit ito nang mahusay sa ministeryo, matutulungan natin ang iba na makilala si Jehova at magtamo ng kaligtasan. Idiniin ni apostol Pablo ang kahalagahan ng Salita ng Diyos nang sumulat siya kay Timoteo: “Magpatuloy ka sa mga bagay na iyong natutuhan at nahikayat na sampalatayanan.” Ang “mga bagay” na tinutukoy ni Pablo ay ang mga katotohanan sa Bibliya na nag-udyok kay Timoteo na manampalataya sa mabuting balita. Ganito rin ang epekto sa atin ng mga katotohanang ito. Tinutulungan tayo ng mga ito na manatiling ‘marunong ukol sa kaligtasan.’—2 Tim. 3:14, 15. w13 4/15 2:1, 2

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

^ (2 Tim. 3:14, 15) Gayunman, magpatuloy ka sa mga bagay na iyong natutuhan at nahikayat na sampalatayanan, yamang nalalaman mo kung kaninong mga tao natutuhan mo ang mga ito 15 at na mula sa pagkasanggol ay alam mo na ang banal na mga kasulatan, na makapagpaparunong sa iyo ukol sa kaligtasan sa pamamagitan ng pananampalataya may kaugnayan kay Kristo Jesus.

Biyernes, Agosto 7

Tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.—[Awit 45:4].

Habang humahayo ang haring si Jesu-Kristo, isang tabak ang nakabigkis sa kaniyang hita. ([Awit 45:3]) Pero darating ang panahon na hahawakan at iwawasiwas iyon ng kaniyang kanang kamay. Kapag humayo si Jesus para ilapat ang hatol ni Jehova sa Armagedon, gagawa siya ng “mga kakila-kilabot na bagay” laban sa mga kaaway. Hindi natin alam kung paano niya pupuksain ang sistema ni Satanas. Pero manghihilakbot sa gagawin niya ang mga hindi nakinig sa babala ng Diyos na magpasakop sa pamamahala ng Hari. (Awit 2:11, 12) Sa hula ni Jesus tungkol sa panahon ng kawakasan, sinabi niyang ang mga tao ay ‘manlulupaypay dahil sa takot at sa paghihintay sa mga bagay na dumarating sa tinatahanang lupa, sapagkat ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig.’ Idinagdag pa niya: “At kung magkagayon ay makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa ulap taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.”—Luc. 21:26, 27. w14 2/15 1:14

^ (Aw. 45:4) At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka; Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran, At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

^ (Aw. 45:3) Ibigkis mo ang iyong tabak sa iyong hita, O makapangyarihan, Taglay ang iyong dangal at ang iyong karilagan.

^ (Aw. 2:11, 12) Maglingkod kayo kay Jehova nang may takot At magalak kayo nang may panginginig. 12 Hagkan ninyo ang anak, upang hindi Siya magalit At hindi kayo malipol mula sa daan, Sapagkat ang kaniyang galit ay madaling magliyab. Maligaya ang lahat ng nanganganlong sa kaniya.

^ (Luc. 21:26, 27) samantalang ang mga tao ay nanlulupaypay dahil sa takot at sa paghihintay sa mga bagay na dumarating sa tinatahanang lupa; sapagkat ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig. 27 At kung magkagayon ay makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa ulap taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.

Linggo, Agosto 9

Oras na upang gumising kayo sa pagkakatulog, sapagkat mas malapit na ngayon ang ating kaligtasan kaysa noong panahong tayo ay maging mga mananampalataya.—[Roma 13:11].

Malapit na ang bagong sanlibutan na ipinangako ng Diyos, at ang kaligtasan natin ay mas malapit na kaysa sa iniisip natin. Hindi tayo dapat makatulog sa espirituwal, at hindi natin dapat hayaang mawalan tayo ng panahon sa pananalangin kay Jehova nang sarilinan dahil sa mga panggambala ng sanlibutan. Sa halip, dapat tayong “maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.” ([1 Ped. 4:7]) Tutulong ito sa atin na magtuon ng pansin sa “banal na mga paggawi at mga gawa ng makadiyos na debosyon” habang hinihintay ang araw ni Jehova. (2 Ped. 3:11, 12) Sa gayon, makikita sa ating pamumuhay na nananatili tayong gising sa espirituwal at talagang naniniwalang malapit na ang wakas ng masamang sanlibutang ito. Kaya nawa’y ‘manalangin tayo nang walang lubay.’ ([1 Tes. 5:17]) Dapat din nating tularan si Jesus at humanap ng pagkakataong makapanalangin nang sarilinan. Kung maglalaan tayo ng sapat na panahon sa pribadong pananalangin kay Jehova, magiging mas malapít tayo sa kaniya. ([Sant. 4:7, 8]) Napakaganda ngang pagpapala niyan! w13 11/15 1:17

^ (Roma 13:11) Gawin din ninyo ito, sapagkat alam ninyo ang kapanahunan, na oras na upang gumising kayo sa pagkakatulog, sapagkat mas malapit na ngayon ang ating kaligtasan kaysa noong panahong tayo ay maging mga mananampalataya.

^ (1 Ped. 4:7) Ngunit ang wakas ng lahat ng mga bagay ay malapit na. Kaya nga, maging matino sa pag-iisip, at maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.

^ (2 Ped. 3:11, 12) Yamang ang lahat ng mga bagay na ito ay mapupugnaw nang gayon, ano ngang uri ng pagkatao ang nararapat sa inyo sa banal na mga paggawi at mga gawa ng makadiyos na debosyon, 12 na hinihintay at iniingatang malapit sa isipan ang pagkanaririto ng araw ni Jehova, na sa pamamagitan nito ang mga langit na nasusunog ay mapupugnaw at ang mga elemento na nag-iinit nang matindi ay matutunaw!

^ (1 Tes. 5:17) Manalangin kayo nang walang lubay.

^ (Sant. 4:7, 8) Kaya nga, magpasakop kayo sa Diyos; ngunit salansangin ninyo ang Diyablo, at tatakas siya mula sa inyo. 8 Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo. Linisin ninyo ang inyong mga kamay, ninyong mga makasalanan, at dalisayin ninyo ang inyong mga puso, ninyong mga di-makapagpasiya.

Sabado, Agosto 15

Nasa iyo ang bukal ng buhay.—[Awit 36:9].

Ang buhay ay napakagandang regalo mula kay Jehova. ([Awit 36:9]) Kapag ginagamit natin ang ating buhay para gawin ang kalooban ng Diyos, nagtatamasa tayo ng maraming pagpapala ngayon at may pag-asa tayong mabuhay magpakailanman sa bagong sanlibutan. ([Kaw. 10:22;][2 Ped. 3:13]) Pero paano naging posible iyon sa kabila ng masasaklap na resulta ng pagsuway ni Adan? Si Jehova ay Dakilang Tagapaglaan sa napakaraming paraan. Halimbawa, dahil sa kaniyang di-sana-nararapat na kabaitan, naglaan siya sa atin ng kaligtasan. Oo, lahat tayo ay makasalanan at nagmana ng di-kasakdalan. ([Roma 3:23]) Gayunman, dahil sa pag-ibig ni Jehova, siya ang unang kumilos para magkaroon tayo ng malapít na kaugnayan sa kaniya. Isinulat ni apostol Juan: “Sa ganito nahayag ang pag-ibig ng Diyos may kaugnayan sa atin, sapagkat isinugo ng Diyos ang kaniyang bugtong na Anak sa sanlibutan upang magkamit tayo ng buhay sa pamamagitan niya. Ang pag-ibig ay nasa bagay na ito, hindi sa tayo ang umibig sa Diyos, kundi siya ang umibig sa atin at nagsugo ng kaniyang Anak bilang pampalubag-loob na hain para sa ating mga kasalanan.”—1 Juan 4:9, 10. w14 2/15 3:6, 7

^ (Aw. 36:9) Sapagkat nasa iyo ang bukal ng buhay; Sa pamamagitan ng iyong liwanag ay nakakakita kami ng liwanag.

^ (Aw. 36:9) Sapagkat nasa iyo ang bukal ng buhay; Sa pamamagitan ng iyong liwanag ay nakakakita kami ng liwanag.

^ (Kaw. 10:22) Ang pagpapala ni Jehova—iyon ang nagpapayaman, at hindi niya iyon dinaragdagan ng kirot.

^ (2 Ped. 3:13) Ngunit may mga bagong langit at isang bagong lupa na ating hinihintay ayon sa kaniyang pangako, at sa mga ito ay tatahan ang katuwiran.

^ (Roma 3:23) Sapagkat ang lahat ay nagkasala at nagkukulang sa kaluwalhatian ng Diyos,

^ (1 Juan 4:9, 10) Sa ganito nahayag ang pag-ibig ng Diyos may kaugnayan sa atin, sapagkat isinugo ng Diyos ang kaniyang bugtong na Anak sa sanlibutan upang magkamit tayo ng buhay sa pamamagitan niya. 10 Ang pag-ibig ay nasa bagay na ito, hindi sa tayo ang umibig sa Diyos, kundi siya ang umibig sa atin at nagsugo ng kaniyang Anak bilang pampalubag-loob na hain para sa ating mga kasalanan.

Lunes, Agosto 17

Hinihikayat . . . kayo [ni Hezekias], na sinasabi, “Si Jehova ang magliligtas sa atin.”—[2 Hari 18:32].

Hindi sumagot ang bayan ng Jerusalem sa mga kasinungalingan at paninirang-puring iyon. Sa ngayon, tinutularan ng mga lingkod ni Jehova ang gayong halimbawa. (2 Hari 18:35, 36) Tiyak na nag-alala si Hezekias, pero sa halip na humingi ng tulong sa ibang bansa, nagsugo siya ng mga lingkod kay propeta Isaias. Sinabi ni Isaias kay Hezekias: “Hindi siya [Senakerib] papasok sa lunsod na ito ni magpapahilagpos man siya roon ng palaso.” ([2 Hari 19:32]) Ang kailangan lang gawin ng mga taga-Jerusalem ay maging matatag at huwag sumuko. Si Jehova ang makikipaglaban para sa Juda. At gayon nga ang ginawa niya! “Nangyari nang gabing iyon, ang anghel ni Jehova ay lumabas at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano.” ([2 Hari 19:35]) Naligtas ang Juda, hindi dahil sinarhan ni Hezekias ang mga bukal ng tubig ng lunsod o dahil pinatibay niya ang mga pader nito, kundi dahil tinulungan sila ng Diyos. w13 11/15 3:14, 15

^ (2 Hari 18:32) hanggang sa dumating ako at dalhin ko nga kayo sa isang lupaing gaya ng inyong sariling lupain, isang lupain ng butil at bagong alak, isang lupain ng tinapay at mga ubasan, isang lupain ng punong langis-olibo at pulot-pukyutan; at manatili kayong buháy upang hindi kayo mamatay. At huwag kayong makinig kay Hezekias, sapagkat hinihikayat niya kayo, na sinasabi, ‘Si Jehova ang magliligtas sa atin.’

^ (2 Hari 18:35, 36) Sino sa lahat ng mga diyos ng mga lupain ang nakapagligtas ng kanilang lupain mula sa aking kamay, anupat maililigtas ni Jehova ang Jerusalem mula sa aking kamay?” ’ ” 36 At ang bayan ay nanatiling tahimik at hindi sumagot sa kaniya ng isa mang salita, dahil sa utos ng hari, na nagsasabi: “Huwag ninyo siyang sagutin.”

^ (2 Hari 19:32) “ ‘Kaya naman ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa hari ng Asirya: “Hindi siya papasok sa lunsod na ito ni magpapahilagpos man siya roon ng palaso ni haharapin man iyon nang may kalasag ni magtitindig man ng muralyang pangubkob laban doon.

^ (2 Hari 19:35) At nangyari nang gabing iyon, ang anghel ni Jehova ay lumabas at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano. Nang ang mga tao ay maagang bumangon sa kinaumagahan, aba, narito, ang lahat ng mga ito ay patay na mga bangkay.

Martes, Agosto 18

Magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip.—[Roma 12:2].

Para makapagbagong-anyo, kailangan nating baguhin ang ating puso, ang ating pagkatao. Ano ang makakatulong sa atin para magawa ang gayong malaking pagbabago? Kapag nag-aaral tayo ng Bibliya, natututuhan natin kung anong uri ng pagkatao ang sinasang-ayunan ni Jehova. Ang pagtugon natin sa ating natututuhan sa Bibliya ay makakatulong para malaman natin kung ano talaga ang nasa ating puso at kung ano ang kailangan nating baguhin para magawa ang “sakdal na kalooban ng Diyos.” ([Heb. 4:12]) Kung magpapahubog tayo kay Jehova, ang resulta nito ay espirituwal na pagbabagong-anyo—na siya mismong kailangan natin para malabanan ang mga impluwensiya ng sanlibutan. ([Isa. 64:8]) Isip-isipin kung gaano kadalas tayong payuhan na basahin ang Bibliya araw-araw at regular na dumalo sa mga Kristiyanong pagpupulong, kung saan ipinaliliwanag ang Salita ng Diyos. Bakit ito ipinapayo sa atin? Dahil sa paggawa nito, hinahayaan nating hubugin tayo ni Jehova.—[Awit 1:2;][Gawa 17:11;] Heb. 10:24, 25. w13 9/15 3:14, 15, 17

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (Heb. 4:12) Sapagkat ang salita ng Diyos ay buháy at may lakas at mas matalas kaysa sa anumang tabak na may dalawang talim at tumatagos maging hanggang sa paghihiwalay ng kaluluwa at espiritu, at ng mga kasukasuan at ng kanilang utak sa buto, at may kakayahang umunawa ng mga kaisipan at mga intensiyon ng puso.

^ (Isa. 64:8) At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.

^ (Aw. 1:2) Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.

^ (Gawa 17:11) At higit na mararangal ang pag-iisip ng mga huling nabanggit kaysa roon sa mga nasa Tesalonica, sapagkat tinanggap nila ang salita nang may buong pananabik ng kaisipan, na maingat na sinusuri ang Kasulatan sa araw-araw kung totoo nga ang mga bagay na ito.

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

Miyerkules, Agosto 19

May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.—[Kaw. 12:18].

Kailangan nating ‘patibaying-loob ang isa’t isa, lalung-lalo na samantalang nakikita natin na papalapit na ang araw.’ ([Heb. 10:25]) Kasama sa pagpapatibay-loob sa iba ang pagpapasigla sa kanila na magpatuloy sa paglilingkod sa Diyos. Kung ang pag-uudyok sa pag-ibig at maiinam na gawa ay maikukumpara sa pagpapaningas sa apoy na malapit nang mamatay, ang pagpapatibay-loob naman ay maikukumpara sa pagdadagdag ng gatong sa apoy para patuloy itong magningas o magliyab. Kaya kasama sa pagpapatibay-loob sa iba ang pagpapalakas at pag-aliw sa isa na nasisiraan ng loob. Kapag pinatitibay natin ang loob ng gayong tao, dapat na magiliw at mahinahon ang ating pananalita. Dapat din tayong maging “matulin sa pakikinig” at “mabagal sa pagsasalita.” ([Sant. 1:19]) Kung makikinig tayo at magiging maunawain, malamang na maintindihan natin kung bakit nasisiraan ng loob ang ating kapatid at mabigyan natin siya ng payo na makakatulong sa kaniya. w13 8/15 3:13

^ (Kaw. 12:18) May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.

^ (Heb. 10:25) na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (Sant. 1:19) Alamin ninyo ito, mga kapatid kong minamahal. Ang bawat tao ay dapat na maging matulin sa pakikinig, mabagal sa pagsasalita, mabagal sa pagkapoot;

Huwebes, Agosto 20

Itinago mo ang mga bagay na ito mula sa marurunong at matatalino at isiniwalat ang mga ito sa mga sanggol.—[Mat. 11:25].

Noong dekada ng 1870, isang maliit na grupong taimtim na naghahanap ng katotohanan ang nagtipun-tipon at bumuo ng mga klase sa Bibliya. Palibhasa’y mapagpakumbaba at bukás ang isip, ang taimtim na mga Estudyante ng Bibliya na iyon, gaya ng tawag nila sa kanilang sarili, ay maingat at may-pananalanging nagsaliksik sa Kasulatan. Nagbunga ang masikap na pag-aaral ng mga Estudyante ng Bibliya. Inilantad ng tapat na mga lalaki’t babaing ito ang mga maling doktrina at pinalaganap ang espirituwal na katotohanan; naglathala sila at namahagi ng mga salig-Bibliyang literatura. Maraming nagugutom at nauuhaw sa katotohanan ang naantig at nakumbinsi sa kanilang gawain. Kaya bumabangon ang isang tanong: Ang mga Estudyante ng Bibliya ba noong mga taon bago ang 1914 ang inatasan ni Kristo para pakainin ang kaniyang mga tupa? Hindi. Panahon pa noon ng pagtubo ng trigo at panirang-damo, at hindi pa handa ang grupong gagamitin ni Kristo para maglaan ng espirituwal na pagkain.—Mat. 13:24-30,[36-43]. w13 7/15 3:15, 16

^ (Mat. 11:25) Nang panahong iyon ay sinabi ni Jesus bilang tugon: “Hayagan kitang pinupuri, Ama, Panginoon ng langit at lupa, sapagkat itinago mo ang mga bagay na ito mula sa marurunong at matatalino at isiniwalat ang mga ito sa mga sanggol.

^ (Mat. 13:24-30) Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao na naghasik ng mainam na binhi sa kaniyang bukid. 25 Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis. 26 Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo. 27 Kaya ang mga alipin ng may-bahay ay lumapit at nagsabi sa kaniya, ‘Panginoon, hindi ba naghasik ka ng mainam na binhi sa iyong bukid? Kung gayon, paano ito nagkaroon ng mga panirang-damo?’ 28 Sinabi niya sa kanila, ‘Isang kaaway, isang tao, ang gumawa nito.’ Sinabi nila sa kaniya, ‘Kung gayon, ibig mo bang lumabas kami at tipunin ang mga iyon?’ 29 Sinabi niya, ‘Hindi; baka sa paanuman, samantalang tinitipon ninyo ang mga panirang-damo, ay mabunot ninyong kasama nila ang trigo. 30 Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Mat. 13:36-43) Nang magkagayon pagkatapos na pauwiin ang mga pulutong ay pumasok siya sa bahay. At lumapit sa kaniya ang kaniyang mga alagad at nagsabi: “Ipaliwanag mo sa amin ang ilustrasyon tungkol sa mga panirang-damo sa bukid.” 37 Bilang tugon ay sinabi niya: “Ang manghahasik ng mainam na binhi ay ang Anak ng tao; 38 ang bukid ay ang sanlibutan; kung tungkol sa mainam na binhi, ito ay ang mga anak ng kaharian; ngunit ang mga panirang-damo ay ang mga anak ng isa na balakyot, 39 at ang kaaway na naghasik ng mga iyon ay ang Diyablo. Ang pag-aani ay katapusan ng isang sistema ng mga bagay, at ang mga manggagapas ay mga anghel. 40 Samakatuwid, kung paanong ang mga panirang-damo ay tinitipon at sinusunog sa apoy, gayon ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay. 41 Isusugo ng Anak ng tao ang kaniyang mga anghel, at titipunin nila mula sa kaniyang kaharian ang lahat ng mga bagay na sanhi ng ikatitisod at yaong mga gumagawa ng katampalasanan, 42 at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin. 43 Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

Biyernes, Agosto 21

Ikaw, O Jehova, ay mabuti at handang magpatawad.—[Awit 86:5].

Paano natin nalalaman na kinalilimutan ni Jehova ang ating mga kasalanan? Pansinin ang hula ni Jeremias tungkol sa bagong tipan na ipinakipagtipan sa mga pinahirang Kristiyano. Dahil dito, posibleng tumanggap ng tunay na kapatawaran ang mga nananampalataya sa pantubos. Sinabi ni Jehova: “Patatawarin ko ang kanilang kamalian, at ang kanilang kasalanan ay hindi ko na aalalahanin pa.” ([Jer. 31:34]) Kaya kapag nagpatawad si Jehova, hindi na niya uungkatin pa ang mga kasalanan natin para akusahan o parusahan tayo nang paulit-ulit. Sa halip, tuluyan nang kinalilimutan ni Jehova ang mga iyon. ([Roma 4:7, 8]) Matutularan natin ang pagiging mapagpatawad ni Jehova kung patatawarin natin ang isa’t isa kapag may saligan para gawin iyon. ([Luc. 17:3, 4]) At kapag pinatatawad natin ang iba, maaari din tayong lumimot sa diwa na hindi na natin ito uungkatin pa. w13 6/15 3:11, 13, 15

^ (Aw. 86:5) Sapagkat ikaw, O Jehova, ay mabuti at handang magpatawad; At ang maibiging-kabaitan sa lahat ng tumatawag sa iyo ay sagana.

^ (Jer. 31:34) “At hindi na sila magtuturo pa, bawat isa ay sa kaniyang kasama at bawat isa ay sa kaniyang kapatid, na sinasabi, ‘Kilalanin ninyo si Jehova!’ sapagkat silang lahat ay makakakilala sa akin, mula sa pinakamababa sa kanila at maging hanggang sa pinakadakila sa kanila,” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat patatawarin ko ang kanilang kamalian, at ang kanilang kasalanan ay hindi ko na aalalahanin pa.”

^ (Roma 4:7, 8) “Maligaya yaong mga pinagpaumanhinan sa kanilang mga gawang tampalasan at ang kanilang mga kasalanan ay tinakpan; 8 maligaya ang tao na ang kaniyang kasalanan ay hindi na ibinibilang pa ni Jehova.”

^ (Luc. 17:3, 4) Bigyang-pansin ninyo ang inyong sarili. Kung ang kapatid mo ay magkasala, sawayin mo siya, at kung siya ay magsisi, patawarin mo siya. 4 Magkasala man siya nang pitong ulit sa isang araw laban sa iyo at bumalik siya sa iyo nang pitong ulit, na sinasabi, ‘Ako ay nagsisisi,’ dapat mo siyang patawarin.”

Sabado, Agosto 22

Hinamak ni Esau ang pagkapanganay.—[Gen. 25:34].

Sa ulat na ito, ano ang makikita nating saloobin ni Esau? Na mas mahalaga sa kaniya na masapatan ang kaniyang makalamang mga pagnanasa kaysa sa makamit ang mga pagpapala sa hinaharap na bahagi ng kaniyang mana. Hindi pinahalagahan ni Esau ang kaniyang pagkapanganay, at maliwanag na wala siyang tunay na pag-ibig sa Diyos. Hindi rin niya inisip ang magiging epekto ng kaniyang pagkilos sa mga inapo niya. Pero iba si Jacob. Malaki ang pagpapahalaga niya sa kaniyang mana. Halimbawa, sinunod niya ang tagubilin ng kaniyang mga magulang sa pagpili ng mapapangasawa. (Gen. 27:46–28:3) Dahil handa si Jacob na maghintay at magsakripisyo bilang pagsunod sa kanila, pinagpala siyang maging ninuno ng Mesiyas. Ano ang naging pangmalas ng Diyos kina Esau at Jacob? Sinabi ni Jehova sa pamamagitan ni propeta Malakias: “Inibig ko si Jacob, at si Esau ay kinapootan ko.” ([Mal. 1:2, 3]) May matututuhan ang mga Kristiyano sa ngayon sa ulat ng Bibliya hinggil kay Esau.—[Heb. 12:16]. w13 5/15 5:8, 10, 11

^ (Gen. 25:34) At binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.

^ (Gen. 27:46-28:3) Pagkatapos ay laging sinasabi ni Rebeka kay Isaac: “Namumuhi na ako sa buhay kong ito dahil sa mga anak ni Het. Kung si Jacob ay kukuha rin ng asawa mula sa mga anak ni Het na tulad ng mga ito mula sa mga anak na babae ng lupain, ano pa ang kabuluhan ng buhay sa akin?”

28 Dahil dito ay tinawag ni Isaac si Jacob at pinagpala siya at inutusan siya at sinabi sa kaniya: “Huwag kang kukuha ng asawa mula sa mga anak na babae ng Canaan. 2 Bumangon ka, pumaroon ka sa Padan-aram sa bahay ni Betuel na ama ng iyong ina at doon ka kumuha ng asawa mula sa mga anak na babae ni Laban na kapatid ng iyong ina. 3 At pagpapalain ka ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat at gagawin kang palaanakin at pararamihin ka, at ikaw ay tiyak na magiging isang kongregasyon ng mga bayan.

^ (Mal. 1:2, 3) “Inibig ko kayo,” ang sabi ni Jehova. At sinabi ninyo: “Sa anong paraan mo kami inibig?” “Hindi ba si Esau ay kapatid ni Jacob?” ang sabi ni Jehova. “Ngunit inibig ko si Jacob, 3 at si Esau ay kinapootan ko; at sa kalaunan ay ginawa kong isang nakatiwangwang na kaguhuan ang kaniyang mga bundok at iniukol sa mga chakal sa ilang ang kaniyang mana.”

^ (Heb. 12:16) upang huwag magkaroon ng sinumang mapakiapid o ng sinumang hindi nagpapahalaga sa mga bagay na sagrado, tulad ni Esau, na kapalit ng isang pagkain ay ipinamigay ang kaniyang mga karapatan bilang panganay.

Lunes, Agosto 24

Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan.—[Kaw. 3:27].

Ang mga may-edad na ay maaaring maging malilituhin o madepres. Maaaring magsimula nang humina ang kanilang pandinig, paningin, at memorya, at baka mahirapan na silang magpigil ng pag-ihi o pagdumi. (Ecles. 12:1-7) Kapag lumitaw ang ganitong mga problema, kumonsulta sa doktor. Baka kailangang magkusa ang mga anak sa pag-aasikaso nito at maging sa ilang personal na aktibidad ng kanilang mga magulang. Para mapangalagaang mabuti ang mga magulang, baka kailangang ang mga anak ang maging tagapagsalita nila, sekretarya, drayber, at iba pa. Sa kalaunan, baka kailangang gumawa ng pagbabago sa pag-aalaga sa kanila o sa kaayusan tungkol sa kanilang tirahan. Miyentras kaunti ang mga pagbabago, mas madaling mag-adjust. Pero kung hindi na ligtas na nagsasarili ang mga may-edad, baka kailangan na nila ng permanenteng makakasama. Anuman ang sitwasyon, alamin ang mga serbisyong inilalaan sa kanilang lugar.—[Kaw. 21:5]. w14 3/15 4:10, 11

^ (Kaw. 3:27) Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan, kapag nasa kapangyarihan ng iyong kamay na gawin ito.

^ (Ecles. 12:1-7) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”; 2 bago ang araw at ang liwanag at ang buwan at ang mga bituin ay magdilim, at ang mga ulap ay bumalik, pagkatapos ay ang ulan; 3 sa araw na ang mga tagapag-ingat ng bahay ay nanginginig, at ang mga lalaking may kalakasan ay nakabaluktot na, at ang mga babaing naggigiling ay tumigil sa paggawa sapagkat kumaunti na sila, at ang mga babaing tumitingin mula sa bintana ay nadidiliman; 4 at ang mga pinto na nakaharap sa lansangan ay isinara, kapag ang ingay ng gilingan ay naging mahina, at ang isa ay bumabangon dahil sa huni ng ibon, at ang lahat ng mga anak na babae ng awitin ay humina. 5 Gayundin, natatakot sila dahil lamang sa kataasan, at may mga kakilabutan sa daan. At ang punong almendras ay namumulaklak, at kinakaladkad ng tipaklong ang kaniyang sarili, at ang bunga ng alcaparra ay pumuputok, sapagkat ang tao ay lumalakad patungo sa kaniyang namamalaging bahay at ang mga tagahagulhol ay lumilibot na sa lansangan; 6 bago ang panaling pilak ay maalis, at ang ginintuang mangkok ay madurog, at ang banga sa may bukal ay mabasag, at ang gulong ng panalok para sa imbakang-tubig ay madurog. 7 Kung magkagayon ang alabok ay babalik sa lupa gaya ng dati at ang espiritu ay babalik sa tunay na Diyos na nagbigay nito.

^ (Kaw. 21:5) Ang mga plano ng masikap ay tiyak na magdudulot ng kapakinabangan, ngunit ang bawat isa na padalus-dalos ay tiyak na patungo sa kakapusan.

Huwebes, Agosto 27

Dalawang araw mula ngayon ay magaganap ang paskuwa, at ang Anak ng tao ay ibibigay upang ibayubay.—[Mat. 26:2].

Noong Nisan 13, 33 C.E., bago ang araw ‘kung kailan dapat ihain ang hayop na pampaskuwa,’ sinabi ni Kristo kina Pedro at Juan: “Yumaon kayo at ihanda ang paskuwa upang ating kainin.” ([Luc. 22:7, 8]) “Sa kalaunan . . . dumating ang oras” para ipagdiwang ang Paskuwa, pagkalubog ng araw noong Nisan 14, na pumatak ng Huwebes ng gabi. Nagsalu-salo si Jesus at ang kaniyang mga apostol sa hapunan ng Paskuwa, at pagkatapos ay pinasimulan ni Jesus ang Hapunan ng Panginoon. (Luc. 22:14, 15) Nang gabing iyon, inaresto siya at nilitis. Ibinayubay si Jesus nang bandang tanghali noong Nisan 14 at namatay nang hapong iyon. ([Juan 19:14]) Kaya “si Kristo nga na ating paskuwa ay inihain” noon ding araw na pinatay ang kordero ng Paskuwa. ([1 Cor. 5:7;][11:23;][Mat. 26:2]) Sa pagtatapos ng araw na iyon, inilibing si Jesus—bago magsimula ang Nisan 15.—[Lev. 23:5-7;][Luc. 23:54]. w13 12/15 3:11

^ (Mat. 26:2) “Alam ninyo na dalawang araw mula ngayon ay magaganap ang paskuwa, at ang Anak ng tao ay ibibigay upang ibayubay.”

^ (Luc. 22:7, 8) Ang araw ng mga tinapay na walang pampaalsa ay dumating na ngayon, kung kailan kailangang ihain ang hayop na pampaskuwa; 8 at isinugo niya sina Pedro at Juan, na sinasabi: “Yumaon kayo at ihanda ang paskuwa upang ating kainin.”

^ (Luc. 22:14, 15) Sa kalaunan nang dumating ang oras, siya ay humilig sa mesa, at ang mga apostol na kasama niya. 15 At sinabi niya sa kanila: “Masidhi kong ninanasa na kaining kasama ninyo ang paskuwang ito bago ako magdusa;

^ (Juan 19:14) Ngayon ay paghahanda na ng paskuwa; mga ikaanim na oras na noon. At sinabi niya sa mga Judio: “Tingnan ninyo! Ang inyong hari!”

^ (1 Cor. 5:7) Alisin ninyo ang lumang lebadura, upang kayo ay maging isang bagong limpak, yamang sa inyo ay walang pampaalsa. Sapagkat si Kristo nga na ating paskuwa ay inihain na.

^ (1 Cor. 11:23) Sapagkat tinanggap ko mula sa Panginoon yaong ibinigay ko rin sa inyo, na ang Panginoong Jesus, nang gabing ibibigay na siya, ay kumuha ng tinapay

^ (Mat. 26:2) “Alam ninyo na dalawang araw mula ngayon ay magaganap ang paskuwa, at ang Anak ng tao ay ibibigay upang ibayubay.”

^ (Lev. 23:5-7) Sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, sa pagitan ng dalawang gabi ay paskuwa kay Jehova. 6 “‘At sa ikalabinlimang araw ng buwang ito ay kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa kay Jehova. Pitong araw kayong kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa. 7 Sa unang araw ay magkakaroon kayo ng isang banal na kombensiyon. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain.

^ (Luc. 23:54) Noon nga ay araw ng Paghahanda, at ang panggabing liwanag ng sabbath ay nalalapit na.

Sabado, Agosto 29

Hindi sila nagkulang ng anuman. Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.—[Neh. 9:21].

Sa ngayon, inilalaan ni Jehova ang lahat ng kailangan natin para makapaglingkod sa kaniya nang may katapatan. Huwag sana nating tularan ang libu-libong Israelita na namatay sa ilang dahil sa pagkamasuwayin at kawalan ng pananampalataya. Sa katunayan, “isinulat ang mga ito bilang babala sa atin na dinatnan ng mga wakas ng mga sistema ng mga bagay.” (1 Cor. 10:1-11) Nakalulungkot, matapos manahin ng mga Israelita ang Lupang Pangako, tinularan nila ang pagsamba ng mga Canaanita, na nagsasangkot ng imoralidad at pagpatay. Kaya hinayaan ni Jehova na siilin ng katabing mga bansa ang kaniyang piling bayan. Nang magsisi sila, kinaawaan sila ni Jehova, pinatawad, at iniligtas sa kanilang mga kaaway. “Muli at muli” itong nangyari. (Neh. 9:26-28,[31]) “Ikaw ay . . . patuloy na nagpatotoo laban sa kanila ng iyong espiritu sa pamamagitan ng iyong mga propeta, at hindi sila nakinig. Nang dakong huli ay ibinigay mo sila sa kamay ng mga bayan ng mga lupain.”—[Neh. 9:30]. w13 10/15 3:14, 15

^ (Neh. 9:21) At sa loob ng apatnapung taon ay naglaan ka sa kanila ng pagkain sa ilang. Hindi sila nagkulang ng anuman. Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.

^ (Neh. 9:26-28) “Gayunman, sila ay naging masuwayin at naghimagsik laban sa iyo at patuloy na itinatapon ang iyong kautusan sa kanilang likuran, at ang iyong mga propeta ay kanilang pinatay, na nagpatotoo laban sa kanila upang ipanumbalik sila sa iyo; at sila ay nagsigawa ng mga gawa ng matinding kawalang-galang. 27 Dahil dito ay ibinigay mo sila sa kamay ng kanilang mga kalaban, na patuloy na pumipighati sa kanila; ngunit sa panahon ng kanilang kabagabagan ay dumaraing sila sa iyo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit; at ayon sa iyong saganang awa ay binibigyan mo sila ng mga tagapagligtas na nagliligtas sa kanila mula sa kamay ng kanilang mga kalaban. 28 “Ngunit kapag sila ay nagpapahinga na, muli silang gumagawa ng masama sa harap mo, at pinababayaan mo sila sa kamay ng kanilang mga kaaway, na yumuyurak naman sa kanila. Pagkatapos ay bumabalik sila at humihingi sa iyo ng saklolo, at ikaw ay dumirinig mula sa mismong langit at inililigtas mo sila ayon sa iyong saganang awa, muli at muli.

^ (Neh. 9:31) At sa iyong saganang awa ay hindi mo isinagawa ang paglipol sa kanila o iniwan man sila; sapagkat ikaw ay Diyos na magandang-loob at maawain.

^ (Neh. 9:30) Ngunit ikaw ay mapagparaya sa kanila sa loob ng maraming taon at patuloy na nagpatotoo laban sa kanila ng iyong espiritu sa pamamagitan ng iyong mga propeta, at hindi sila nakinig. Nang dakong huli ay ibinigay mo sila sa kamay ng mga bayan ng mga lupain.

Linggo, Agosto 30

Siyang lumalakad na kasama ng marurunong ay magiging marunong.—[Kaw. 13:20].

Napapatibay tayo habang naglilingkod sa ministeryo kasama ng mga kapatid. Halimbawa, karamihan sa mga payunir ay gumugugol ng maraming panahon sa ministeryo kasama ng mga kapuwa ebanghelisador. Kaya naman mas marami silang pagkakataon para ‘makipagpalitan ng pampatibay-loob.’ ([Roma 1:12;][Kaw. 27:17]) Sinabi ng payunir na si Lisa: “Laging may kompetisyon at inggitan sa trabaho. Araw-araw, makakarinig ka ng tsismis at malaswang pananalita. Gagawin ng mga katrabaho ko ang kahit ano para maging angat sa iba. Kung minsan, iinsultuhin ka o tutuyain dahil sa iyong Kristiyanong paggawi. Pero kapag naglilingkod ka kasama ng mga kapatid, talagang mapapatibay ka. Pag-uwi ko sa gabi, ang sarap ng pakiramdam kahit pagód na pagód ako.” Oo, madalas mapatunayan ng mga payunir na habang ginagawa nila ang kanilang buong makakaya sa paglilingkod kay Jehova at nagiging mas malapít sa kaniya, waring walang tigil ang dating ng mga pagpapala.—[Deut. 28:2]. w13 9/15 5:8, 11

^ (Kaw. 13:20) Siyang lumalakad na kasama ng marurunong ay magiging marunong, ngunit siyang nakikipag-ugnayan sa mga hangal ay mapapariwara.

^ (Roma 1:12) o, kaya, upang magkaroon ng pagpapalitan ng pampatibay-loob sa gitna ninyo, ng bawat isa sa pamamagitan ng pananampalataya ng iba, kapuwa ang sa inyo at sa akin.

^ (Kaw. 27:17) Sa pamamagitan ng bakal, ang bakal ay napatatalas. Gayundin pinatatalas ng isang tao ang mukha ng iba.

^ (Deut. 28:2) At ang lahat ng mga pagpapalang ito ay darating sa iyo at aabot sa iyo, sapagkat patuloy kang nakikinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos:

Setyembre

Martes, Setyembre 1

Ang kamangmangan ng makalupang tao ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.—[Kaw. 19:3].

Posible ba talagang ‘magngalit tayo laban kay Jehova’? Tiyak na walang mangyayari kung gagawin natin iyan. ([Isa. 41:11]) Ang sabi nga ng isang makata: “Hindi makaaabot sa Diyos ang iyong mga suntok.” Baka hindi nga natin deretsahang sasabihin na may reklamo tayo laban kay Jehova. Pero sinasabi ng teksto sa araw na ito na ang kamangmangan ng tao “ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.” Oo, sa kaniyang puso, puwedeng magngalit ang isa laban kay Jehova. Mahahalata’t mahahalata iyan sa kaniya. Ang isa ay posibleng magkimkim ng sama ng loob laban kay Jehova. Sa kalaunan, ang taong iyon ay maaaring lumayo sa kongregasyon o hindi lubusang sumuporta sa mga kaayusan para sa pagsamba kay Jehova. Paano natin maiiwasan ang silong iyan? Napakahalagang malaman iyan dahil ang kaugnayan natin kay Jehova ang nakataya! w13 8/15 2:4, 5

^ (Kaw. 19:3) Ang kamangmangan ng makalupang tao ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.

^ (Isa. 41:11) “Narito! Lahat niyaong nag-iinit laban sa iyo ay mapapahiya at maaaba. Ang mga taong nakikipag-away sa iyo ay mauuwi sa wala at malilipol.

^ ***w13 8/15 p. 11 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
4 Posible ba talagang ‘magngalit tayo laban kay Jehova’? Tiyak na walang mangyayari kung gagawin natin iyan. (Isa. 41:11) Ang sabi nga ng isang makata: “Hindi makaaabot sa Diyos ang iyong mga suntok.” Baka hindi nga natin deretsahang sasabihin na may reklamo tayo laban kay Jehova. Pero sinasabi ng Kawikaan 19:3 na ang kamangmangan ng tao “ang pumipilipit sa kaniyang lakad, kung kaya ang kaniyang puso ay nagngangalit laban kay Jehova mismo.” Oo, sa kaniyang puso, puwedeng magngalit ang isa laban kay Jehova. Mahahalata’t mahahalata iyan sa kaniya. Ang isa ay posibleng magkimkim ng sama ng loob laban kay Jehova. Sa kalaunan, ang taong iyon ay maaaring lumayo sa kongregasyon o hindi lubusang sumuporta sa mga kaayusan para sa pagsamba kay Jehova.

5 Ano ang posibleng mag-udyok sa atin na ‘magngalit laban kay Jehova’? Paano natin maiiwasan ang silong iyan? Napakahalagang malaman ang sagot sa mga tanong na ito. Kaugnayan natin kay Jehova ang nakataya!

^ ***w13 7/15 p. 10-11 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
5 Ilang siglo bago ibigay ni Jesus ang ilustrasyon tungkol sa trigo at panirang-damo, kinasihan ni Jehova si propeta Malakias para humula ng mga pangyayaring binabanggit sa ilustrasyon ni Jesus. (Basahin ang Malakias 3:1-4.) Si Juan na Tagapagbautismo ang ‘mensahero na naghawan ng daan.’ (Mat. 11:10, 11) Nang dumating siya noong 29 C.E., malapit nang hatulan ang bansang Israel. Si Jesus ang ikalawang mensahero. Dalawang beses niyang nilinis ang templo sa Jerusalem—una, nang magsimula ang kaniyang ministeryo at, ikalawa, bago ito matapos. (Mat. 21:12, 13; Juan 2:14-17) Kaya ang paglilinis na ginawa ni Jesus ay sumaklaw ng mahaba-habang panahon.

6 Ano ang mas malaking katuparan ng hula ni Malakias? Noong mga dekada bago ang 1914, ginawa ni C. T. Russell at ng kaniyang mga kasamahan ang isang gawaing gaya ng kay Juan na Tagapagbautismo. Kasama sa mahalagang gawaing iyon ang pagsasauli sa mga katotohanan ng Bibliya. Itinuro ng mga Estudyante ng Bibliya ang tunay na kahulugan ng haing pantubos ni Kristo, inilantad ang maling turo tungkol sa impiyerno, at inihayag ang dumarating na katapusan ng Panahong Gentil. Pero marami ring ibang grupo ng relihiyon ang nag-aangking tagasunod ni Kristo. Kaya ang tanong na bumabangon: Sino sa mga grupong iyon ang uring trigo? Para masagot ang tanong na iyan, sinimulang siyasatin ni Jesus ang espirituwal na templo noong 1914. Ang pagsisiyasat at paglilinis na iyon ay sumaklaw ng mahaba-habang panahon—mula 1914 hanggang sa mga unang buwan ng 1919.

^ ***w13 6/15 p. 13 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
6 Higit na nalulugod si Jehova na paglaanan ang kaniyang tapat na mga mananamba. Sinabi ni Haring David: “Isang kabataan ako noon, ako ay tumanda na rin, gayunma’y hindi ko pa nakita ang matuwid na lubusang pinabayaan, ni ang kaniyang supling na naghahanap ng tinapay.” (Awit 37:25) Naranasan na ng maraming tapat na Kristiyano ang katunayan ng pangangalagang iyan ni Jehova. Pansinin ang halimbawang ito.

7 Mga ilang taon na ang nakalilipas, si Nancy na isang buong-panahong ministro ay napaharap sa isang problema. “Kailangan ko ng $66 kasi bayarán na ng renta kinabukasan,” ang sabi ni Nancy. “Hindi ko alam kung saan ako kukuha ng pera. Ipinanalangin ko ang problema ko, at saka pumasok sa trabaho ko bilang waitress. Hindi ko inaasahang marami ang magbibigay sa akin ng tip nang gabing iyon kasi karaniwan nang hindi matao kapag gan’ong araw. Nagulat ako na maraming kumain sa restawran nang gabing iyon. Nang tapos na ang trabaho ko, binilang ko ang natanggap kong tip, $66 lahat-lahat.” Kumbinsido si Nancy na naging bukas-palad si Jehova sa pagbibigay ng eksaktong kailangan niya.—Mat. 6:33.

^ ***w14 2/15 p. 6-7 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
15 Ang pagdating ng Hari “taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian” para maglapat ng hatol ay binabanggit sa aklat ng Apocalipsis: “Nakita kong bukás ang langit, at, narito! isang kabayong puti. At ang nakaupo roon ay tinatawag na Tapat at Totoo, at siya ay humahatol at nakikipagdigma ayon sa katuwiran. Gayundin, ang mga hukbo na nasa langit ay sumusunod sa kaniya na nakasakay sa mga kabayong puti, at nadaramtan sila ng mapuputi, malilinis, maiinam na lino. At mula sa kaniyang bibig ay lumalabas ang isang mahabang tabak na matalas, upang kaniyang saktan ang mga bansa sa pamamagitan nito, at papastulan niya sila ng isang tungkod na bakal. Niyuyurakan din niya ang pisaan ng ubas ng galit ng poot ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat.”—Apoc. 19:11, 14, 15.

16 Sinu-sino ang kabilang sa makalangit na “mga hukbo” na susunod kay Kristo sa labanan? Nang unang ibigkis ni Jesus ang kaniyang tabak para palayasin si Satanas at ang mga demonyo mula sa langit, kasama niya ang “kaniyang mga anghel.” (Apoc. 12:7-9) Makatuwirang isipin na sa digmaan ng Armagedon, kasama sa mga hukbo ni Kristo ang banal na mga anghel. May iba pa bang kabilang sa kaniyang hukbo? Ipinangako ni Jesus sa kaniyang pinahirang mga kapatid: “Sa kaniya na nananaig at tumutupad sa aking mga gawa hanggang sa wakas ay ibibigay ko ang awtoridad sa mga bansa, at magpapastol siya sa mga tao sa pamamagitan ng isang tungkod na bakal anupat magkakadurug-durog sila na tulad ng mga sisidlang luwad, gaya naman ng tinanggap ko mula sa aking Ama.” (Apoc. 2:26, 27) Kaya kabilang din sa makalangit na mga hukbo ni Kristo ang kaniyang pinahirang mga kapatid, na tumanggap na sa panahong iyon ng kanilang gantimpala sa langit. Kasama niya ang mga ito kapag gumawa siya ng “mga kakila-kilabot na bagay” habang pinapastulan ng tungkod na bakal ang mga bansa.

^ ***w13 5/15 p. 18 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
15 Siyempre pa, lilitaw at lilitaw ang pride. Kaya naman kailangan natin itong sugpuin agad. Sinabi ni Pablo sa mga kapuwa Kristiyano: “Huwag hayaang lumubog ang araw na kayo ay pukáw sa galit, ni magbigay man ng dako sa Diyablo.” (Efe. 4:26, 27) Ano ang puwedeng mangyari kung hindi susundin ng mag-asawa ang payo ng Salita ng Diyos? “Minsan, hindi namin naikapit ng mister ko ang Efeso 4:26, 27,” ang sabi ng isang sister. “Talagang hindi ako nakatulog nang gabing iyon!” Mas mabuti ngang pag-usapan agad ang mga bagay-bagay at makipag-ayos! Siyempre pa, baka kailangan ng mag-asawa ng kaunting panahon para lumamig ang kanilang ulo. Angkop ding manalangin na bigyan kayo ni Jehova ng tamang pag-iisip. Kasama rito ang kapakumbabaan, na tutulong sa inyo na magpokus sa problema, hindi sa inyong sarili, para huwag lumala ang sitwasyon.—Basahin ang Colosas 3:12, 13.

16 Ang kapakumbabaan at kahinhinan ay tutulong sa mga may-asawa na pahalagahan ang katangian at abilidad ng kanilang kabiyak. Halimbawa, baka ang asawang babae ay may mga abilidad na nagagamit niya sa kapakanan ng kaniyang pamilya. Kung mapagpakumbaba ang asawang lalaki, hindi niya ito ituturing na hamon sa kaniyang pagkalalaki kundi pasisiglahin niya ang kaniyang misis na patuloy na gamitin ang mga kakayahan nito. Sa gayon, maipakikita niyang minamahal niya at pinahahalagahan ang kaniyang misis. (Kaw. 31:10, 28; Efe. 5:28, 29) Sa katulad na paraan, ang mapagpakumbaba at mahinhing asawang babae ay hindi magyayabang, ni mamaliitin man ang kaniyang mister. Dahil sila ay “isang laman,” pareho silang masasaktan kung paiiralin nila ang kanilang pride.—Mat. 19:4, 5.

^ ***w14 3/15 p. 21 Parangalan ang mga May-edad Na***
6 Sinasabi sa atin ng Salita ng Diyos: “Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina.” (Ex. 20:12; Efe. 6:2) Idiniin ni Jesus ang utos na ito nang tuligsain niya ang mga Pariseo at mga eskriba na ayaw maglaan sa kanilang mga magulang. (Mar. 7:5, 10-13) Si Jesus mismo ay nagpakita ng mabuting halimbawa sa bagay na ito. Noong malapit na siyang mamatay sa pahirapang tulos, inihabilin niya ang kaniyang ina, na lumilitaw na balo na noon, sa kaniyang mahal na alagad na si Juan.—Juan 19:26, 27.

7 Sa patnubay ng banal na espiritu, isinulat ni apostol Pablo na ang mga mananampalataya ay dapat na maglaan sa kanilang sariling sambahayan. (Basahin ang 1 Timoteo 5:4, 8, 16.) Pag-isipan ang konteksto ng isinulat ni Pablo kay Timoteo. Tinalakay niya kung sino ang kuwalipikadong tumanggap ng pinansiyal na tulong mula sa kongregasyon. Nilinaw niya na ang mga nananampalatayang anak, apo, at iba pang kamag-anak ng mga may-edad nang babaing balo ang pangunahing dapat maglaan sa kanila. Sa gayon ay hindi mapabibigatan ang kongregasyon. Ang mga Kristiyano rin sa ngayon ay nagpapakita ng “makadiyos na debosyon” sa pamamagitan ng materyal na paglalaan sa mga kamag-anak na nangangailangan.

^ ***w14 2/15 p. 18 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
10 Kapag binubulay-bulay natin kung paano pinatutunayan ni Jehova na siya ang Dakilang Tagapaglaan, napahahalagahan natin ang papel na ginampanan ni Jesu-Kristo para maging kaibigan tayo ng Diyos. Isinulat ni Pablo: “Ito ang aming inihahatol, na ang isang tao ay namatay para sa lahat; kaya nga, ang lahat ay namatay; at namatay siya para sa lahat upang yaong mga nabubuhay ay huwag nang mabuhay pa para sa kanilang sarili, kundi para sa kaniya na namatay para sa kanila at ibinangon.”—2 Cor. 5:14, 15.

11 Udyok ng pag-ibig sa Diyos at pasasalamat sa napakalaking pribilehiyo na paglingkuran siya, masayang tinanggap ng unang mga Kristiyano ang “ministeryo ng pakikipagkasundo.” Dahil sa kanilang pangangaral at paggawa ng alagad, nagkaroon ng pagkakataon ang mga tapat-puso na makipagpayapaan sa Diyos, makipagkaibigan sa kaniya, at maging espirituwal na mga anak niya. Sa ngayon, ang pinahirang mga lingkod ni Jehova ay nagsasagawa rin ng gayong ministeryo. Bilang mga embahador ng Diyos at ni Kristo, tinutulungan nila ang mga tapat-puso na mailapit ni Jehova kay Jesus at maging mananampalataya.—Basahin ang 2 Corinto 5:18-20; Juan 6:44; Gawa 13:48.

12 Dahil sa pagpapahalaga kay Jehova bilang Dakilang Tagapaglaan, lahat ng Kristiyanong may makalupang pag-asa ay tumutulong sa mga pinahiran sa pangangaral tungkol sa Kaharian. Ginagamit natin sa gawaing ito ang Bibliya, na isa pang napakagandang paglalaan ng Diyos. (2 Tim. 3:16, 17) Sa pamamagitan ng epektibong paggamit sa kinasihang Salita ng Diyos, binibigyan natin ng pagkakataon ang iba na magtamo ng buhay na walang hanggan. Bilang pantulong sa gawaing ito, lahat tayo ay umaasa sa isa pang paglalaan ni Jehova—ang banal na espiritu. (Zac. 4:6; Luc. 11:13) Kahanga-hanga ang resulta ng ating pangangaral, gaya ng ipinakikita sa mga Taunang Aklat ng mga Saksi ni Jehova. Isa ngang karangalan na makibahagi sa gawaing ito bilang pagpuri sa ating Ama at Tagapaglaan!

^ ***w13 12/15 p. 20 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
13 Sa sumunod na mga henerasyon, itinuro ng mga ama sa kanilang mga anak ang mahahalagang aral tungkol sa Paskuwa. Isa na rito ang tungkol sa kakayahan ni Jehova na protektahan ang kaniyang mga mananamba. Natutuhan ng mga bata na si Jehova ay totoo at buháy na Diyos na nagmamalasakit sa kaniyang bayan at kumikilos alang-alang sa kanila. Pinatunayan niya ito nang ingatan niyang buháy ang mga panganay na Israelita noong “salutin niya ang mga Ehipsiyo.”

14 Hindi kailangang ikuwento taun-taon ng Kristiyanong mga magulang sa kanilang mga anak ang tungkol sa Paskuwa. Pero itinuturo mo ba sa iyong mga anak ang aral na ito—na pinoprotektahan ng Diyos ang kaniyang bayan? Nakikita ba nila na talagang naniniwala kang si Jehova ay Tagapagsanggalang ng kaniyang bayan hanggang ngayon? (Awit 27:11; Isa. 12:2) At itinuturo mo ba iyan sa iyong mga anak sa pamamagitan ng masayang pag-uusap at hindi parang naglelektyur ka sa kanila? Kung ituturo mo sa iyong pamilya ang aral na iyan, higit silang magtitiwala kay Jehova.

^ ***w13 11/15 p. 20 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
16 Ang hula tungkol sa pitong pastol at walong duke ay magkakaroon ng malaking katuparan sa panahon natin. Ang mga mamamayan ng sinaunang Jerusalem ay sinalakay ng mga Asiryano. Sa malapit na hinaharap, ang tila walang kalaban-labang bayan ni Jehova ay sasalakayin ng makabagong-panahong “Asiryano,” o kaaway, na magtatangkang lumipol sa kanila. Bukod sa pagsalakay na iyon, may binabanggit din ang Bibliya na pagsalakay ni ‘Gog ng Magog,’ pagsalakay ng “hari ng hilaga,” at pagsalakay ng “mga hari sa lupa.” (Ezek. 38:2, 10-13; Dan. 11:40, 44, 45; Apoc. 17:14; 19:19) Magkakaibang pagsalakay ba ang mga ito? Hindi natin alam. Maaaring iisang pagsalakay lang ang tinutukoy ng Bibliya. Sa hula ni Mikas, anong ‘lihim na sandata’ ang ibabangon ni Jehova laban sa malupit na kaaway—ang “Asiryano”? Isang di-inaasahang hukbo—“pitong pastol, oo, walong duke”! (Mik. 5:5) Ang mga pastol at mga duke (o, “prinsipe,” NEB) sa hukbong ito ay ang mga elder sa kongregasyon. (1 Ped. 5:2) Sa ngayon, kitang-kitang naglalaan si Jehova ng maraming espirituwal na lalaking magpapastol sa minamahal niyang mga tupa at magpapatibay sa kaniyang bayan para sa pagsalakay ng makabagong-panahong “Asiryano.” Sinasabi sa hula ni Mikas na “papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak.” (Mik. 5:6) Oo, kasama sa ‘mga sandata ng kanilang pakikidigma’ ang “tabak ng espiritu,” ang Salita ng Diyos.—2 Cor. 10:4; Efe. 6:17.

17 May mga aral na matututuhan ang mga elder sa ulat na tinalakay natin: (1) Ang pinakamabuting magagawa natin bilang paghahanda sa pagsalakay ng “Asiryano” ay ang pagpapatibay sa ating pananampalataya sa Diyos at pagtulong sa ating mga kapatid na gayon din ang gawin. (2) Kapag sumalakay ang “Asiryano,” dapat na lubos na kumbinsido ang mga elder na ililigtas tayo ni Jehova. (3) Sa panahong iyon, ang nagliligtas-buhay na tagubiling ibibigay ng organisasyon ni Jehova ay maaaring magtinging kakatwa sa pananaw ng tao. Dapat na handa tayong sumunod sa anumang tagubiling tatanggapin natin, sang-ayon man tayo o hindi. (4) Ngayon na ang panahon para magbago ng kaisipan ang sinumang nagtitiwala sa sekular na edukasyon, materyal na mga bagay, o mga institusyon ng tao. Dapat na handa ang mga elder na tulungan ang mga hindi lubos na nagtitiwala kay Jehova.

^ ***w13 9/15 p. 20-21 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
17 Pansinin na ginagamit ang tubig para maalis ang mga dumi sa luwad at maging madali itong hubugin tungo sa isang magandang sisidlan. Hindi ba’t ganiyan din ang nagagawa ng Salita ng Diyos sa ating buhay? Nakakatulong ito para maalis ang dati nating paraan ng pag-iisip noong hindi pa natin kilala ang Diyos at para mabago tayo at maging mahalaga sa kaniyang paningin. (Efe. 5:26) Isip-isipin kung gaano kadalas tayong payuhan na basahin ang Bibliya araw-araw at regular na dumalo sa mga Kristiyanong pagpupulong, kung saan ipinaliliwanag ang Salita ng Diyos. Bakit ito ipinapayo sa atin? Dahil sa paggawa nito, hinahayaan nating hubugin tayo ni Jehova.—Awit 1:2; Gawa 17:11; Heb. 10:24, 25.

18 Para makapagbagong-anyo sa tulong ng Salita ng Diyos, hindi sapat ang regular na pagbabasa at pag-aaral ng Bibliya. Marami ang nagbabasa ng Bibliya kaya pamilyar sila sa nilalaman nito. Baka may nakausap ka nang gayong uri ng tao sa larangan. Saulado pa nga ng iba ang ilang talata sa Bibliya. Pero baka wala itong gaanong epekto sa kanilang saloobin at pamumuhay. Ano ang kulang? Para mabago tayo ng Salita ng Diyos, dapat itong tumagos sa ating puso. Kaya naman kailangan tayong gumugol ng panahon para bulay-bulayin ang natututuhan natin. Makabubuting itanong sa sarili: ‘Kumbinsido ba ako na hindi lang ito basta isang relihiyosong turo? Napatunayan ko na bang ito ang katotohanan? Ikinakapit ko ba ang natututuhan ko imbes na ituro lang ito sa iba? Naniniwala ba ako na ang natututuhan ko ay galing kay Jehova, na para bang kinakausap niya ako?’ Ang pagbubulay-bulay sa gayong mga tanong ay makakatulong para sumidhi ang pag-ibig natin kay Jehova. At kapag naantig ang ating puso, mauudyukan tayong magbago.—Kaw. 4:23; Luc. 6:45.

^ ***w13 7/15 p. 20 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
“MGA kapatid, laging nasa mga artikulong inilalathala ninyo ang pampatibay na kailangan ko.” Iyan ang isinulat ng isang sister para magpasalamat sa mga kapatid sa ating pandaigdig na punong-tanggapan. Tiyak na ganiyan din ang nadarama mo. At hindi naman iyan nakapagtataka.

2 Ang napapanahong espirituwal na pagkaing tinatanggap natin ay katibayan na tinutupad ni Jesus, na Ulo ng kongregasyon, ang pangako niyang pakakainin tayo. Sino ang ginagamit niya para pakainin tayo? Nang ibigay niya ang tanda ng kaniyang pagkanaririto, sinabi ni Jesus na gagamitin niya “ang tapat at maingat na alipin” para magbigay ng “pagkain sa tamang panahon” sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan. (Basahin ang Mateo 24:45-47.) Sa panahong ito ng kawakasan, ang tapat na aliping iyan ang ginagamit ni Jesus para pakainin ang kaniyang mga tunay na tagasunod. Mahalagang makilala natin kung sino ang tapat na alipin. Malaking papel ang ginagampanan ng aliping ito sa ating espirituwal na kalusugan at sa ating kaugnayan sa Diyos.—Mat. 4:4; Juan 17:3.

^ ***w13 6/15 p. 20-21 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
16 Ang pagiging mapagpatawad ay hindi nangangahulugang kinukunsinti natin ang mga kasalanan ni hinahayaan man nating abusuhin ng iba ang ating kabaitan. Sa halip, nangangahulugan ito na hindi na tayo nagkikimkim ng sama ng loob. Pero para mapatawad tayo ng Diyos, kailangan din nating maging mapagpatawad sa iba. (Mat. 6:14, 15) Dahil sa empatiya, inaalaala ni Jehova na “tayo ay alabok.” (Awit 103:14) Kung gayon, hindi ba dapat din tayong magpakita ng empatiya at palampasin ang pagkukulang ng iba, anupat pinatatawad sila nang lubusan?—Efe. 4:32; Col. 3:13.

17 Siyempre pa, hindi laging madaling magpatawad. Kahit ang ilang pinahirang Kristiyano noong unang siglo ay nahirapang lutasin ang kanilang di-pagkakasundo. (Fil. 4:2) Paano kung may isang kapananampalataya na nakasakit sa atin? Isipin ang nangyari kay Job. Talagang nasaktan siya sa walang-basehang akusasyon ng mga “kaibigan” niyang sina Elipaz, Bildad, at Zopar. (Job 10:1; 19:2) Sa bandang huli, sinaway ni Jehova ang mga bulaang tagapag-akusang iyon at inutusan silang pumunta kay Job at magdala ng handog para sa kanilang mga kasalanan. (Job 42:7-9) Pero may ipinagawa rin si Jehova kay Job. Ano iyon? Inutusan niya si Job na ipanalangin ang mga nag-akusa sa kaniya. Sinunod ito ni Job, at pinagpala siya ni Jehova dahil sa kaniyang pagiging mapagpatawad. (Basahin ang Job 42:10, 12, 16, 17.) Ang aral? Ang taimtim na panalangin para sa mga nakasakit sa atin ay makatutulong upang mawala ang ating sama ng loob.

^ ***w14 2/15 p. 24-25 Si Jehova—Ating Pinakamatalik na Kaibigan***
16 Ang mga taong gumagawang magkasama ay madalas na nagiging matalik na magkaibigan. Lahat ng nakaalay kay Jehova ay may pribilehiyong maging kapuwa kaibigan at “kamanggagawa” niya. (Basahin ang 1 Corinto 3:9.) Oo, habang nakikibahagi tayo sa pangangaral at paggawa ng mga alagad, higit nating nakikilala ang ating kamangha-manghang Ama sa langit. Nakikita rin natin kung paano tayo tinutulungan ng kaniyang banal na espiritu para magampanan ang ating atas na mangaral.

17 Kapag madalas tayong nakikibahagi sa paggawa ng alagad, mas napapalapít tayo kay Jehova. Naoobserbahan natin kung paano binibigo ni Jehova ang mga mananalansang. Sa nakalipas na mga taon, hindi ba’t kitang-kita natin kung paano tayo ginagabayan ng Diyos? Namamangha tayo sa walang-patid na suplay ng nakapagpapalusog na espirituwal na pagkain. Makikita sa programa ng ating mga kombensiyon at asamblea na alam ni Jehova ang ating mga pangangailangan at problema. Pagkatapos ng isang kombensiyon, isang pamilya ang sumulat: “Talagang tumagos sa puso namin ang programa. Nadama namin na mahal na mahal ni Jehova ang bawat isa sa atin at gusto niya tayong magtagumpay.” Matapos dumalo sa isang espesyal na kombensiyon sa Ireland, isang mag-asawa mula sa Germany ang nagpahayag ng pasasalamat sa mainit na pagtanggap at pag-aasikaso sa kanila. Sinabi rin nila: “Pero higit kaming nagpapasalamat kay Jehova at sa hinirang niyang Hari na si Jesu-Kristo. Inanyayahan nila kami na maging bahagi ng nagkakaisang bayang ito. Hindi lang natin bukambibig ang pagkakaisa, kundi araw-araw natin itong nararanasan. Ang mga karanasan namin sa espesyal na kombensiyon sa Dublin ay laging magpapaalaala sa amin na may napakaganda kaming pribilehiyo na maglingkod sa ating dakilang Diyos kasama ninyong lahat.”

^ ***w13 9/15 p. 30-31 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
12 Karamihan sa mga payunir ay abalang-abala. Marami silang kailangang gawin kaya mahalagang maging organisado. (1 Cor. 14:33, 40) Kung ang isang payunir ay nahihirapang maabot ang kahilingang oras, baka kailangan niyang suriin kung paano niya ginagamit ang kaniyang panahon. (Efe. 5:15, 16) Maaari niyang itanong sa sarili: ‘Napakaraming oras ba ang nauubos ko sa paglilibang? Kailangan ko bang maging disiplinado para hindi maaksaya ang panahon ko sa mga bagay na di-mahalaga? Puwede ko bang i-adjust ang iskedyul ko sa trabaho?’ Kailangang pag-isipan ito ng mga payunir paminsan-minsan at gumawa ng mga pagbabago kung kailangan.

13 Ang pagbabasa ng Bibliya araw-araw, personal na pag-aaral, at pagbubulay-bulay ay dapat na kasama sa iskedyul ng mga payunir. Kaya naman kailangang maging disiplinado ang isang payunir para hindi maubos ang panahong nakalaan sa mahahalagang bagay sa mga aktibidad na di-gaanong mahalaga. (Fil. 1:10) Ipagpalagay na isang payunir ang umuwi pagkatapos ng maghapong paglilingkod. Plano niyang gamitin ang gabing iyon para sa paghahanda sa pulong. Pero nagbasa muna siya ng mga sulat. Pagkatapos, binuksan niya ang computer, nagbasa ng mga e-mail, at sinagot ang mga ito. Habang nag-i-Internet, nagpunta siya sa isang Web site para tingnan kung bumaba na ang presyo ng isang bagay na balak niyang bilhin. Hindi niya namalayan na nakadalawang oras na siya pero hindi pa siya nakapag-aaral gaya ng plano niya. Bakit problema ito para sa payunir na iyon? Kailangang alagaan ng mga atleta ang kanilang katawan para tumagal sila sa kanilang propesyon. Sa katulad na paraan, kailangan ng mga payunir ng mabuting iskedyul ng personal na pag-aaral para tumibay sila sa espirituwal at makapagpatuloy sa buong-panahong paglilingkod.—1 Tim. 4:16.

^ ***w13 11/15 p. 28 Mga Pastol, Tularan ang Pinakadakilang mga Pastol***
9 Ang pangmalas ni Jesus sa papel ng espirituwal na pastol ay iba sa iniisip noon nina Santiago at Juan. Ang dalawang apostol na ito ay humiling ng prominenteng posisyon sa Kaharian. Pero itinuwid sila ni Jesus sa pagsasabi: “Alam ninyong ang mga banyagang tagapamahala ay naghahari-harian sa mga sakop nila. At ang kanilang mga dakilang lider ay may lubos na kapangyarihan sa lahat ng pinamamahalaan nila. Pero huwag ninyo silang gayahin. Kung gusto ninyong maging dakila, dapat kayong maging lingkod ng lahat.” (Mat. 20:25, 26, Contemporary English Version) Kinailangan ng mga apostol na paglabanan ang tendensiyang ‘mamanginoon’ o ‘maghari-harian’ sa kanilang mga kasama.

10 Inaasahan ni Jesus na tutularan ng mga elder ang pakikitungo niya sa kawan. Dapat na handa silang maging mga lingkod, hindi mga panginoon, ng kanilang mga kapatid. May ganiyang saloobin si apostol Pablo, dahil sinabi niya sa matatandang lalaki ng kongregasyon sa Efeso: “Nalalaman ninyong lubos kung paanong mula nang unang araw na tumuntong ako sa distrito ng Asia ay nakasama ninyo ako sa buong panahon, na nagpapaalipin para sa Panginoon taglay ang buong kababaan ng pag-iisip.” Nais ng apostol na maging masigasig at mapagpakumbaba ang mga elder na iyon sa pagtulong sa iba. Sinabi niya: “Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina.” (Gawa 20:18, 19, 35) Sinabi ni Pablo sa mga taga-Corinto na hindi siya panginoon sa kanilang pananampalataya, kundi isang kamanggagawa lamang ukol sa kanilang kagalakan. (2 Cor. 1:24) Si Pablo ay mainam na halimbawa ng kapakumbabaan at kasipagan para sa mga elder ngayon.

Miyerkules, Setyembre 2

Isinusugo ko ang aking mensahero, at hahawanin niya ang daan sa harap ko.—[Mal. 3:1].

Si Juan na Tagapagbautismo ang ‘mensahero na naghawan ng daan.’ (Mat. 11:10, 11) Nang dumating siya noong 29 C.E., malapit nang hatulan ang bansang Israel. Si Jesus ang ikalawang mensahero. Dalawang beses niyang nilinis ang templo sa Jerusalem. (Mat. 21:12, 13; Juan 2:14-17) Ano ang mas malaking katuparan ng hula ni Malakias? Noong mga dekada bago ang 1914, ginawa ni C. T. Russell at ng kaniyang mga kasamahan ang isang gawaing gaya ng kay Juan na Tagapagbautismo. Kasama sa mahalagang gawaing iyon ang pagsasauli sa mga katotohanan ng Bibliya. Itinuro ng mga Estudyante ng Bibliya ang tunay na kahulugan ng haing pantubos ni Kristo, inilantad ang maling turo tungkol sa impiyerno, at inihayag ang dumarating na katapusan ng Panahong Gentil. Pero marami ring ibang grupo ng relihiyon ang nag-aangking tagasunod ni Kristo. Kaya ang tanong na bumabangon: Sino sa mga grupong iyon ang uring trigo na binabanggit sa talinghaga ni Jesus? (Mat. 13:24-30,[37-43]) Para masagot ang tanong na iyan, sinimulang siyasatin ni Jesus ang espirituwal na templo noong 1914. w13 7/15 2:5, 6

^ (Mal. 3:1) “Narito! Isinusugo ko ang aking mensahero, at hahawanin niya ang daan sa harap ko. At biglang darating sa Kaniyang templo ang tunay na Panginoon, na hinahanap ninyo, at ang mensahero ng tipan na siyang kinalulugdan ninyo. Narito! Siya ay tiyak na darating,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

^ (Mat. 11:10, 11) Siya ito na may kinalaman sa kaniya ay nasusulat, ‘Narito! Isinusugo ko mismo ang aking mensahero sa harap ng iyong mukha, na maghahanda ng iyong daan sa unahan mo!’ 11 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa gitna niyaong mga ipinanganak ng mga babae ay walang sinumang ibinangon na mas dakila kaysa kay Juan Bautista; ngunit ang isa na nakabababa sa kaharian ng langit ay mas dakila kaysa sa kaniya.

^ (Mat. 21:12, 13) At pumasok si Jesus sa templo at pinalayas ang lahat niyaong mga nagtitinda at bumibili sa templo, at itinaob ang mga mesa ng mga tagapagpalit ng salapi at ang mga bangkô niyaong mga nagtitinda ng mga kalapati. 13 At sinabi niya sa kanila: “Nasusulat, ‘Ang aking bahay ay tatawaging bahay-panalanginan,’ ngunit ginagawa ninyo itong yungib ng mga magnanakaw.”

^ (Juan 2:14-17) At nasumpungan niya sa templo yaong mga nagtitinda ng mga baka at mga tupa at mga kalapati at ang mga mangangalakal ng salapi sa kanilang mga upuan. 15 Kaya, pagkatapos na gumawa ng isang panghagupit na lubid, pinalayas niya mula sa templo ang lahat ng may mga tupa at mga baka, at ibinuhos niya ang mga barya ng mga tagapagpalit ng salapi at itinaob ang kanilang mga mesa. 16 At sinabi niya sa mga nagtitinda ng mga kalapati: “Alisin ninyo rito ang mga bagay na ito! Huwag na ninyong gawing bahay ng pangangalakal ang bahay ng aking Ama!” 17 Naalaala ng kaniyang mga alagad na nasusulat: “Uubusin ako ng sigasig para sa iyong bahay.”

^ (Mat. 13:24-30) Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao na naghasik ng mainam na binhi sa kaniyang bukid. 25 Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis. 26 Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo. 27 Kaya ang mga alipin ng may-bahay ay lumapit at nagsabi sa kaniya, ‘Panginoon, hindi ba naghasik ka ng mainam na binhi sa iyong bukid? Kung gayon, paano ito nagkaroon ng mga panirang-damo?’ 28 Sinabi niya sa kanila, ‘Isang kaaway, isang tao, ang gumawa nito.’ Sinabi nila sa kaniya, ‘Kung gayon, ibig mo bang lumabas kami at tipunin ang mga iyon?’ 29 Sinabi niya, ‘Hindi; baka sa paanuman, samantalang tinitipon ninyo ang mga panirang-damo, ay mabunot ninyong kasama nila ang trigo. 30 Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Mat. 13:37-43) Bilang tugon ay sinabi niya: “Ang manghahasik ng mainam na binhi ay ang Anak ng tao; 38 ang bukid ay ang sanlibutan; kung tungkol sa mainam na binhi, ito ay ang mga anak ng kaharian; ngunit ang mga panirang-damo ay ang mga anak ng isa na balakyot, 39 at ang kaaway na naghasik ng mga iyon ay ang Diyablo. Ang pag-aani ay katapusan ng isang sistema ng mga bagay, at ang mga manggagapas ay mga anghel. 40 Samakatuwid, kung paanong ang mga panirang-damo ay tinitipon at sinusunog sa apoy, gayon ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay. 41 Isusugo ng Anak ng tao ang kaniyang mga anghel, at titipunin nila mula sa kaniyang kaharian ang lahat ng mga bagay na sanhi ng ikatitisod at yaong mga gumagawa ng katampalasanan, 42 at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin. 43 Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

Sabado, Setyembre 5

Huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam, sapagkat sa takdang kapanahunan ay mag-aani tayo kung hindi tayo manghihimagod.—[Gal. 6:9].

Binubulay-bulay ba natin ang mga ginagawa ng organisasyon ni Jehova? Ang ilan ay naglalaan ng panahon sa kanilang pampamilyang pagsamba o personal na pag-aaral para magsaliksik tungkol sa mga bagay na ito, at saka nila binubulay-bulay ang mga ito. Marami tayong matututuhan tungkol sa organisasyon ni Jehova mula sa aklat na Mga Saksi ni Jehova—Tagapaghayag ng Kaharian ng Diyos at sa iba pang mga publikasyon o DVD. Makabubuti sa atin ang pagbubulay-bulay sa naisasagawa ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang organisasyon. Kasama ng kahanga-hangang organisasyon na ito, maging determinado nawa tayong unahin ang mga bagay na higit na mahalaga. Sa gayon, matutularan natin si Pablo, na sumulat: “Yamang taglay namin ang ministeryong ito ayon sa awa na ipinakita sa amin, hindi kami nanghihimagod.”—[2 Cor. 4:1]. w13 4/15 3:16, 17

^ (Gal. 6:9) Kaya huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam, sapagkat sa takdang kapanahunan ay mag-aani tayo kung hindi tayo manghihimagod.

^ (2 Cor. 4:1) Kaya naman, yamang taglay namin ang ministeryong ito ayon sa awa na ipinakita sa amin, hindi kami nanghihimagod;

Linggo, Setyembre 6

Ang mga hukbo na nasa langit ay sumusunod sa kaniya na nakasakay sa mga kabayong puti.—[Apoc. 19:14].

Sinu-sino ang kabilang sa makalangit na “mga hukbo” na susunod kay Kristo sa labanan? Nang unang ibigkis ni Jesus ang kaniyang tabak para palayasin si Satanas at ang mga demonyo mula sa langit, kasama niya ang “kaniyang mga anghel.” ([Apoc. 12:7-9]) Makatuwirang isipin na sa digmaan ng Armagedon, kasama sa mga hukbo ni Kristo ang banal na mga anghel. Ipinangako rin ni Jesus sa kaniyang pinahirang mga kapatid: “Sa kaniya na nananaig at tumutupad sa aking mga gawa hanggang sa wakas ay ibibigay ko ang awtoridad sa mga bansa, at magpapastol siya sa mga tao sa pamamagitan ng isang tungkod na bakal anupat magkakadurug-durog sila na tulad ng mga sisidlang luwad, gaya naman ng tinanggap ko mula sa aking Ama.” (Apoc. 2:26, 27) Kaya kabilang din sa makalangit na mga hukbo ni Kristo ang kaniyang pinahirang mga kapatid, na tumanggap na sa panahong iyon ng kanilang gantimpala sa langit. Kasama niya ang mga ito kapag gumawa siya ng “mga kakila-kilabot na bagay” habang pinapastulan ng tungkod na bakal ang mga bansa.—[Awit 45:4]. w14 2/15 1:15, 16

^ (Apoc. 19:14) Gayundin, ang mga hukbo na nasa langit ay sumusunod sa kaniya na nakasakay sa mga kabayong puti, at nadaramtan sila ng mapuputi, malilinis, maiinam na lino.

^ (Apoc. 12:7-9) At sumiklab ang digmaan sa langit: Si Miguel at ang kaniyang mga anghel ay nakipagbaka sa dragon, at ang dragon at ang mga anghel nito ay nakipagbaka 8 ngunit hindi ito nanaig, ni may nasumpungan pa mang dako para sa kanila sa langit. 9 Kaya inihagis ang malaking dragon, ang orihinal na serpiyente, ang tinatawag na Diyablo at Satanas, na siyang nagliligaw sa buong tinatahanang lupa; siya ay inihagis sa lupa, at ang kaniyang mga anghel ay inihagis na kasama niya.

^ (Apoc. 2:26, 27) At sa kaniya na nananaig at tumutupad sa aking mga gawa hanggang sa wakas ay ibibigay ko ang awtoridad sa mga bansa, 27 at magpapastol siya sa mga tao sa pamamagitan ng isang tungkod na bakal anupat magkakadurug-durog sila na tulad ng mga sisidlang luwad, gaya naman ng tinanggap ko mula sa aking Ama,

^ (Aw. 45:4) At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka; Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran, At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

Lunes, Setyembre 7

Walang taong matuwid sa lupa na patuloy na gumagawa ng mabuti at hindi nagkakasala.—[Ecles. 7:20].

Kapag tiningnan nating mabuti ang ating sarili sa salamin ng Salita ng Diyos at nakita ang mga kahinaan natin, gaya ng pagkamakasarili, baka masiraan tayo ng loob. Sakaling mangyari iyan, isipin ang matagumpay na tao sa ilustrasyon ni Santiago. Hindi binanggit ni Santiago kung gaano kabilis naayos ng tao ang mga problemang nakita niya sa kaniyang sarili o kung naayos niya ang lahat ng iyon; sa halip, sinabi ni Santiago na ‘nanatili ang taong iyon sa sakdal na kautusan.’ (Sant. 1:22-25) Hindi kinalimutan ng taong iyon ang nakita niya sa salamin at patuloy siyang nagsikap na magbago. Oo, laging magkaroon ng positibong pananaw sa sarili at balanseng pangmalas sa iyong mga kahinaan. Patuloy na tumingin sa sakdal na kautusan at magsikap na panatilihin ang iyong pagiging mapagsakripisyo. Handa si Jehova na tulungan ka, kung paanong tinutulungan niya ang marami sa iyong mga kapatid, na kahit hindi sakdal ay maaaring magtamo at nagtatamo ng pagsang-ayon at pagpapala ng Diyos. w14 3/15 1:19

^ (Ecles. 7:20) Sapagkat walang taong matuwid sa lupa na patuloy na gumagawa ng mabuti at hindi nagkakasala.

^ (Sant. 1:22-25) Gayunman, maging mga tagatupad kayo ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang, na nililinlang ang inyong sarili sa pamamagitan ng maling pangangatuwiran. 23 Sapagkat kung ang sinuman ay tagapakinig ng salita, at hindi tagatupad, ang isang ito ay tulad ng isang tao na tumitingin sa kaniyang likas na mukha sa salamin. 24 Sapagkat tinitingnan niya ang kaniyang sarili, at siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao. 25 Ngunit siya na nagmamasid sa sakdal na kautusan na nauukol sa kalayaan at nananatili rito, ang taong ito, sa dahilang siya ay hindi isang tagapakinig na malilimutin kundi isang tagatupad ng gawain, ay magiging maligaya sa paggawa niya nito.

Miyerkules, Setyembre 9

Iniwan na namin ang lahat ng mga bagay at sumunod sa iyo.—[Mat. 19:27].

Handang magsakripisyo ang mga tao para sa mga bagay na mahalaga sa kanila. Ang mga magulang ay nagsasakripisyo ng panahon, pera, at lakas alang-alang sa kanilang mga anak. Habang naglalaro at nagsasaya ang mga kaedad nila, ang mga kabataang atleta na gustong makasali sa Olympics ay puspusang nagpapraktis nang maraming oras araw-araw. Nagsakripisyo rin si Jesus para sa mga bagay na mahalaga sa kaniya. Hindi siya naghangad ng karangyaan, at hindi siya nagpamilya. Sa halip, nagpokus siya sa pagtataguyod ng Kaharian. ([Mat. 4:17;][Luc. 9:58]) Marami ring isinakripisyo ang kaniyang mga tagasunod para sa Kaharian ng Diyos dahil ito ang pinakamahalaga sa kanila. ([Mat. 4:18-22]) Kaya maitatanong natin sa ating sarili, ‘Ano ang mahalaga sa buhay ko?’ w13 12/15 2:1

^ (Mat. 19:27) Nang magkagayon ay sinabi ni Pedro sa kaniya bilang tugon: “Narito! Iniwan na namin ang lahat ng mga bagay at sumunod sa iyo; ano nga ba talaga ang mayroon para sa amin?”

^ (Mat. 4:17) Mula nang panahong iyon ay pinasimulan ni Jesus ang pangangaral at ang pagsasabing: “Magsisi kayo, sapagkat ang kaharian ng langit ay malapit na.”

^ (Luc. 9:58) At sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ang mga sorra ay may mga lungga at ang mga ibon sa langit ay may mga dapuan, ngunit ang Anak ng tao ay walang dakong mahihigan ng kaniyang ulo.”

^ (Mat. 4:18-22) Sa paglalakad sa tabi ng dagat ng Galilea ay nakita niya ang dalawang magkapatid, si Simon na tinatawag na Pedro at si Andres na kaniyang kapatid, na naghuhulog ng pangisdang lambat sa dagat, sapagkat sila ay mga mangingisda. 19 At sinabi niya sa kanila: “Sumunod kayo sa akin, at gagawin ko kayong mga mangingisda ng mga tao.” 20 Karaka-rakang iniwan ang mga lambat, sila ay sumunod sa kaniya. 21 Sa pagpapatuloy rin mula roon ay nakita niya ang dalawa pang magkapatid, si Santiago na anak ni Zebedeo at si Juan na kaniyang kapatid, na nasa bangka kasama ni Zebedeo na kanilang ama, na naghahayuma ng kanilang mga lambat, at tinawag niya sila. 22 Karaka-rakang iniwan ang bangka at ang kanilang ama, sila ay sumunod sa kaniya.

Biyernes, Setyembre 11

Huwag magmakupad sa inyong gawain. Maging maningas kayo sa espiritu. Magpaalipin kayo para kay Jehova.—[Roma 12:11].

Sa Kautusang ibinigay ng Diyos sa Israel, may matututuhan tayo sa uri ng pagkaalipin na hinihiling ni Jehova sa atin. Ang aliping Israelita ay dapat palayain sa ikapitong taon ng kaniyang pagkaalipin. ([Ex. 21:2]) Pero kung talagang iniibig ng isang alipin ang kaniyang panginoon at gusto niya itong patuloy na paglingkuran, gumawa si Jehova ng espesyal na kaayusan. Dadalhin ng panginoon ang kaniyang alipin sa tapat ng pinto o ng poste ng pinto at bubutasan ang kaniyang tainga sa pamamagitan ng balibol. ([Ex. 21:5, 6]) Kapansin-pansin na sangkot sa kaayusang ito ang tainga. Sa wikang Hebreo, ang ideya ng pagkamasunurin ay ginagamitan ng isang salitang kaugnay ng pakikinig. Gusto ng aliping iyon na patuloy na maging masunurin sa kaniyang panginoon. Makikita natin dito kung ano ang sangkot sa ating pag-aalay kay Jehova—kusang-loob na pagsunod udyok ng pag-ibig sa Diyos. w13 10/15 2:2

^ (Roma 12:11) Huwag magmakupad sa inyong gawain. Maging maningas kayo sa espiritu. Magpaalipin kayo para kay Jehova.

^ (Ex. 21:2) “Kung ikaw ay bibili ng isang aliping Hebreo, siya ay magiging alipin nang anim na taon, ngunit sa ikapito ay aalis siya bilang isa na pinalaya nang walang kabayaran.

^ (Ex. 21:5, 6) Ngunit kung ang alipin ay mapilit na magsasabi, ‘Talagang iniibig ko ang aking panginoon, ang aking asawa at ang aking mga anak; hindi ko nais na umalis bilang isa na pinalaya,’ 6 kung magkagayon ay ilalapit siya ng kaniyang panginoon sa tunay na Diyos at dadalhin siya sa tapat ng pinto o ng poste ng pinto; at bubutasan ng kaniyang panginoon ang kaniyang tainga sa pamamagitan ng balibol, at siya ay magiging alipin niya hanggang sa panahong walang takda.

Lunes, Setyembre 14

Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina.—[Ex. 20:12].

Idiniin ni Jesus ang utos na ito nang tuligsain niya ang mga Pariseo at mga eskriba na ayaw maglaan sa kanilang mga magulang. ([Mar. 7:5,][10-13]) Si Jesus mismo ay nagpakita ng mabuting halimbawa sa bagay na ito. Noong malapit na siyang mamatay sa pahirapang tulos, inihabilin niya ang kaniyang ina, na lumilitaw na balo na noon, sa kaniyang mahal na alagad na si Juan. (Juan 19:26, 27) Sa patnubay ng banal na espiritu, isinulat ni apostol Pablo na ang mga mananampalataya ay dapat na maglaan sa kanilang sariling sambahayan. ([1 Tim. 5:4,][8,][16]) Pag-isipan ang konteksto ng isinulat ni Pablo kay Timoteo. Tinalakay niya kung sino ang kuwalipikadong tumanggap ng pinansiyal na tulong mula sa kongregasyon. Nilinaw niya na ang mga nananampalatayang anak, apo, at iba pang kamag-anak ng mga may-edad nang babaing balo ang pangunahing dapat maglaan sa kanila. Ang mga Kristiyano rin sa ngayon ay nagpapakita ng “makadiyos na debosyon” sa pamamagitan ng materyal na paglalaan sa mga kamag-anak na nangangailangan. w14 3/15 3:6, 7

^ (Ex. 20:12) “Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina upang ang iyong mga araw ay tumagal sa ibabaw ng lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos.

^ (Mar. 7:5) kaya tinanong siya ng mga Pariseo at mga eskribang ito: “Bakit hindi gumagawi ang iyong mga alagad ayon sa tradisyon ng sinaunang mga tao, kundi kumakain sila na may mga kamay na marurungis?”

^ (Mar. 7:10-13) Halimbawa, sinabi ni Moises, ‘Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina,’ at, ‘Siya na nanlalait sa ama o sa ina ay mauwi sa kamatayan.’ 11 Ngunit sinasabi ninyo, ‘Kung sabihin ng isang tao sa kaniyang ama o sa kaniyang ina: “Anumang mayroon ako na pakikinabangan mo sa akin ay korban, (na ang ibig sabihin, isang kaloob na inialay sa Diyos,)” ’— 12 hindi na ninyo siya hinahayaang gumawa ng isa mang bagay para sa kaniyang ama o sa kaniyang ina, 13 at sa gayon ay pinawawalang-bisa ninyo ang salita ng Diyos sa pamamagitan ng inyong tradisyon na ibinigay ninyo. At maraming bagay na katulad nito ang inyong ginagawa.”

^ (Juan 19:26, 27) Sa gayon si Jesus, pagkakita sa kaniyang ina at sa alagad na minamahal niya na nakatayo sa tabi, ay nagsabi sa kaniyang ina: “Babae, tingnan mo! Ang iyong anak!” 27 Sumunod ay sinabi niya sa alagad: “Tingnan mo! Ang iyong ina!” At mula nang oras na iyon ay tinanggap siya ng alagad sa kaniyang sariling tahanan.

^ (1 Tim. 5:4) Ngunit kung ang sinumang babaing balo ay may mga anak o mga apo, matuto muna ang mga ito na magsagawa ng makadiyos na debosyon sa kanilang sariling sambahayan at patuloy na magbayad ng kaukulang kagantihan sa kanilang mga magulang at mga lolo’t lola, sapagkat ito ay kaayaaya sa paningin ng Diyos.

^ (1 Tim. 5:8) Kung ang sinuman nga ay hindi naglalaan para roon sa mga sariling kaniya, at lalo na para roon sa mga miyembro ng kaniyang sambahayan, itinatwa na niya ang pananampalataya at lalong masama kaysa sa taong walang pananampalataya.

^ (1 Tim. 5:16) Kung ang sinumang nananampalatayang babae ay may mga babaing balo, paginhawahin niya sila, at huwag pabigatan ang kongregasyon. Sa gayon ay mapagiginhawa nito yaong talagang mga balo.

Biyernes, Setyembre 18

Anong anak siya na hindi dinidisiplina ng ama?—[Heb. 12:7].

Kailangan natin ang disiplina ni Jehova para makaligtas tungo sa kaniyang matuwid na bagong sanlibutan. Ipinakikita nating tinatanggap natin ang patnubay ng Diyos kapag patuloy tayong naglilingkod sa kaniya nang tapat at hinahayaang hubugin tayo ng kaniyang espiritu. At kung magkasala man tayo nang malubha, tiyak na patatawarin tayo ni Jehova kung magsisisi tayo at mapagpakumbabang tatanggap ng disiplina. Di-magtatagal, dadakilain ni Jehova ang kaniyang pangalan nang higit pa kaysa noong palayain niya ang mga Israelita mula sa Ehipto. ([Ezek. 38:23]) At kung paanong minana ng kaniyang sinaunang bayan ang Lupang Pangako, lahat ng Kristiyanong mananatiling tapat sa paglilingkod kay Jehova ay tiyak na magmamana rin ng buhay sa matuwid na bagong sanlibutan ng Diyos. ([2 Ped. 3:13]) Napakaganda ngang pag-asa! Kaya patuloy sana nating ipanalangin ang pagpapabanal sa maluwalhating pangalan ng Diyos. w13 10/15 3:18, 19

^ (Heb. 12:7) Kayo ay nagbabata dahil sa disiplina. Ang Diyos ay nakikitungo sa inyo gaya ng sa mga anak. Sapagkat anong anak siya na hindi dinidisiplina ng ama?

^ (Eze. 38:23) At tiyak na dadakilain ko ang aking sarili at pababanalin ko ang aking sarili at ipakikilala ko ang aking sarili sa paningin ng maraming bansa; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

^ (2 Ped. 3:13) Ngunit may mga bagong langit at isang bagong lupa na ating hinihintay ayon sa kaniyang pangako, at sa mga ito ay tatahan ang katuwiran.

Sabado, Setyembre 19

Magdadala siya ng kaligtasan mula sa Asiryano.—[Mik. 5:6].

Sa ngayon, kitang-kitang naglalaan si Jehova ng maraming espirituwal na lalaking magpapastol sa minamahal niyang mga tupa at magpapatibay sa kaniyang bayan para sa pagsalakay ng makabagong-panahong “Asiryano.” Ang pinakamabuting magagawa natin bilang paghahanda sa pagsalakay ng “Asiryano” ay ang pagpapatibay sa ating pananampalataya sa Diyos at pagtulong sa ating mga kapatid na gayon din ang gawin. Kapag sumalakay ang “Asiryano,” dapat na lubos na kumbinsido ang mga elder na ililigtas tayo ni Jehova. Sa panahong iyon, ang nagliligtas-buhay na tagubiling ibibigay ng organisasyon ni Jehova ay maaaring magtinging kakatwa sa pananaw ng tao. Dapat na handa tayong sumunod sa anumang tagubiling tatanggapin natin, sang-ayon man tayo o hindi. Ngayon na ang panahon para magbago ng kaisipan ang sinumang nagtitiwala sa sekular na edukasyon, materyal na mga bagay, o mga institusyon ng tao. w13 11/15 3:16, 17

^ (Mik. 5:6) At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak, at ang lupain ni Nimrod sa mga pasukan nito. At magdadala siya ng kaligtasan mula sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating teritoryo.

Lunes, Setyembre 21

Patuloy na alalayan ang mahihina, maging matiisin sa lahat.—[1 Tes. 5:14], “An American Translation.”

Sa halip na sumuko agad, patuloy na tulungan ang mahihina. Naging matiyaga si Jehova sa pakikitungo sa kaniyang sinaunang mga lingkod na nasiraan ng loob. Halimbawa, naging napakabait ni Jehova kay Elias at inunawa niya ang damdamin nito. Inilaan ni Jehova ang kailangan ng propeta para patuloy itong makapaglingkod sa kaniya. (1 Hari 19:1-18) Dahil taimtim na nagsisi si David, pinatawad siya ni Jehova. ([Awit 51:7,][17]) Tinulungan din ng Diyos ang manunulat ng Awit 73, na muntik nang huminto sa paglilingkod. ([Awit 73:13,][16, 17]) Si Jehova ay magandang-loob at mabait sa atin, lalo na kapag nanlulumo tayo. ([Ex. 34:6]) Ang kaniyang kaawaan ay “bago sa bawat umaga,” at “tiyak na hindi [ito] magwawakas.” (Panag. 3:22, 23) Inaasahan ni Jehova na tutularan natin siya at magiliw na pakikitunguhan ang mga nanlulumo. w13 8/15 3:15

^ (1 Tes. 5:14) Sa kabilang dako naman, pinapayuhan namin kayo, mga kapatid, na paalalahanan ang magugulo, magsalita nang may pang-aliw sa mga kaluluwang nanlulumo, alalayan ang mahihina, magkaroon ng mahabang pagtitiis sa lahat.

^ (Aw. 51:7) Dalisayin mo nawa ako mula sa kasalanan sa pamamagitan ng isopo, upang ako ay maging malinis; Hugasan mo nawa ako, upang ako ay maging mas maputi pa sa niyebe.

^ (Aw. 51:17) Ang mga hain sa Diyos ay isang wasak na espiritu; Ang pusong wasak at durog, O Diyos, ay hindi mo hahamakin.

^ (Aw. 73:13) Tunay na walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso At ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala.

^ (Aw. 73:16, 17) At nag-isip-isip ako upang malaman ito; Ito ay kabagabagan sa aking paningin, 17 Hanggang sa ako ay pumasok sa maringal na santuwaryo ng Diyos. Ninais kong matalos ang kanilang kinabukasan.

^ (Ex. 34:6) At dumaan si Jehova sa harap ng kaniyang mukha at ipinahayag: “Si Jehova, si Jehova, isang Diyos na maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katotohanan,

^ (Pan. 3:22, 23) Dahil sa mga gawa ng maibiging-kabaitan ni Jehova kung kaya hindi pa tayo nalilipol, sapagkat ang kaniyang kaawaan ay tiyak na hindi magwawakas. 23 Ang mga iyon ay bago sa bawat umaga. Ang iyong katapatan ay sagana.

^ ***w13 12/15 p. 11-12 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
2 May mga sakripisyo na kailangang gawin ng lahat ng tunay na Kristiyano. Mahalaga ang mga ito kung gusto nating maingatan ang ating malapít na kaugnayan kay Jehova. Kasama sa gayong mga sakripisyo ang paglalaan ng panahon at lakas para sa pananalangin, pagbabasa ng Bibliya, pagsamba bilang pamilya, pagdalo sa pulong, at paglilingkod sa larangan. (Jos. 1:8; Mat. 28:19, 20; Heb. 10:24, 25) Dahil sa pagsisikap natin at pagpapala ni Jehova, mabilis na sumusulong ang pangangaral, at marami ang patuloy na dumaragsa sa “bundok ng bahay ni Jehova.” (Isa. 2:2) Para suportahan ang mga gawaing pang-Kaharian, marami ang nagsasakripisyong maglingkod sa Bethel, magboluntaryo sa pagtatayo ng mga Kingdom Hall at Assembly Hall, mag-organisa ng mga kombensiyon, o tumulong sa mga biktima ng likas na sakuna. Ang karagdagang mga gawaing ito ay hindi naman kahilingan para sa buhay na walang hanggan pero mahalaga sa pagsuporta sa Kaharian ng Diyos.

3 Ngayon natin dapat higit na suportahan ang Kaharian. Nakatutuwang makita na marami ang kusang-loob na nagsasakripisyo para kay Jehova. (Basahin ang Awit 54:6.) Ang gayong espiritu ng pagsasakripisyo ay nagdudulot sa atin ng malaking kagalakan habang hinihintay natin ang pagdating ng Kaharian ng Diyos. (Deut. 16:15; Gawa 20:35) Gayunman, dapat nating suriing mabuti ang ating sarili. Makapagsasakripisyo ba tayo nang higit pa para sa Kaharian? Paano natin ginagamit ang ating panahon, pera, lakas, at mga kakayahan? Ano ang dapat nating isaalang-alang kapag nagsasakripisyo? Talakayin natin ang isang parisang matutularan natin sa ating kusang-loob na pagsasakripisyo, na magpapasidhi naman ng kagalakan natin.

^ ***w13 6/15 p. 13-14 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
8 Ang pinakadakilang kapahayagan ng pagkabukas-palad ni Jehova ay ang haing pantubos ng kaniyang Anak. Inilaan niya ito para sa lahat. Sinabi ni Jesus: “Gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.” (Juan 3:16) Sa kontekstong ito, ang “sanlibutan” ay tumutukoy sa sangkatauhan. Oo, ang pinakadakilang kapahayagan ng pagkabukas-palad ni Jehova ay para sa lahat ng gustong tumanggap nito. Ang mga mananampalataya kay Jesus ay tatanggap ng saganang buhay—buhay na walang hanggan! (Juan 10:10) Hindi ba’t napakatibay na patotoo iyan na bukas-palad si Jehova?

TULARAN ANG PAGKABUKAS-PALAD NI JEHOVA

9 Paano natin matutularan ang pagkabukas-palad ni Jehova? Si Jehova ay “saganang naglalaan sa atin ng lahat ng mga bagay para sa ating kasiyahan.” Kaya tayo ay dapat na “handang mamahagi” sa iba, anupat nagdudulot ng kagalakan sa kanila. (1 Tim. 6:17-19) Natutuwa tayong gamitin ang ating mga tinatangkilik para magregalo sa mga mahal natin sa buhay at matulungan ang mga nangangailangan. (Basahin ang Deuteronomio 15:7.) Ano ang makatutulong sa atin na maging bukas-palad? Ganito ang ginagawa ng ilang Kristiyano: Sa tuwing tumatanggap sila ng regalo, humahanap sila ng pagkakataon na magbigay rin ng regalo sa iba. Isang pagpapala sa kongregasyong Kristiyano ang napakaraming kapatid na naglilinang ng espiritu ng pagkabukas-palad.

^ ***w13 7/15 p. 12 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
8 Noong pagtatapos ng 1914, nadismaya ang ilang Estudyante ng Bibliya nang hindi sila umakyat sa langit. Dahil sa pagsalansang mula sa labas ng organisasyon noong 1915 at 1916, halos napatigil ang pangangaral. At pagkamatay ni Brother Russell noong Oktubre 1916, tumindi pa ang sitwasyon nang bumangon ang pagsalansang sa loob ng organisasyon. Apat sa pitong direktor ng Watch Tower Bible and Tract Society ang kumontra sa desisyong atasan si Brother Rutherford para manguna. Naghasik sila ng pagkakabaha-bahagi sa gitna ng mga kapatid. Pero noong Agosto 1917, umalis sila sa Bethel—isa ngang paglilinis! Bukod diyan, may mga Estudyante ng Bibliya na nagpadala sa takot sa tao. Pero ang karamihan ay tumugon sa paglilinis ni Jesus at gumawa ng kinakailangang pagbabago. Kaya itinuring sila ni Jesus bilang mga tunay na uring-trigong Kristiyano, pero itinakwil niya ang lahat ng huwad na Kristiyano, pati na ang lahat ng nasa mga relihiyon ng Sangkakristiyanuhan. (Mal. 3:5; 2 Tim. 2:19) Ano ang sumunod na nangyari? Para masagot iyan, balikan natin ang talinghaga tungkol sa trigo at panirang-damo.

^ ***w13 5/15 p. 9 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
5 Halimbawa, noong taglagas ng 32 C.E., inilahad ni Jesus ang ilustrasyon tungkol sa isang tao na may puno ng igos sa kaniyang ubasan. Hindi namunga ang punong iyon sa loob ng tatlong taon. Nang sabihin ng may-ari sa tagapag-alaga ng ubasan na putulin ang puno, humingi ito ng panahon para malagyan iyon ng pataba. (Basahin ang Lucas 13:6-9.) Kakaunti pa lang noon ang mga alagad na naging bunga ng pangangaral ni Jesus. Pero gaya ng ipinakita sa ilustrasyon tungkol sa tagapag-alaga ng ubasan, ginamit ni Jesus ang natitirang maikling panahon—mga anim na buwan—para pag-ibayuhin ang pangangaral niya sa Judea at Perea. Ilang araw bago siya mamatay, tumangis si Jesus para sa kaniyang mga kababayan na ‘nakinig pero walang pagtugon.’—Mat. 13:15; Luc. 19:41.

6 Yamang napakalapit na ang wakas, hindi ba mahalagang pag-ibayuhin natin ang ating pangangaral? (Basahin ang Daniel 2:41-45.) Isa ngang pribilehiyo na maging Saksi ni Jehova! Tayo lamang sa lupa ang nag-aalok ng tunay na solusyon sa mga problema ng sangkatauhan. Kamakailan, isang kolumnista sa pahayagan ang nagsabi na imposibleng masagot ang tanong na “Bakit dumaranas ng masasamang bagay ang mabubuting tao?” Pananagutan at pribilehiyo natin bilang Kristiyano na ibahagi sa lahat ng gustong makinig ang mga sagot ng Bibliya sa mga tanong na gaya nito. Taglay natin ang lahat ng dahilan para maging ‘maningas sa espiritu’ habang isinasagawa ang atas na ito mula sa Diyos. (Roma 12:11) Pagpapalain ng Diyos ang ating masigasig na pag-eebanghelyo at matutulungan natin ang iba na makilala at mahalin si Jehova.

^ ***w13 5/15 p. 20 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
4 Ibang-iba naman sa ngayon! Sa ilang bansa, ang mga bata ay pumapasok sa preschool sa murang edad, kahit dalawang taóng gulang pa lang sila. Maraming ama’t ina ang nagtatrabaho malayo sa kanilang bahay. At kahit magkakasama ang mga magulang at anak, nauubos naman ang kanilang panahon sa telebisyon, computer, at iba pang gadyet. Kadalasan, may kani-kaniya silang buhay, at para silang mga estranghero sa isa’t isa. Halos wala na silang makabuluhang pag-uusap.

5 Magagawa mo bang ‘bumili’ ng panahon mula sa ibang bagay at gugulin ito kasama ng iyong pamilya? (Basahin ang Efeso 5:15, 16.) Nagpasiya ang ilang pamilya na bawasan ang panonood nila ng TV o paggamit ng computer. Sinisikap naman ng iba na kumaing magkakasama kahit isang beses lang bawat araw. Napakagandang kaayusan din ang pampamilyang pagsamba para maging malapít sa isa’t isa ang mga magulang at anak habang pinag-uusapan nila ang espirituwal na mga bagay. Ang paglalaan ng isang oras o higit pa linggu-linggo para dito ay magandang simula. Pero hindi sapat iyan. Mahalaga rin ang regular at madalas na pag-uusap araw-araw. Bago pumasok sa paaralan ang iyong anak, magsabi sa kaniya ng nakapagpapatibay na mga bagay, talakayin ang teksto sa araw na iyon, o manalanging magkasama. Malaki ang maitutulong nito sa kaniya sa maghapon.

^ ***w14 1/15 p. 13 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
5 Matapos linisin ni Jesus ang langit mula sa masamang impluwensiya ni Satanas at ng mga demonyo, inatasan ni Jehova si Jesus na suriin at dalisayin ang espirituwal na kalagayan ng kaniyang mga tagasunod sa lupa. Inilarawan ito ni propeta Malakias bilang espirituwal na paglilinis. (Mal. 3:1-3) Ipinakikita ng kasaysayan na naganap ito mula 1914 hanggang noong mga unang buwan ng 1919. Para maging bahagi ng pansansinukob na pamilya ni Jehova, dapat tayong maging malinis, o banal. (1 Ped. 1:15, 16) Hindi tayo dapat marumhan ng huwad na relihiyon o ng pulitika ng sanlibutan.

6 Pagkatapos, ginamit ni Jesus ang kaniyang awtoridad bilang Hari para mag-atas ng “tapat at maingat na alipin.” Ang aliping ito ay maglalaan ng regular na suplay ng espirituwal na pagkain sa lahat ng kabilang sa “isang kawan” na pinangangalagaan ni Jesus. (Mat. 24:45-47; Juan 10:16) Mula 1919, isang maliit na grupo ng mga pinahirang kapatid ang tapat na nagsasagawa ng mabigat na pananagutang pakainin ang “mga lingkod ng sambahayan.” Ang saganang espirituwal na pagkaing inilalaan sa pamamagitan nila ay nagpapalakas ng ating pananampalataya. Pinatitibay nito ang ating determinasyong manatiling malinis sa espirituwal, moral, mental, at pisikal na paraan. Sa pamamagitan nito, natuturuan din tayo at nasasangkapan para lubusang makabahagi sa pinakamahalagang gawain ngayon sa lupa. Sinasamantala mo ba ang mga paglalaang ito?

^ ***w14 2/15 p. 7 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
17 Basahin ang Awit 45:5. Ang Hari ay nakasakay sa kabayong puti, na lumalarawan sa isang malinis at matuwid na digmaan sa paningin ni Jehova. (Apoc. 6:2; 19:11) Bukod sa tabak, mayroon din siyang busog. Mababasa natin: “Nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.” Ang tabak at ang busog ay kapuwa lumalarawan sa paraang gagamitin ni Kristo para ilapat ang hatol sa kaniyang mga kaaway.

18 Sa makahulang pananalita, sinabi ng salmista na ‘ang mga palaso ng Hari ay matutulis, na tumatagos sa puso ng kaniyang mga kaaway’ at ‘nagpapabagsak sa mga bayan sa harap niya.’ Ang pagpatay ay magaganap sa buong lupa. Inihula ni Jeremias: “Ang mga mapapatay ni Jehova sa araw na iyon ay tiyak na mula sa isang dulo ng lupa hanggang sa kabilang dulo ng lupa.” (Jer. 25:33) Isa pang katulad na hula ang nagsabi: “Nakita ko rin ang isang anghel na nakatayo sa araw, at sumigaw siya sa malakas na tinig at nagsabi sa lahat ng mga ibon na lumilipad sa kalagitnaan ng langit: ‘Halikayo rito, matipon kayo sa dakilang hapunan ng Diyos, upang inyong kainin ang mga kalamnan ng mga hari at ang mga kalamnan ng mga kumandante ng militar at ang mga kalamnan ng malalakas na tao at ang mga kalamnan ng mga kabayo at niyaong mga nakaupo sa kanila, at ang mga kalamnan ng lahat, ng mga taong laya at gayundin ng mga alipin at ng maliliit at ng malalaki.’”—Apoc. 19:17, 18.

19 Matapos puksain ang sanlibutan ni Satanas, si Kristo ‘sa kaniyang karilagan’ ay patuloy na ‘magtatagumpay.’ (Awit 45:4) Lulubusin niya ang pananaig sa pamamagitan ng pagbubulid kay Satanas at sa mga demonyo sa kalaliman hanggang sa matapos ang Sanlibong Taóng Paghahari. (Apoc. 20:2, 3) Habang nasa tulad-patay na kalagayan ang Diyablo at ang mga demonyo, ang mga naninirahan sa lupa ay magiging malaya sa impluwensiya nila at maaari nang lubusang magpasakop sa matagumpay at maluwalhating Hari. Pero bago maging paraiso ang buong lupa, may isa pa silang dahilan para makigalak sa Hari at sa kaniyang mga kasamang tagapamahala. Susuriin sa kasunod na artikulo ang masayang kaganapang iyan.

^ ***w13 9/15 p. 11 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
19 Sa ngayon, marami tayong dahilan para magtiwala sa mga paalaala ni Jehova, na nasa kaniyang di-nagmimintis na Salita, ang Bibliya. (Basahin ang Josue 23:14.) Mababasa sa mga pahina nito kung paano nakitungo ang Diyos sa di-sakdal na mga tao sa nagdaang libu-libong taon. Isinulat ito para sa ating kapakinabangan. (Roma 15:4; 1 Cor. 10:11) Nakikita natin ang katuparan ng mga hula sa Bibliya. Ang mga hula ay tulad ng mga paalaala na patiunang ibinigay. Halimbawa, milyun-milyon ang dumaragsa sa dalisay na pagsamba kay Jehova, gaya ng inihulang magaganap sa “huling bahagi ng mga araw.” (Isa. 2:2, 3) Ang lumalalang mga kalagayan sa daigdig ay katuparan din ng hula sa Bibliya. At, gaya ng binanggit, ang malawakang pangangaral na isinasagawa ngayon sa buong mundo ay katuparan ng inihula ni Jesus.—Mat. 24:14.

20 Sa pamamagitan ng mga ulat ng Bibliya, pinatunayan ng ating Maylalang na makapagtitiwala tayo sa kaniya. Nakikinabang ba tayo sa mga ulat na ito? Para makinabang tayo, kailangan nating manampalataya sa kaniyang mga paalaala. Ganiyan ang ginawa ni Rosellen. Sinabi niya: “Habang higit akong nagtitiwala kay Jehova, lalo kong nakikita na tinutulungan at pinatitibay niya ako.” Makinabang din nawa tayo sa pagsunod sa mga paalaala ni Jehova.

^ ***w13 11/15 p. 11 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
4 Gaya ni Mikas, namumuhay tayo sa gitna ng mga taong makasarili. Marami ang “walang utang-na-loob, mga di-matapat, mga walang likas na pagmamahal.” (2 Tim. 3:2, 3) Mahirap makisama sa makasariling mga katrabaho, kaklase, at kapitbahay. Pero mas mahirap ang sitwasyon ng ilang lingkod ng Diyos. Sinabi ni Jesus na ang mga tagasunod niya ay sasalansangin ng mga kapamilya. Gumamit siya ng pananalitang kahawig ng nakaulat sa Mikas 7:6. Sinabi niya: “Pumarito ako upang magpangyari ng pagkakabaha-bahagi, ng lalaki laban sa kaniyang ama, at ng anak na babae laban sa kaniyang ina, at ng kabataang asawang babae laban sa kaniyang biyenang babae. Tunay nga, ang magiging mga kaaway ng isang tao ay mga tao sa kaniyang sariling sambahayan.” (Mat. 10:35, 36) Napakahirap ngang tiisin ang panunuya at pananalansang ng mga kapamilyang di-kapananampalataya! Sa harap ng gayong pagsubok, huwag tayong magpadala sa panggigipit nila. Sa halip, manatili nawa tayong tapat at may-pagtitiis na maghintay kay Jehova na ayusin ang sitwasyon. Kung palagi nating hihingin ang kaniyang tulong, ibibigay niya ang lakas at karunungan na kailangan natin para makapagtiis.

^ ***w13 5/15 p. 19-20 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
2 Karaniwan na, mahal ng mga anak ang kanilang mga magulang, at mahal din ng mga magulang ang kanilang mga anak. Totoo ito lalo na sa mga pamilyang Kristiyano. Pero kahit gusto ng mga magulang at anak na maging malapít sa isa’t isa, kung minsan ay nahihirapan silang mag-usap. At kahit tapatan namang nag-uusap ang magkakapamilya, bakit may mga paksa na iniiwasang pag-usapan? Ano ang ilang hadlang sa mabuting komunikasyon? Paano mapagtatagumpayan ang mga ito?

‘BILHIN’ ANG PANAHON PARA SA PAG-UUSAP

3 Maraming pamilya ang nahihirapang maglaan ng sapat na panahon para sa makabuluhang pag-uusap. Hindi ganiyan ang kalagayan noong panahon ng mga Israelita. Tinagubilinan ni Moises ang mga ama noon: “Ikikintal mo [ang mga salita ng Diyos] sa iyong anak at sasalitain mo iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka.” (Deut. 6:6, 7) Ang mga anak ay nasa bahay kasama ng kanilang ina o kasama ng kanilang ama sa bukid o sa lugar ng trabaho. Maraming panahon ang mga anak at mga magulang para magkasama at makapag-usap. Kaya naman, madaling nalalaman ng mga magulang ang mga pangangailangan, naisin, at personalidad ng kanilang mga anak. Marami ring panahon ang mga anak para makilala ang kanilang mga magulang.

4 Ibang-iba naman sa ngayon! Sa ilang bansa, ang mga bata ay pumapasok sa preschool sa murang edad, kahit dalawang taóng gulang pa lang sila. Maraming ama’t ina ang nagtatrabaho malayo sa kanilang bahay. At kahit magkakasama ang mga magulang at anak, nauubos naman ang kanilang panahon sa telebisyon, computer, at iba pang gadyet. Kadalasan, may kani-kaniya silang buhay, at para silang mga estranghero sa isa’t isa. Halos wala na silang makabuluhang pag-uusap.

^ ***w14 3/15 p. 21-22 Parangalan ang mga May-edad Na***
7 Sa patnubay ng banal na espiritu, isinulat ni apostol Pablo na ang mga mananampalataya ay dapat na maglaan sa kanilang sariling sambahayan. (Basahin ang 1 Timoteo 5:4, 8, 16.) Pag-isipan ang konteksto ng isinulat ni Pablo kay Timoteo. Tinalakay niya kung sino ang kuwalipikadong tumanggap ng pinansiyal na tulong mula sa kongregasyon. Nilinaw niya na ang mga nananampalatayang anak, apo, at iba pang kamag-anak ng mga may-edad nang babaing balo ang pangunahing dapat maglaan sa kanila. Sa gayon ay hindi mapabibigatan ang kongregasyon. Ang mga Kristiyano rin sa ngayon ay nagpapakita ng “makadiyos na debosyon” sa pamamagitan ng materyal na paglalaan sa mga kamag-anak na nangangailangan.

8 Sa simpleng pananalita, obligasyon ng mga adultong Kristiyano na tiyaking natutugunan ang materyal na pangangailangan ng kanilang mga magulang. Bagaman ang tinalakay ni Pablo ay tungkol sa nananampalatayang mga kamag-anak, ang mga magulang na di-kapananampalataya ay hindi rin dapat pabayaan. Iba-iba ang kakayahan ng mga anak pagdating sa pangangalaga sa magulang. Iba-iba rin ang pangangailangan, disposisyon, at kalusugan ng mga indibiduwal. Ang ilang may-edad na ay maraming anak; ang iba naman ay iisa lang. Ang ilan ay may tinatanggap na suporta mula sa gobyerno, at ang iba naman ay wala. Iba-iba rin ang gusto ng mga may-edad na. Kaya hindi natin dapat husgahan ang ginagawa ng mga nagsisikap na alagaan ang kanilang may-edad nang mga kamag-anak. Tandaan na puwedeng pagpalain ni Jehova at gawing matagumpay ang anumang maka-Kasulatang desisyon, gaya noong panahon ni Moises.—Bil. 11:23.

^ ***w14 2/15 p. 18 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
12 Dahil sa pagpapahalaga kay Jehova bilang Dakilang Tagapaglaan, lahat ng Kristiyanong may makalupang pag-asa ay tumutulong sa mga pinahiran sa pangangaral tungkol sa Kaharian. Ginagamit natin sa gawaing ito ang Bibliya, na isa pang napakagandang paglalaan ng Diyos. (2 Tim. 3:16, 17) Sa pamamagitan ng epektibong paggamit sa kinasihang Salita ng Diyos, binibigyan natin ng pagkakataon ang iba na magtamo ng buhay na walang hanggan. Bilang pantulong sa gawaing ito, lahat tayo ay umaasa sa isa pang paglalaan ni Jehova—ang banal na espiritu. (Zac. 4:6; Luc. 11:13) Kahanga-hanga ang resulta ng ating pangangaral, gaya ng ipinakikita sa mga Taunang Aklat ng mga Saksi ni Jehova. Isa ngang karangalan na makibahagi sa gawaing ito bilang pagpuri sa ating Ama at Tagapaglaan!

13 Habang pinag-iisipan natin ang lahat ng inilalaan ng Diyos, makabubuting itanong sa sarili: ‘Ginagawa ko ba ang buong makakaya ko sa ministeryo para ipakita kay Jehova ang lalim ng pagpapahalaga ko sa mga paglalaan niya? Ano pa ang pasusulungin ko para maging mas epektibong mangangaral ng mabuting balita?’ Maipakikita natin ang pasasalamat sa kahanga-hangang mga paglalaan ng Diyos kung uunahin natin ang kapakanan ng Kaharian. Kung gagawin natin iyan, tiyak na ilalaan ni Jehova ang ating mga pangangailangan. (Mat. 6:25-33) Dahil sa pag-ibig ng Diyos sa atin, gusto nating gawin ang lahat para mapasaya ang kaniyang puso.—Kaw. 27:11.

^ ***w14 1/15 p. 22-23 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
SI Haring Solomon ay kinasihang isulat para sa mga kabataan: “Alalahanin mo . . . ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw.” Ano ang “kapaha-pahamak na mga araw”? Gumamit si Solomon ng makasagisag na pananalita para ilarawan ang nararanasan ng mga may-edad na—nanginginig na kamay, mahihinang tuhod, pagkalagas ng ngipin, malabong mata, mahinang pandinig, puting buhok, at pagkahukot. Kaya naman bago pa dumating sa ganiyang kalagayan, makabubuting maglingkod na tayo kay Jehova.—Basahin ang Eclesiastes 12:1-5.

2 Maraming Kristiyano na nasa edad 50 pataas ang malalakas pa. Maaaring may mga puting buhok na sila, pero baka hindi pa sila katulad ng inilarawan ni Solomon. Puwede bang makinabang ang nagkakaedad nang mga Kristiyanong ito sa payo ni Solomon sa mga kabataan: “Alalahanin mo . . . ang iyong Dakilang Maylalang”? Ano ang ibig sabihin nito?

3 Kahit matagal na tayong naglilingkod kay Jehova, makabubuting pag-isipan pa rin paminsan-minsan kung gaano kadakila ang ating Maylalang. Hindi ba’t kamangha-mangha ang buhay? Napakasalimuot ng pagkakadisenyo sa mga nilalang at hindi natin ito lubusang mauunawaan. Ang sari-saring paglalaan ni Jehova ay nagdudulot sa atin ng malaking kasiyahan. Kapag binubulay-bulay natin ang mga nilalang ni Jehova, higit nating napahahalagahan ang kaniyang pag-ibig, karunungan, at kapangyarihan. (Awit 143:5) Sa pag-alaala sa ating Dakilang Maylalang, dapat din nating seryosong pag-isipan ang ating mga pananagutan sa kaniya. Sa gayong pagbubulay-bulay, tumitibay ang determinasyon nating pasalamatan siya sa pamamagitan ng lubusang paglilingkod habang nabubuhay tayo.—Ecles. 12:13.

^ (Ex. 12:1-15:27) Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises at kay Aaron sa lupain ng Ehipto: 2 “Ang buwang ito ang magiging pasimula ng mga buwan para sa inyo. Ito ang magiging una sa mga buwan ng taon para sa inyo. 3 Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel, na sinasabi, ‘Sa ikasampung araw ng buwang ito ay kukuha ang bawat isa sa kanila ng isang tupa para sa sambahayan ng kanilang ninuno, isang tupa para sa isang sambahayan. 4 Ngunit kung ang sambahayan ay napakakaunti para sa isang tupa, iyon nga ay dadalhin niya at ng kaniyang malapit na kapitbahay sa kaniyang bahay ayon sa bilang ng mga kaluluwa; tutuusin ninyo para sa bawat isa ang ayon sa kaniyang makakain sa tupa. 5 Ang tupa ninyo ay dapat na malusog, isang lalaki, isang taóng gulang. Makakakuha kayo mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 6 At patuloy ninyong iingatan iyon hanggang sa ikalabing-apat na araw ng buwang ito, at papatayin iyon ng buong kongregasyon ng kapulungan ng Israel sa pagitan ng dalawang gabi. 7 At kukuha sila ng dugo at isasaboy iyon sa dalawang poste ng pinto at sa itaas na bahagi ng pintuan ng mga bahay na kanilang kakainan niyaon. 8 “‘At kakainin nila ang karne sa gabing iyon. Kakainin nila iyon na inihaw sa apoy at may kasamang mga tinapay na walang pampaalsa kasama ng mapapait na gulay. 9 Huwag ninyong kainin ang anumang bahagi niyaon na hilaw o pinakuluan, na niluto sa tubig, kundi inihaw sa apoy, ang ulo niyaon kasama ang mga binti niyaon at ang mga lamang-loob niyaon. 10 At huwag kayong magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa kinaumagahan, kundi ang matitira hanggang sa kinaumagahan ay susunugin ninyo sa apoy. 11 At sa ganitong paraan ninyo iyon kakainin, may bigkis ang inyong mga balakang, may mga sandalyas ang inyong mga paa at ang inyong baston ay nasa inyong kamay; at kakainin ninyo iyon nang dali-dali. Ito ay paskuwa ni Jehova. 12 At daraan ako sa lupain ng Ehipto sa gabing ito at sasaktan ko ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa tao hanggang sa hayop; at maglalapat ako ng mga kahatulan sa lahat ng diyos ng Ehipto. Ako ay si Jehova. 13 At ang dugo ay magsisilbing tanda sa inyo sa mga bahay na kinaroroonan ninyo; at makikita ko ang dugo at lalampasan ko kayo, at ang salot ay hindi darating sa inyo upang manlipol kapag nanakit ako sa lupain ng Ehipto. 14 “‘At ang araw na ito ay magsisilbing pinakaalaala sa inyo, at ipagdiriwang ninyo iyon bilang isang kapistahan para kay Jehova sa lahat ng inyong mga salinlahi. Bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda ay dapat ninyong ipagdiwang iyon. 15 Pitong araw kayong kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa. Oo, sa unang araw ay aalisin ninyo ang pinaasim na masa mula sa inyong mga bahay, sapagkat ang sinumang kakain ng may lebadura, mula sa unang araw hanggang sa ikapito, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa Israel. 16 At sa unang araw ay gaganapin ninyo ang isang banal na kombensiyon, at sa ikapitong araw ay banal na kombensiyon. Walang gawa ang gagawin sa mga araw na iyon. Tanging ang kailangang kainin ng bawat kaluluwa, iyon lamang ang maaari ninyong gawin. 17 “‘At ipangingilin ninyo ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa, sapagkat sa mismong araw na ito ay ilalabas ko ang inyong mga hukbo mula sa lupain ng Ehipto. At ipangingilin ninyo ang araw na ito sa lahat ng inyong mga salinlahi bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda. 18 Sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, sa kinagabihan ay kakain kayo ng mga tinapay na walang pampaalsa hanggang sa ikadalawampu’t isang araw ng buwan sa kinagabihan. 19 Pitong araw na walang masusumpungang pinaasim na masa sa inyong mga bahay, sapagkat ang sinumang titikim ng may lebadura, siya man ay naninirahang dayuhan o katutubo sa lupain, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kapulungan ng Israel. 20 Wala kayong kakaining anumang may lebadura. Sa lahat ng inyong mga tahanan ay kakain kayo ng mga tinapay na walang pampaalsa.’” 21 Kaagad na tinawag ni Moises ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel at sinabi sa kanila: “Pumili kayo at kumuha kayo ng inyu-inyong maliliit na hayop sa kawan ayon sa inyong mga pamilya, at magpatay kayo ng hayop na pampaskuwa. 22 At kumuha kayo ng isang bigkis ng isopo at isawsaw ninyo iyon sa dugo na nasa palanggana at ipahid ninyo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto ang dugo na nasa palanggana; at walang sinuman sa inyo ang lalabas sa pasukan ng kaniyang bahay hanggang sa kinaumagahan. 23 Kaya kapag dumaan si Jehova upang salutin ang mga Ehipsiyo at makita ang dugo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto, lalampasan nga ni Jehova ang pasukang iyon, at hindi niya pahihintulutang pumasok ang paglipol sa inyong mga bahay upang salutin kayo. 24 “At ipangingilin ninyo ang bagay na ito bilang isang tuntunin para sa iyo at sa iyong mga anak hanggang sa panahong walang takda. 25 At mangyayari nga na kapag dumating kayo sa lupain na ibibigay sa inyo ni Jehova, gaya ng ipinahayag niya, kung gayon ay tutuparin ninyo ang paglilingkod na ito. 26 At mangyayari nga na kapag sinabi sa inyo ng inyong mga anak, ‘Ano ang kahulugan sa inyo ng paglilingkod na ito?’ 27 kung gayon ay sabihin ninyo, ‘Ito ang hain ng paskuwa para kay Jehova, na lumampas sa mga bahay ng mga anak ni Israel sa Ehipto nang salutin niya ang mga Ehipsiyo, ngunit iniligtas niya ang aming mga sambahayan.’” Pagkatapos ay yumukod ang bayan at nagpatirapa. 28 At ang mga anak ni Israel ay yumaon at ginawa ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises at kay Aaron. Gayung-gayon ang ginawa nila. 29 At nangyari, nang hatinggabi na ay sinaktan ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng bihag na nasa bilangguang lungaw, at lahat ng panganay ng hayop. 30 Nang magkagayon ay bumangon si Paraon sa kinagabihan, siya at lahat ng kaniyang mga lingkod at lahat ng iba pang Ehipsiyo; at nagsimulang magkaroon ng malakas na paghiyaw sa gitna ng mga Ehipsiyo, sapagkat walang isa mang bahay na hindi nagkaroon ng isang patay. 31 Kaagad niyang tinawag si Moises at si Aaron nang kinagabihan at sinabi: “Bumangon kayo, lumabas kayo mula sa gitna ng aking bayan, kapuwa kayo at ang iba pang mga anak ni Israel, at yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova, gaya ng ipinahayag ninyo. 32 Dalhin ninyo kapuwa ang inyong mga kawan at ang inyong mga bakahan, gaya ng ipinahayag ninyo, at yumaon kayo. Bukod diyan ay pagpalain din naman ninyo ako.” 33 At pinasimulang pagmadaliin ng mga Ehipsiyo ang bayan upang mapaalis nila sila nang madalian mula sa lupain, “sapagkat,” sabi nila, “kaming lahat ay para na ring patay!” 34 Kaya dinala ng bayan ang kanilang masang harina bago pa ito mapaasim, at ang kanilang mga masahan na nakabalot sa kanilang mga balabal na nakapasan sa kanilang balikat. 35 At ginawa ng mga anak ni Israel ang ayon sa salita ni Moises anupat hiningan nila ang mga Ehipsiyo ng mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga balabal. 36 At binigyan ni Jehova ng lingap ang bayan sa paningin ng mga Ehipsiyo, anupat ipinagkaloob sa kanila ng mga ito ang anumang hingin nila; at sinamsaman nila ang mga Ehipsiyo. 37 At ang mga anak ni Israel ay lumisan mula sa Rameses patungo sa Sucot, na may bilang na anim na raang libong matitipunong lalaki na naglalakad, bukod pa sa maliliit na bata. 38 At isang malaking haluang pangkat ang umahon ding kasama nila, gayundin ang mga kawan at mga bakahan, isang napakalaking bilang ng mga hayop. 39 At pinasimulan nilang lutuin ang masang harina na inilabas nila mula sa Ehipto upang maging mga tinapay na bilog, mga tinapay na walang pampaalsa, sapagkat hindi pa ito napaasim, sapagkat itinaboy sila mula sa Ehipto at hindi sila nakapagtagal at hindi rin sila nakapaghanda ng anumang panustos para sa kanilang sarili. 40 At ang pananahanan ng mga anak ni Israel, na nanahanan sa Ehipto, ay apat na raan at tatlumpung taon. 41 At nangyari sa pagwawakas ng apat na raan at tatlumpung taon, nangyari nga sa mismong araw na ito na ang lahat ng hukbo ni Jehova ay lumabas mula sa lupain ng Ehipto. 42 Iyon ay isang gabing ipangingilin para kay Jehova dahil sa paglalabas niya sa kanila mula sa lupain ng Ehipto. Para kay Jehova ay isang gabi ito na ipangingilin ng lahat ng mga anak ni Israel sa lahat ng kanilang mga salinlahi. 43 At sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron: “Ito ang batas sa paskuwa: Walang banyaga ang makakakain niyaon. 44 Ngunit kung may sinumang aliping lalaki na binili ng salapi, tutuliin mo siya. Saka lamang siya makababahagi sa pagkain niyaon. 45 Ang nakikipamayan at ang upahang trabahador ay hindi makakakain niyaon. 46 Sa isang bahay iyon kakainin. Huwag mong dadalhin ang anumang bahagi ng karne sa labas ng bahay saanmang dako sa labas. At huwag ninyong babaliin kahit isang buto niyaon. 47 Ipagdiriwang iyon ng buong kapulungan ng Israel. 48 At kung ang isang naninirahang dayuhan ay manirahan bilang dayuhan na kasama ninyo at magdiriwang nga siya ng paskuwa para kay Jehova, tutuliin ang lahat ng kaniyang mga lalaki. Saka lamang siya makalalapit upang magdiwang niyaon; at siya ay magiging katulad ng katutubo sa lupain. Ngunit walang lalaking di-tuli ang makakakain niyaon. 49 Magkakaroon ng iisang kautusan para sa katutubo at para sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna ninyo.” 50 Kaya ginawa ng lahat ng mga anak ni Israel ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises at kay Aaron. Gayung-gayon ang ginawa nila. 51 At nangyari nga na nang mismong araw na ito ay inilabas ni Jehova ang mga anak ni Israel kasama ng kanilang mga hukbo mula sa lupain ng Ehipto.

13 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Pabanalin mo sa akin ang lahat ng panganay na lalaki na nagbubukas ng bawat bahay-bata sa gitna ng mga anak ni Israel, sa mga tao at sa mga hayop. Iyon ay akin.” 3 At sinabi ni Moises sa bayan: “Alalahanin ang araw na ito ng paglabas ninyo mula sa Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin, sapagkat sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas kayo ni Jehova mula rito. Kaya walang anumang may lebadura ang kakainin. 4 Sa araw na ito ay lalabas kayo sa buwan ng Abib. 5 At mangyayari nga na kapag dinala ka na ni Jehova sa lupain ng mga Canaanita at ng mga Hiteo at ng mga Amorita at ng mga Hivita at ng mga Jebusita, na isinumpa niya sa iyong mga ninuno na ibibigay sa iyo, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, kung magkagayon ay gagawin mo ang paglilingkod na ito sa buwang ito. 6 Pitong araw kang kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa, at sa ikapitong araw ay kapistahan para kay Jehova. 7 Mga tinapay na walang pampaalsa ang kakainin sa loob ng pitong araw; at walang anumang may lebadura ang makikita sa iyo, at walang pinaasim na masa ang makikita sa iyo sa lahat ng iyong hangganan. 8 At sasabihin mo sa iyong anak sa araw na iyon, na sinasabi, ‘Ito ay dahil doon sa ginawa ni Jehova sa akin nang lumabas ako mula sa Ehipto.’ 9 At ito ay magsisilbing tanda para sa iyo sa iyong kamay at pinakaalaala sa pagitan ng iyong mga mata, upang ang kautusan ni Jehova ay sumaiyong bibig; sapagkat sa pamamagitan ng malakas na kamay ay inilabas ka ni Jehova mula sa Ehipto. 10 At tutuparin mo ang batas na ito sa takdang panahon nito taun-taon. 11 “At mangyayari nga na kapag dinala ka ni Jehova sa lupain ng mga Canaanita, gaya ng isinumpa niya sa iyo at sa iyong mga ninuno, at kapag ibinigay na niya ito sa iyo, 12 kung magkagayon ay itatalaga mo kay Jehova ang lahat ng nagbubukas ng bahay-bata, at bawat panganay, na batang anak ng hayop, na magiging iyo. Ang mga lalaki ay kay Jehova. 13 At bawat panganay ng asno ay tutubusin mo ng isang tupa, at kung hindi mo iyon tutubusin, babaliin mo nga ang leeg niyaon. At bawat panganay ng tao sa iyong mga anak na lalaki ay tutubusin mo. 14 “At mangyayari nga na sakaling sa kalaunan ay magtanong sa iyo ang iyong anak, na sinasabi, ‘Ano ang kahulugan nito?’ kung magkagayon ay sasabihin mo sa kaniya, ‘Sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas kami ni Jehova mula sa Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 15 At nangyaring si Paraon ay nagmatigas tungkol sa pagpapaalis sa amin, at pinatay ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ng tao hanggang sa panganay ng hayop. Iyan ang dahilan kung bakit ko inihahain kay Jehova ang lahat ng lalaki na nagbubukas ng bahay-bata, at lahat ng panganay sa aking mga anak ay tinutubos ko.’ 16 At ito ay magsisilbing tanda sa iyong kamay at pangharap na pamigkis sa pagitan ng iyong mga mata, sapagkat sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas tayo ni Jehova mula sa Ehipto.” 17 At nangyari nga na noong payaunin ni Paraon ang bayan ay hindi sila inakay ng Diyos sa daan ng lupain ng mga Filisteo dahil lamang sa malapit iyon, sapagkat sinabi ng Diyos: “Baka magbago ng isip ang bayan kapag nakakita sila ng digmaan at bumalik nga sa Ehipto.” 18 Kaya pinaligid ng Diyos ang bayan sa daan ng ilang ng Dagat na Pula. Ngunit ang mga anak ni Israel ay nasa hanay ng pakikipagbaka nang umahon mula sa lupain ng Ehipto. 19 At dinala ni Moises ang mga buto ni Jose, sapagkat may-kataimtimang pinasumpa niya ang mga anak ni Israel, na sinasabi: “Walang pagsalang ibabaling ng Diyos ang kaniyang pansin sa inyo, at iaahon ninyo ang aking mga buto mula rito na kasama ninyo.” 20 At lumisan sila mula sa Sucot at nagkampo sa Etham sa gilid ng ilang. 21 At si Jehova ay humahayo sa unahan nila sa araw sa isang haliging ulap upang patnubayan sila sa daan, at sa gabi ay sa isang haliging apoy upang magbigay sa kanila ng liwanag sa pagyaon sa araw at sa gabi. 22 Ang haliging ulap ay hindi umaalis mula sa harap ng bayan sa araw ni ang haliging apoy man sa gabi.

14 Nagsalita ngayon si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Magsalita ka sa mga anak ni Israel, na bumalik sila at magkampo sa harap ng Pihahirot sa pagitan ng Migdol at ng dagat sa tapat ng Baal-zepon. Sa harap niyaon ay magkampo kayo sa tabi ng dagat. 3 At tiyak na sasabihin ni Paraon may kinalaman sa mga anak ni Israel, ‘Sila ay nagpapagala-gala sa lupain dahil sa kalituhan. Napaliligiran na sila ng ilang.’ 4 Kaya hahayaan kong magmatigas ang puso ni Paraon, at tiyak na hahabulin niya sila at magkakaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon at ng lahat ng kaniyang hukbong militar; at tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo na ako ay si Jehova.” At gayon nga ang ginawa nila. 5 Nang maglaon ay iniulat sa hari ng Ehipto na ang bayan ay tumakas. Kaagad na nagbago ang puso ni Paraon at ng kaniyang mga lingkod may kinalaman sa bayan, anupat sinabi nila: “Ano itong ginawa natin, na pinaalis natin ang Israel mula sa pagpapaalipin sa atin?” 6 Kaya inihanda niya ang kaniyang mga karong pandigma, at isinama niya ang kaniyang bayan. 7 At kumuha siya ng anim na raang piling karo at lahat ng iba pang karo ng Ehipto at may mga mandirigma sa bawat isa sa mga iyon. 8 Sa gayon ay hinayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon na hari ng Ehipto, at hinabol niya ang mga anak ni Israel, habang ang mga anak ni Israel ay lumalabas na may nakataas na kamay. 9 At hinabol sila ng mga Ehipsiyo, at inabutan sila ng lahat ng mga kabayong pangkaro ni Paraon at ng kaniyang mga kabalyero at ng kaniyang mga hukbong militar habang nagkakampo sa tabi ng dagat, sa tabi ng Pihahirot sa tapat ng Baal-zepon. 10 Nang malapit na si Paraon, itiningin ng mga anak ni Israel ang kanilang mga mata at narito, ang mga Ehipsiyo ay sumusunod sa kanila; at ang mga anak ni Israel ay lubhang natakot at nagsimulang dumaing kay Jehova. 11 At sinabi nila kay Moises: “Dahil ba sa walang dakong libingan sa Ehipto kaya dinala mo kami rito upang mamatay sa ilang? Ano itong ginawa mo sa amin sa paglalabas sa amin mula sa Ehipto? 12 Hindi ba ito ang salitang sinalita namin sa iyo sa Ehipto, na sinasabi, ‘Pabayaan mo kami, upang makapaglingkod kami sa mga Ehipsiyo’? Sapagkat mas mabuti para sa amin ang maglingkod sa mga Ehipsiyo kaysa mamatay kami sa ilang.” 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises sa bayan: “Huwag kayong matakot. Tumayo kayong matatag at tingnan ninyo ang pagliligtas ni Jehova, na isasagawa niya para sa inyo ngayon. Sapagkat ang mga Ehipsiyo na nakikita ninyo ngayon ay hindi na ninyo makikita pang muli, hindi, hinding-hindi na. 14 Si Jehova mismo ang makikipaglaban para sa inyo, at kayo ay tatahimik.” 15 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Bakit patuloy kang dumaraing sa akin? Magsalita ka sa mga anak ni Israel na lumikas sila ng kampo. 16 Kung tungkol sa iyo, itaas mo ang iyong tungkod at iunat mo ang iyong kamay sa dagat at hawiin mo iyon, upang ang mga anak ni Israel ay makaraan sa gitna ng dagat sa tuyong lupa. 17 Kung tungkol sa akin, narito, hahayaan kong magmatigas ang mga puso ng mga Ehipsiyo, upang sundan nila sila at upang magkaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon at ng lahat ng kaniyang hukbong militar, ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero. 18 At tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo na ako ay si Jehova kapag nagkaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon, ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero.” 19 At ang anghel ng tunay na Diyos na nauuna sa kampo ng Israel ay humiwalay at pumaroon sa likuran nila, at ang haliging ulap ay humiwalay mula sa unahan nila at lumagay sa likuran nila. 20 Kaya ito ay napasapagitan ng kampo ng mga Ehipsiyo at ng kampo ng Israel. Sa isang panig ay naging ulap ito na may kasamang kadiliman. Sa kabilang panig naman ay patuloy nitong pinagliliwanag ang gabi. At ang pangkat na ito ay hindi nakalapit sa pangkat na iyon sa buong magdamag. 21 Iniunat ngayon ni Moises ang kaniyang kamay sa dagat; at pinasimulan ni Jehova na paurungin ang dagat sa pamamagitan ng isang malakas na hanging silangan sa buong magdamag at ang lunas ng dagat ay ginawa niyang tuyong lupa, at ang tubig ay nahawi. 22 Sa kalaunan ay dumaan ang mga anak ni Israel sa gitna ng dagat sa tuyong lupa, habang ang tubig ay naging pader nila sa kanilang kanan at sa kanilang kaliwa. 23 At tinugis sila ng mga Ehipsiyo, at ang lahat ng mga kabayo ni Paraon, ang kaniyang mga karong pandigma at ang kaniyang mga kabalyero ay nagsimulang sumunod sa kanila, sa gitna ng dagat. 24 At nangyari nga na nang oras ng pagbabantay sa umaga ay tiningnan ni Jehova ang kampo ng mga Ehipsiyo mula sa haliging apoy at ulap, at nilito niya ang kampo ng mga Ehipsiyo. 25 At pinag-aalisan niya ng mga gulong ang kanilang mga karo kung kaya pinatatakbo nila ang mga ito nang may kahirapan; at ang mga Ehipsiyo ay nagsimulang magsabi: “Tumakas tayo mula sa anumang pakikipagsagupa sa Israel, sapagkat si Jehova ay talagang nakikipaglaban para sa kanila laban sa mga Ehipsiyo.” 26 Nang dakong huli ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay sa dagat, upang ang tubig ay tumabon sa mga Ehipsiyo, sa kanilang mga karong pandigma at sa kanilang mga kabalyero.” 27 Kaagad na iniunat ni Moises ang kaniyang kamay sa dagat, at ang dagat ay nagsimulang bumalik sa dating kalagayan nito sa pagsapit ng umaga. Samantala ang mga Ehipsiyo ay tumatakas upang hindi nito maabutan, ngunit ibinulid ni Jehova ang mga Ehipsiyo sa gitna ng dagat. 28 At ang tubig ay patuloy na bumabalik. Nang dakong huli ay tinabunan nito ang mga karong pandigma at ang mga kabalyero na kabilang sa lahat ng hukbong militar ni Paraon na sumunod sa kanila sa dagat. Walang isa man sa kanila ang natira. 29 Kung tungkol sa mga anak ni Israel, lumakad sila sa tuyong lupa sa gitna ng pinakasahig ng dagat, at ang tubig ay naging pader nila sa kanilang kanan at sa kanilang kaliwa. 30 Kaya nang araw na iyon ay iniligtas ni Jehova ang Israel mula sa kamay ng mga Ehipsiyo, at nakita ng Israel ang mga Ehipsiyo na mga patay na sa baybay-dagat. 31 Nakita rin ng Israel ang dakilang kamay na pinakilos ni Jehova laban sa mga Ehipsiyo; at ang bayan ay nagsimulang matakot kay Jehova at manampalataya kay Jehova at kay Moises na kaniyang lingkod.

15 Nang pagkakataong iyon ay inawit ni Moises at ng mga anak ni Israel ang awit na ito kay Jehova at sinabi ang sumusunod: “Aawit ako kay Jehova, sapagkat siya ay lubhang naging dakila. Ang kabayo at ang sakay nito ay ibinulid niya sa dagat.  2 Ang aking lakas at ang aking kalakasan ay si Jah, sapagkat siya ang naging aking kaligtasan. Ito ang aking Diyos, at pupurihin ko siya; ang Diyos ng aking ama, at siya ay dadakilain ko.  3 Si Jehova ay tulad-lalaking mandirigma. Jehova ang kaniyang pangalan.  4 Ang mga karo ni Paraon at ang kaniyang mga hukbong militar ay inihagis niya sa dagat, At ang kaniyang mga piling mandirigma ay inilubog sa Dagat na Pula.  5 Ang dumadaluyong na tubig ay tumabon sa kanila; sila ay lumubog sa kalaliman tulad ng isang bato.  6 Ang iyong kanang kamay, O Jehova, ay may malakas na kakayahan, Ang iyong kanang kamay, O Jehova, ay makadudurog ng kaaway.  7 At sa kasaganaan ng iyong kadakilaan ay maibabagsak mo yaong mga tumitindig laban sa iyo; Inilalabas mo ang iyong nag-aapoy na galit, nilalamon sila nito na tulad ng pinaggapasan.  8 At sa hininga mula sa mga butas ng iyong ilong ay nabubunton ang tubig; Iyon ay tumigil na tulad ng prinsa ng baha; Ang dumadaluyong na tubig ay namuo sa kalagitnaan ng dagat.  9 Sinabi ng kaaway, ‘Tutugisin ko! Aabutan ko! Hahatiin ko ang samsam! Ang aking kaluluwa ay mabubusog sa kanila! Huhugutin ko ang aking tabak! Itataboy sila ng aking kamay!’ 10 Ikaw ay humihip ng iyong hininga, tinabunan sila ng dagat; Sila ay lumubog na parang tingga sa makapangyarihang tubig. 11 Sino sa mga diyos ang tulad mo, O Jehova? Sino ang tulad mo, na dakila sa kabanalan? Ang Isa na katatakutan taglay ang mga awit ng papuri, ang Isa na gumagawa ng mga kamangha-mangha. 12 Iniunat mo ang iyong kanang kamay, nilamon sila ng lupa. 13 Sa iyong maibiging-kabaitan ay inakay mo ang bayan na iyong tinubos; Sa iyong lakas ay papatnubayan mo nga sila sa iyong banal na tinatahanang dako. 14 Maririnig ng mga bayan, sila ay maliligalig; Ang mga hapdi ng panganganak ay mananaig sa mga tumatahan sa Filistia. 15 Sa pagkakataong iyon ay maliligalig ang mga shik ng Edom; Kung tungkol sa mga makapangyarihang pinuno ng Moab, ang panginginig ay mananaig sa kanila. Ang lahat ng tumatahan sa Canaan ay masisiraan ng loob. 16 Ang pagkatakot at panghihilakbot ay sasapit sa kanila. Dahil sa kadakilaan ng iyong bisig ay hindi sila makagagalaw na tulad ng bato, Hanggang sa makaraan ang iyong bayan, O Jehova, Hanggang sa makaraan ang bayan na iyong nilikha. 17 Dadalhin mo sila at itatanim sila sa bundok ng iyong mana, Isang tatag na dako na inihanda mo upang iyong tahanan, O Jehova, Isang santuwaryo, O Jehova, na itinatag ng iyong mga kamay. 18 Si Jehova ay mamamahala bilang hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman. 19 Nang ang mga kabayo ni Paraon kasama ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero ay pumasok sa dagat, Nang magkagayon ay pinanumbalik ni Jehova sa kanila ang tubig ng dagat, Habang ang mga anak ni Israel ay lumalakad sa tuyong lupa sa gitna ng dagat.” 20 At si Miriam na propetisa, na kapatid ni Aaron, ay tumangan ng isang tamburin sa kaniyang kamay; at ang lahat ng mga babae ay nagpasimulang lumabas na kasama niya na may mga tamburin at nagsasayawan. 21 At si Miriam ay tumugon sa mga lalaki: “Umawit kay Jehova, sapagkat siya ay lubhang naging dakila. Ang kabayo at ang sakay nito ay ibinulid niya sa dagat.” 22 Nang maglaon ay pinalisan ni Moises ang Israel mula sa Dagat na Pula at sila ay lumabas sa ilang ng Sur at naglakad nang tatlong araw sa ilang, ngunit wala silang nasumpungang tubig. 23 Sa kalaunan ay dumating sila sa Marah, ngunit hindi nila mainom ang tubig mula sa Marah sapagkat iyon ay mapait. Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Marah ang pangalan nito. 24 At ang bayan ay nagsimulang magbulung-bulungan laban kay Moises, na sinasabi: “Ano ang iinumin namin?” 25 Nang magkagayon ay dumaing siya kay Jehova. Kaya itinuro siya ni Jehova sa isang punungkahoy, at inihagis niya iyon sa tubig at ang tubig ay tumamis. Doon ay nagtatag Siya sa kanila ng isang tuntunin at isang batayan sa paghatol at doon ay inilagay niya sila sa pagsubok. 26 At sinabi niya: “Kung mahigpit mong diringgin ang tinig ni Jehova na iyong Diyos at gagawin ang tama sa kaniyang paningin at magtutuon nga ng pandinig sa kaniyang mga utos at tutuparin ang lahat ng kaniyang mga tuntunin, wala akong ilalagay na anumang karamdaman sa iyo na inilagay ko sa mga Ehipsiyo; sapagkat ako ay si Jehova na nagpapagaling sa iyo.” 27 Pagkatapos nito ay dumating sila sa Elim, na kinaroroonan ng labindalawang bukal ng tubig at ng pitumpung puno ng palma. Kaya nagkampo sila roon sa tabi ng tubig.

^ ***w13 12/15 p. 20 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
15 Matututuhan din natin sa Paskuwa na kayang iligtas ni Jehova ang kaniyang bayan, gaya noong ‘ilabas niya mula sa Ehipto’ ang mga Israelita. Isip-isipin ang mga nangyari. Pinatnubayan sila ng haliging ulap at ng haliging apoy. Nahawi ang Dagat na Pula at nakalakad sila sa sahig ng dagat. Pagkatawid nila, nakita nilang bumagsak sa hukbong Ehipsiyo ang tubig ng dagat. Pagkatapos, umawit ang iniligtas na mga Israelita: “Aawit ako kay Jehova . . . Ang kabayo at ang sakay nito ay ibinulid niya sa dagat. Ang aking lakas at ang aking kalakasan ay si Jah, sapagkat siya ang naging aking kaligtasan.”—Ex. 13:14, 21, 22; 15:1, 2; Awit 136:11-15.

16 Kung may mga anak ka, tinutulungan mo ba silang magtiwala kay Jehova bilang Tagapagligtas? Nakikita ba nila sa iyong mga sinasabi at desisyon ang gayong pagtitiwala? Maaari mong isama sa inyong Pampamilyang Pagsamba ang pagtalakay sa Exodo kabanata 12-15 at itampok kung paano iniligtas ni Jehova ang kaniyang bayan. Maaari mo ring itawag-pansin ang puntong iyan kapag tinatalakay ninyo ang Gawa 7:30-36 o ang Daniel 3:16-18, 26-28. Oo, bata’t matanda ay dapat magtiwalang si Jehova ay Tagapagligtas hanggang ngayon. Kung paanong iniligtas niya ang kaniyang bayan noong panahon ni Moises, ililigtas din niya tayo sa hinaharap.—Basahin ang 1 Tesalonica 1:9, 10.

^ ***w13 8/15 p. 23 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
2 Ipinaliwanag ni apostol Pedro na para makamit ang pagsang-ayon ng Diyos, kailangan nating magpakita ng “banal na mga paggawi at mga gawa ng makadiyos na debosyon.” (Basahin ang 2 Pedro 3:11.) Para maging banal ang ating paggawi, dapat tayong mamuhay nang malinis sa moral, mental, at espirituwal. Bukod diyan, dapat tayong magpakita ng “mga gawa ng makadiyos na debosyon” na udyok ng matinding pag-ibig at paggalang sa Diyos. Kaya mahalaga sa Diyos hindi lang ang ating paggawi, kundi pati ang ating saloobin tungkol sa kaniya. Yamang si Jehova ang “tagasuri ng puso,” alam niya kung banal ang ating mga paggawi at kung siya lang ang pinag-uukulan natin ng debosyon.—1 Cro. 29:17.

3 Ayaw ni Satanas na Diyablo na makamit natin ang pagsang-ayon ng Diyos. Sa katunayan, ginagawa niya ang lahat para masira ang kaugnayan natin kay Jehova. Hindi siya nangingiming magsinungaling at manlinlang para pahintuin tayo sa pagsamba sa Diyos. (Juan 8:44; 2 Cor. 11:13-15) Kaya dapat nating tanungin ang ating sarili: ‘Paano dinadaya ni Satanas ang mga tao? Paano ko maiingatan ang kaugnayan ko kay Jehova?’

^ ***w13 7/15 p. 21 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
5 Ang ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin ay bahagi ng hula ni Jesus tungkol sa “tanda ng [kaniyang] pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay.” (Mat. 24:3) Ang unang bahagi ng hula, na nakaulat sa Mateo 24:4-22, ay may dalawang katuparan—una, noong mga taon mula 33 C.E. hanggang 70 C.E., at ikalawa, sa panahon natin pero sa mas malawak na paraan. Ibig bang sabihin, dalawa rin ang katuparan ng sinabi ni Jesus tungkol sa tapat na alipin? Hindi.

6 Simula sa mga salitang nakaulat sa Mateo 24:29, pangunahing nagpokus si Jesus sa mga pangyayaring magaganap sa panahon natin. (Basahin ang Mateo 24:30, 42, 44.) Tungkol sa magaganap sa malaking kapighatian, sinabi niya na “makikita [ng mga tao] ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit.” Pagkatapos, sa mga salitang para sa mga nabubuhay sa mga huling araw, hinimok niya silang magbantay, na sinasabi: “Hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon” at, “Sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.” Sa kontekstong ito—nang sinasabi niya ang tungkol sa mga pangyayaring magaganap sa mga huling araw—inilahad ni Jesus ang ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin. Kaya masasabi natin na ang kaniyang mga salita tungkol sa tapat na aliping iyon ay natupad pagkaraan lang na magsimula ang mga huling araw noong 1914. Bakit makatuwiran ang konklusyong iyan?

^ ***w13 6/15 p. 24 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
“KUNG tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan.” (Awit 73:28) Bakit naipahayag ng salmista ang gayong pagtitiwala sa Diyos? Bago nito, nakita niya ang kapayapaan ng mga taong balakyot at naghinanakit siya. Sinabi niya: “Walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso at ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala.” (Awit 73:2, 3, 13, 21) Pero nang pumasok siya sa “maringal na santuwaryo ng Diyos,” naituwid ang kaniyang kaisipan at napanatili niya ang kaniyang malapít na kaugnayan kay Jehova. (Awit 73:16-18) Isang mahalagang aral ang natutuhan ng salmista: Kailangan ang pakikisama sa bayan ng Diyos, pagtanggap ng payo, at pagkakapit nito para magkaroon ang isa ng malapít na kaugnayan kay Jehova.—Awit 73:24.

2 Gusto rin nating maging malapít sa tunay at buháy na Diyos. Kaya napakahalagang magpahubog sa kaniyang payo at disiplina para maging kalugud-lugod tayo sa kaniya! Noon, nagpakita ng awa ang Diyos sa mga indibiduwal at mga bansa at binigyan sila ng pagkakataong tumugon sa kaniyang disiplina. Ang mga ulat hinggil sa pagtugon nila ay isinulat sa Bibliya para “sa ating ikatututo” at “bilang babala sa atin na dinatnan ng mga wakas ng mga sistema ng mga bagay.” (Roma 15:4; 1 Cor. 10:11) Kung susuriin natin ang mga ulat na ito, lalo nating makikilala si Jehova at makikita natin kung paano tayo makikinabang sa kaniyang paghubog.

^ ***w13 5/15 p. 29 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
14 Ang unang hakbang ay ang pagbubulay-bulay sa magiging resulta ng ating paggawi. Ang lalim ng pagpapahalaga natin sa ating espirituwal na mana ay nakadepende nang malaki sa lalim ng ating pag-ibig kay Jehova, ang Tagapagbigay ng manang iyon. Tutal, kapag mahal natin ang isa, ayaw natin siyang masaktan. Gusto nating makamit ang pagsang-ayon niya. Kung gayon, makabubuting pag-isipan ang magiging epekto sa atin at sa iba kung magpapadala tayo sa marumi at makalamang mga pagnanasa. Dapat nating itanong: ‘Paano ito makaaapekto sa aking kaugnayan kay Jehova? Ano ang magiging epekto nito sa pamilya ko? Paano ito makaaapekto sa mga kapatid sa kongregasyon? Makatitisod kaya ako?’ (Fil. 1:10) Maaari din nating itanong: ‘Sulit ba ang ilang sandaling imoral na kaluguran sa laki ng magiging kabayaran nito? Gusto ko ba talagang matulad kay Esau, na tumangis nang may kapaitan nang matanto ang epekto ng kaniyang pagkakamali?’ (Heb. 12:17) Ang pagbubulay-bulay sa gayong mga tanong ay tutulong sa atin na ‘kamuhian ang balakyot’ at ‘kumapit sa mabuti.’ (Roma 12:9) Higit sa lahat, ang pag-ibig kay Jehova ang mag-uudyok sa atin na ingatan ang ating mana.—Awit 73:28.

^ ***w13 4/15 p. 27 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
2 Nakaaalinsabay ka ba sa organisasyong iyon? Patuloy bang sumisidhi ang sigasig mo sa katotohanan, o nananamlay ito? Kapag binubulay-bulay natin ang mga tanong na iyan, baka mapansin nating unti-unti nang tumatamlay ang ating sigasig. Puwedeng mangyari iyan. Noong unang siglo, kinailangang payuhan ni apostol Pablo ang kaniyang mga kapuwa Kristiyano na isaalang-alang ang sigasig ni Jesus. Sinabi ni Pablo na matutulungan sila nito na ‘hindi manghimagod at manghina sa kanilang mga kaluluwa.’ (Heb. 12:3) Sa katulad na paraan, ang maingat na pagsusuri sa nakaraang artikulo, na tumatalakay sa naisasagawa ng organisasyon ni Jehova, ay makatutulong para mapanatili natin ang ating sigasig at pagbabata.

3 Ipinahiwatig ni Pablo na higit pa ang kailangan para hindi tayo manghimagod. Sinabi niyang kailangan tayong magsikap sa “paggawa ng kung ano ang mainam.” (Gal. 6:9) Isaalang-alang natin ang limang aspekto ng ating gawain na tutulong para manatili tayong matatag at makaalinsabay sa organisasyon ni Jehova. Pagkatapos, makapagpapasiya ka kung alin sa mga aspektong iyon ang kailangan mong bigyang-pansin pati na ng iyong pamilya.

^ ***w13 11/15 p. 28-29 Mga Pastol, Tularan ang Pinakadakilang mga Pastol***
11 Ang elder sa kongregasyon ay dapat na “nanghahawakang mahigpit sa tapat na salita may kinalaman sa kaniyang sining ng pagtuturo.” (Tito 1:9) Pero ginagawa niya iyon “sa espiritu ng kahinahunan.” (Gal. 6:1) Sa halip na pilitin ang mga kapatid sa kongregasyon na gumawi sa isang partikular na paraan, sinisikap ng mabuting pastol na antigin ang kanilang puso. Halimbawa, maaari niyang itawag-pansin ang mga simulain sa Kasulatan na dapat isaalang-alang ng isang kapatid sa paggawa ng mahalagang desisyon at repasuhin sa kaniya ang sinasabi sa ating mga publikasyon. Maaari din niyang himukin ang kapatid na pag-isipan kung paano makaaapekto sa kaugnayan niya kay Jehova ang mga pinagpipilian niyang desisyon. Maaaring ipaalaala ng elder na mahalagang hilingin sa panalangin ang patnubay ng Diyos bago magpasiya. (Kaw. 3:5, 6) Pagkatapos nito, hahayaan ng elder ang kapatid na gumawa ng sariling desisyon.—Roma 14:1-4.

12 Ang saligan ng mga Kristiyanong tagapangasiwa sa pagbibigay ng patnubay ay ang sinasabi ng Bibliya. Kaya mahalagang gamitin nila nang may kahusayan ang Bibliya at manghawakan sa binabanggit nito. Sa gayon, maiiwasan ng mga elder na maabuso ang awtoridad na ibinigay sa kanila. Tutal, sila ay mga katulong na pastol lamang, at ang bawat miyembro ng kongregasyon ay kay Jehova at kay Jesus mananagot sa mga desisyong ginagawa nila.—Gal. 6:5, 7, 8.

Biyernes, Oktubre 2

Ibilang ninyo ang inyong sarili na patay nga may kaugnayan sa kasalanan ngunit buháy may kaugnayan sa Diyos sa pamamagitan ni Kristo Jesus.—[Roma 6:11].

Laking pasasalamat natin kay Jehova na ibinigay niya ang kailangan natin para maging alipin niya! ([Roma 12:11]) Dahil sa pananampalataya sa haing pantubos ni Kristo, maaari tayong makalaya sa pagkaalipin sa kasalanan. Bagaman makasalanan pa tayo, kusang-loob tayong nagpasakop sa awtoridad ni Jehova at ni Jesus. Pero nagbabala si Pablo: “Hindi ba ninyo alam na kung patuloy ninyong inihaharap sa kaninuman ang inyong sarili bilang mga alipin upang sundin siya, kayo ay mga alipin niya sapagkat sinusunod ninyo siya, maging ng kasalanan tungo sa kamatayan o ng pagkamasunurin tungo sa katuwiran? Ngunit salamat sa Diyos na kayo noon ay mga alipin ng kasalanan ngunit naging masunurin kayo mula sa puso sa anyong iyon ng turo na pinagbigyan sa inyo. Oo, yamang pinalaya kayo mula sa kasalanan, kayo ay naging mga alipin ng katuwiran.” ([Roma 6:16-18]) Pansinin na binanggit ng apostol ang pagiging ‘masunurin mula sa puso.’ Kaya kapag iniaalay natin ang ating sarili kay Jehova, tayo ay nagiging “mga alipin ng katuwiran.” w13 10/15 2:4

^ (Roma 6:11) Gayundin naman kayo: ibilang ninyo ang inyong sarili na patay nga may kaugnayan sa kasalanan ngunit buháy may kaugnayan sa Diyos sa pamamagitan ni Kristo Jesus.

^ (Roma 12:11) Huwag magmakupad sa inyong gawain. Maging maningas kayo sa espiritu. Magpaalipin kayo para kay Jehova.

^ (Roma 6:16-18) Hindi ba ninyo alam na kung patuloy ninyong inihaharap sa kaninuman ang inyong sarili bilang mga alipin upang sundin siya, kayo ay mga alipin niya sapagkat sinusunod ninyo siya, maging ng kasalanan tungo sa kamatayan o ng pagkamasunurin tungo sa katuwiran? 17 Ngunit salamat sa Diyos na kayo noon ay mga alipin ng kasalanan ngunit naging masunurin kayo mula sa puso sa anyong iyon ng turo na pinagbigyan sa inyo. 18 Oo, yamang pinalaya kayo mula sa kasalanan, kayo ay naging mga alipin ng katuwiran.

Sabado, Oktubre 3

Pinangyari ng ating mga kapatid na matunaw ang ating puso.—[Deut. 1:28].

Ano ang posibleng mag-udyok sa puso ng isang tapat na lingkod ni Jehova na magreklamo laban sa kaniyang Diyos? Isaalang-alang ang halimbawa ng mga Israelita. Hindi pa natatagalan mula nang iligtas sila sa pagkaalipin sa Ehipto. Nagpadala si Jehova ng sampung salot sa mapaniil na bansang iyon at pagkatapos ay nilipol si Paraon at ang kaniyang hukbong militar sa Dagat na Pula. (Ex. 12:29-32,[51;][14:29-31;][Awit 136:15]) Malapit na sanang pumasok sa Lupang Pangako ang bayan ng Diyos. Pero sa kritikal na panahong iyon, nagreklamo ang mga Israelita laban kay Jehova. Bakit sila nawalan ng pananampalataya? Pinanghinaan sila ng loob dahil sa negatibong ulat ng ilan na isinugo para maniktik sa lupain. ([Bil. 14:1-4]) Ano ang resulta? Isang buong salinlahi ang hindi pinahintulutang pumasok sa “mabuting lupain.” (Deut. 1:34, 35) May pagkakataon ba na dahil sa negatibong pananalita ng iba ay humihina ang ating pananampalataya at nagrereklamo tayo sa pakikitungo sa atin ni Jehova? w13 8/15 2:6, 7

^ (Deut. 1:28) Saan tayo aahon? Pinangyari ng ating mga kapatid na matunaw ang ating puso, na sinasabi: “Isang bayan na mas dakila at mas matangkad kaysa sa atin, mga lunsod na malalaki at nakukutaan hanggang sa langit at ang mga anak ng mga Anakim ay nakita rin namin doon.” ’

^ (Ex. 12:29-32) At nangyari, nang hatinggabi na ay sinaktan ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng bihag na nasa bilangguang lungaw, at lahat ng panganay ng hayop. 30 Nang magkagayon ay bumangon si Paraon sa kinagabihan, siya at lahat ng kaniyang mga lingkod at lahat ng iba pang Ehipsiyo; at nagsimulang magkaroon ng malakas na paghiyaw sa gitna ng mga Ehipsiyo, sapagkat walang isa mang bahay na hindi nagkaroon ng isang patay. 31 Kaagad niyang tinawag si Moises at si Aaron nang kinagabihan at sinabi: “Bumangon kayo, lumabas kayo mula sa gitna ng aking bayan, kapuwa kayo at ang iba pang mga anak ni Israel, at yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova, gaya ng ipinahayag ninyo. 32 Dalhin ninyo kapuwa ang inyong mga kawan at ang inyong mga bakahan, gaya ng ipinahayag ninyo, at yumaon kayo. Bukod diyan ay pagpalain din naman ninyo ako.”

^ (Ex. 12:51) At nangyari nga na nang mismong araw na ito ay inilabas ni Jehova ang mga anak ni Israel kasama ng kanilang mga hukbo mula sa lupain ng Ehipto.

^ (Ex. 14:29-31) Kung tungkol sa mga anak ni Israel, lumakad sila sa tuyong lupa sa gitna ng pinakasahig ng dagat, at ang tubig ay naging pader nila sa kanilang kanan at sa kanilang kaliwa. 30 Kaya nang araw na iyon ay iniligtas ni Jehova ang Israel mula sa kamay ng mga Ehipsiyo, at nakita ng Israel ang mga Ehipsiyo na mga patay na sa baybay-dagat. 31 Nakita rin ng Israel ang dakilang kamay na pinakilos ni Jehova laban sa mga Ehipsiyo; at ang bayan ay nagsimulang matakot kay Jehova at manampalataya kay Jehova at kay Moises na kaniyang lingkod.

^ (Aw. 136:15) At siyang nagbulid kay Paraon at sa kaniyang hukbong militar sa Dagat na Pula: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda;

^ (Bil. 14:1-4) Nang magkagayon ay inilakas ng buong kapulungan ang kanilang tinig, at patuloy na ibinubulalas ng bayan ang kanilang tinig at tumatangis nang buong gabing iyon. 2 At ang lahat ng mga anak ni Israel ay nagsimulang magbulung-bulungan laban kay Moises at kay Aaron, at ang buong kapulungan ay nagsabi laban sa kanila: “Namatay na sana tayo sa lupain ng Ehipto, o namatay na sana tayo sa ilang na ito! 3 At bakit tayo dinadala ni Jehova sa lupaing ito upang mabuwal sa pamamagitan ng tabak? Ang ating mga asawang babae at ang ating maliliit na bata ay magiging samsam. Hindi ba mas mabuti para sa atin ang bumalik sa Ehipto?” 4 Sinabi pa nila sa isa’t isa: “Mag-atas tayo ng isang ulo, at bumalik tayo sa Ehipto!”

^ (Deut. 1:34, 35) “Samantala ay narinig ni Jehova ang tinig ng inyong mga salita. Kaya nagalit siya at sumumpa, na sinasabi, 35 ‘Walang isa man sa mga taong ito ng masamang salinlahing ito ang makakakita sa mabuting lupain na isinumpa kong ibibigay sa inyong mga ama,

Linggo, Oktubre 4

Gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.—[Juan 3:16].

Sa kontekstong ito, ang “sanlibutan” ay tumutukoy sa sangkatauhan. Oo, ang pinakadakilang kapahayagan ng pagkabukas-palad ni Jehova ay para sa lahat ng gustong tumanggap nito. Ang mga mananampalataya kay Jesus ay tatanggap ng saganang buhay—buhay na walang hanggan! ([Juan 10:10]) Paano natin matutularan ang pagkabukas-palad ni Jehova? Si Jehova ay “saganang naglalaan sa atin ng lahat ng mga bagay para sa ating kasiyahan.” Kaya tayo ay dapat na “handang mamahagi” sa iba, anupat nagdudulot ng kagalakan sa kanila. (1 Tim. 6:17-19) Natutuwa tayong gamitin ang ating mga tinatangkilik para magregalo sa mga mahal natin sa buhay at matulungan ang mga nangangailangan. ([Deut. 15:7]) Ano ang makatutulong sa atin na maging bukas-palad? Ganito ang ginagawa ng ilang Kristiyano: Sa tuwing tumatanggap sila ng regalo, humahanap sila ng pagkakataon na magbigay rin ng regalo sa iba. Isang pagpapala sa kongregasyong Kristiyano ang napakaraming kapatid na naglilinang ng espiritu ng pagkabukas-palad. w13 6/15 2:8, 9

^ (Juan 3:16) “Sapagkat gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.

^ (Juan 10:10) Ang magnanakaw ay hindi pumaparito malibang upang magnakaw at pumatay at pumuksa. Ako ay pumarito upang magkaroon sila ng buhay at magkaroon nito nang sagana.

^ (1 Tim. 6:17-19) Magbigay ka ng utos doon sa mayayaman sa kasalukuyang sistema ng mga bagay na huwag maging mataas ang pag-iisip, at na ilagak ang kanilang pag-asa, hindi sa walang-katiyakang kayamanan, kundi sa Diyos, na saganang naglalaan sa atin ng lahat ng mga bagay para sa ating kasiyahan; 18 na gumawa ng mabuti, na maging mayaman sa maiinam na gawa, na maging mapagbigay, handang mamahagi, 19 maingat na nag-iimbak para sa kanilang sarili ng isang mainam na pundasyon para sa hinaharap, upang makapanghawakan silang mahigpit sa tunay na buhay.

^ (Deut. 15:7) “Kung ang sinuman sa iyong mga kapatid ay maging dukha sa gitna mo sa isa sa iyong mga lunsod, sa iyong lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, huwag mong patitigasin ang iyong puso o pagtitikuman ng iyong kamay ang iyong dukhang kapatid.

Miyerkules, Oktubre 7

Hindi kami nanghihimagod.—[2 Cor. 4:16].

Gusto ni Jehova na maging masaya tayo, at napakarami niyang pagpapala na nagpapaligaya sa atin. Tinitiyak sa atin ni Jehova na mahal niya tayo at tinutulungan niya tayong patuloy na maglingkod sa kaniya. ([Jer. 31:3]) Gayunman, ang ilang tapat na lingkod ng Diyos ay may negatibong mga kaisipan tungkol sa kanilang sarili. Pakiramdam nila, wala silang gaanong halaga kay Jehova ni ang paglilingkod nila sa kaniya. Para sa mga indibiduwal na laging may gayong negatibong damdamin, ang buhay ay waring punô ng kalungkutan at imposibleng maging maligaya sa loob ng “maraming taon.” ([Ecles. 11:8]) Ang gayong mga negatibong damdamin ay maaaring dahil sa mga kabiguan, pagkakasakit, o mga limitasyong dulot ng pagtanda. ([Awit 71:9;][Kaw. 13:12;][Ecles. 7:7]) Dapat din nating tandaan na ang puso ay mapandaya at maaari tayong papaniwalain nito na hindi tayo nakalulugod sa Diyos.—[Jer. 17:9;][1 Juan 3:20]. w14 3/15 2:1-3

^ (2 Cor. 4:16) Kaya nga hindi kami nanghihimagod, kundi kahit ang pagkatao namin sa labas ay nanghihina, tiyak namang ang pagkatao namin sa loob ay nababago sa araw-araw.

^ (Jer. 31:3) Mula sa malayo ay nagpakita sa akin si Jehova, na nagsasabi: “At ikaw ay inibig ko ng pag-ibig na hanggang sa panahong walang takda. Kaya naman inilapit kita taglay ang maibiging-kabaitan.

^ (Ecles. 11:8) sapagkat kung mabuhay man ang isang tao nang maraming taon, sa lahat ng mga iyon ay magsaya siya. At alalahanin niya ang mga araw ng kadiliman, bagaman ang mga iyon ay marami; ang bawat araw na dumarating ay walang kabuluhan.

^ (Aw. 71:9) Huwag mo akong itakwil sa panahon ng katandaan; Kapag nanghihina na ang aking kalakasan ay huwag mo akong iwan.

^ (Kaw. 13:12) Ang inaasam na nagluluwat ay nagpapasakit ng puso, ngunit ang bagay na ninanasa ay punungkahoy ng buhay kapag ito ay dumating.

^ (Ecles. 7:7) Sapagkat dahil sa paniniil ay napakikilos na parang baliw ang marunong, at ang isang kaloob ay nakasisira ng puso.

^ (Jer. 17:9) “Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay at mapanganib. Sino ang makakakilala nito?

^ (1 Juan 3:20) saanman tayo hinahatulan ng ating mga puso, sapagkat ang Diyos ay mas dakila kaysa sa ating mga puso at nakaaalam ng lahat ng mga bagay.

Huwebes, Oktubre 8

[Bilhin] ang naaangkop na panahon para sa inyong sarili, sapagkat ang mga araw ay balakyot.—[Efe. 5:16].

Sa ngayon, sa kakaunting panahong magkasama ang mga magulang at anak, nauubos pa ang kanilang panahon sa telebisyon, computer, at iba pang gadyet. Magagawa mo bang ‘bumili’ ng panahon mula sa ibang bagay at gugulin ito kasama ng iyong pamilya? Nagpasiya ang ilang pamilya na bawasan ang panonood nila ng TV o paggamit ng computer. Sinisikap naman ng iba na kumaing magkakasama kahit isang beses lang bawat araw. Napakagandang kaayusan din ang pampamilyang pagsamba para maging malapít sa isa’t isa ang mga magulang at anak habang pinag-uusapan nila ang espirituwal na mga bagay. Ang paglalaan ng isang oras o higit pa linggu-linggo para dito ay magandang simula. Pero hindi sapat iyan. Mahalaga rin ang regular at madalas na pag-uusap araw-araw. Bago pumasok sa paaralan ang iyong anak, magsabi sa kaniya ng nakapagpapatibay na mga bagay, talakayin ang teksto sa araw na iyon, o manalanging magkasama. Malaki ang maitutulong nito sa kaniya sa maghapon. w13 5/15 4:4, 5

^ (Efe. 5:16) na binibili ang naaangkop na panahon para sa inyong sarili, sapagkat ang mga araw ay balakyot.

Sabado, Oktubre 10

Ang iyong mga palaso ay matutulis . . . sa puso ng mga kaaway ng hari.—[Awit 45:5].

Ang Hari ay nakasakay sa kabayong puti, na lumalarawan sa isang malinis at matuwid na digmaan sa paningin ni Jehova. ([Apoc. 6:2;][19:11]) Bukod sa tabak, mayroon din siyang busog. Mababasa natin: “Nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.” Ang tabak at ang busog ay kapuwa lumalarawan sa paraang gagamitin ni Kristo para ilapat ang hatol sa kaniyang mga kaaway. Sa makahulang pananalita, sinabi ng salmista na ‘ang mga palaso ng Hari ay matutulis, na tumatagos sa puso ng kaniyang mga kaaway’ at ‘nagpapabagsak sa mga bayan sa harap niya.’ Ang pagpatay ay magaganap sa buong lupa. ([Jer. 25:33]) Matapos puksain ang sanlibutan ni Satanas, si Kristo ‘sa kaniyang karilagan’ ay patuloy na ‘magtatagumpay.’ ([Awit 45:4]) Lulubusin niya ang pananaig sa pamamagitan ng pagbubulid kay Satanas at sa mga demonyo sa kalaliman hanggang sa matapos ang Sanlibong Taóng Paghahari.—Apoc. 20:2, 3. w14 2/15 1:17-19

^ (Aw. 45:5) Ang iyong mga palaso ay matutulis—sa ilalim mo ay nagbabagsakan ang mga bayan— Sa puso ng mga kaaway ng hari.

^ (Apoc. 6:2) At nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.

^ (Apoc. 19:11) At nakita kong bukás ang langit, at, narito! isang kabayong puti. At ang nakaupo roon ay tinatawag na Tapat at Totoo, at siya ay humahatol at nakikipagdigma ayon sa katuwiran.

^ (Jer. 25:33) At ang mga mapapatay ni Jehova sa araw na iyon ay tiyak na mula sa isang dulo ng lupa hanggang sa kabilang dulo ng lupa. Hindi sila hahagulhulan, ni pipisanin man sila o ililibing. Magiging gaya sila ng dumi sa ibabaw ng lupa.’

^ (Aw. 45:4) At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka; Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran, At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

^ (Apoc. 20:2, 3) At sinunggaban niya ang dragon, ang orihinal na serpiyente, na siyang Diyablo at Satanas, at iginapos siya sa loob ng isang libong taon. 3 At inihagis niya siya sa kalaliman at isinara iyon at tinatakan iyon sa ibabaw niya, upang hindi na niya mailigaw pa ang mga bansa hanggang sa matapos ang isang libong taon. Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kailangan siyang pakawalan nang kaunting panahon.

Lunes, Oktubre 12

Ang mga kaaway ng isang tao ay ang mga tao sa kaniyang sambahayan.—[Mik. 7:6].

Mahirap makisama sa makasariling mga katrabaho, kaklase, at kapitbahay. Pero mas mahirap ang sitwasyon ng ilang lingkod ng Diyos. Sinabi ni Jesus na ang mga tagasunod niya ay sasalansangin ng mga kapamilya. Gumamit siya ng pananalitang kahawig ng nakaulat sa [Mikas 7:6]. Sinabi niya: “Pumarito ako upang magpangyari ng pagkakabaha-bahagi, ng lalaki laban sa kaniyang ama, at ng anak na babae laban sa kaniyang ina, at ng kabataang asawang babae laban sa kaniyang biyenang babae. Tunay nga, ang magiging mga kaaway ng isang tao ay mga tao sa kaniyang sariling sambahayan.” (Mat. 10:35, 36) Napakahirap ngang tiisin ang panunuya at pananalansang ng mga kapamilyang di-kapananampalataya! Sa harap ng gayong pagsubok, huwag tayong magpadala sa panggigipit nila. Sa halip, manatili nawa tayong tapat at may-pagtitiis na maghintay kay Jehova na ayusin ang sitwasyon. Kung palagi nating hihingin ang kaniyang tulong, ibibigay niya ang lakas at karunungan na kailangan natin para makapagtiis. w13 11/15 2:4

^ (Mik. 7:6) Sapagkat hinahamak ng anak na lalaki ang ama; ang anak na babae ay tumitindig laban sa kaniyang ina; ang manugang na babae laban sa kaniyang biyenang babae; ang mga kaaway ng isang tao ay ang mga tao sa kaniyang sambahayan.

^ (Mik. 7:6) Sapagkat hinahamak ng anak na lalaki ang ama; ang anak na babae ay tumitindig laban sa kaniyang ina; ang manugang na babae laban sa kaniyang biyenang babae; ang mga kaaway ng isang tao ay ang mga tao sa kaniyang sambahayan.

^ (Mat. 10:35, 36) Sapagkat pumarito ako upang magpangyari ng pagkakabaha-bahagi, ng lalaki laban sa kaniyang ama, at ng anak na babae laban sa kaniyang ina, at ng kabataang asawang babae laban sa kaniyang biyenang babae. 36 Tunay nga, ang magiging mga kaaway ng isang tao ay mga tao sa kaniyang sariling sambahayan.

Huwebes, Oktubre 15

Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang.—[2 Tim. 3:16].

Sa pamamagitan ng epektibong paggamit sa kinasihang Salita ng Diyos, binibigyan natin ng pagkakataon ang iba na magtamo ng buhay na walang hanggan. Bilang pantulong sa gawaing ito, lahat tayo ay umaasa sa isa pang paglalaan ni Jehova—ang banal na espiritu. ([Zac. 4:6;][Luc. 11:13]) Isa ngang karangalan na makibahagi sa gawaing ito bilang pagpuri sa ating Ama at Tagapaglaan! Habang pinag-iisipan natin ang lahat ng inilalaan ng Diyos, makabubuting itanong sa sarili: ‘Ginagawa ko ba ang buong makakaya ko sa ministeryo para ipakita kay Jehova ang lalim ng pagpapahalaga ko sa mga paglalaan niya? Ano pa ang pasusulungin ko para maging mas epektibong mangangaral ng mabuting balita?’ Maipakikita natin ang pasasalamat sa kahanga-hangang mga paglalaan ng Diyos kung uunahin natin ang kapakanan ng Kaharian. Kung gagawin natin iyan, tiyak na ilalaan ni Jehova ang ating mga pangangailangan. ([Mat. 6:25-33]) Dahil sa pag-ibig ng Diyos sa atin, gusto nating gawin ang lahat para mapasaya ang kaniyang puso.—[Kaw. 27:11]. w14 2/15 3:12, 13

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

^ (Zac. 4:6) Sa gayon ay sumagot siya at nagsabi sa akin: “Ito ang salita ni Jehova kay Zerubabel, na nagsasabi, ‘ “Hindi sa pamamagitan ng hukbong militar, ni sa pamamagitan man ng kapangyarihan, kundi sa pamamagitan ng aking espiritu,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

^ (Luc. 11:13) Samakatuwid, kung kayo, bagaman balakyot, ay marunong magbigay ng mabubuting kaloob sa inyong mga anak, lalo pa ngang higit na ang Ama sa langit ay magbibigay ng banal na espiritu doon sa mga humihingi sa kaniya!”

^ (Mat. 6:25-33) “Dahil dito ay sinasabi ko sa inyo: Huwag na kayong mabalisa tungkol sa inyong mga kaluluwa kung ano ang inyong kakainin o kung ano ang inyong iinumin, o tungkol sa inyong mga katawan kung ano ang inyong isusuot. Hindi ba higit na mahalaga ang kaluluwa kaysa sa pagkain at ang katawan kaysa sa pananamit? 26 Masdan ninyong mabuti ang mga ibon sa langit, sapagkat hindi sila naghahasik ng binhi o gumagapas o nagtitipon sa mga kamalig; gayunman ay pinakakain sila ng inyong makalangit na Ama. Hindi ba mas mahalaga kayo kaysa sa kanila? 27 Sino sa inyo ang sa pagkabalisa ay makapagdaragdag ng isang siko sa haba ng kaniyang buhay? 28 Gayundin, may kinalaman sa pananamit, bakit kayo nababalisa? Kumuha kayo ng aral mula sa mga liryo sa parang, kung paano sila tumutubo; hindi sila nagpapagal, ni nag-iikid man; 29 ngunit sinasabi ko sa inyo na kahit si Solomon sa kaniyang buong kaluwalhatian ay hindi nagayakan na gaya ng isa sa mga ito. 30 Kung dinaramtan nga ng Diyos nang gayon ang pananim sa parang, na narito ngayon at bukas ay inihahagis sa pugon, hindi ba mas lalong daramtan niya kayo, kayo na may kakaunting pananampalataya? 31 Kaya huwag kayong mabalisa at magsabing, ‘Ano ang aming kakainin?’ o, ‘Ano ang aming iinumin?’ o, ‘Ano ang aming isusuot?’ 32 Sapagkat ang lahat ng ito ang mga bagay na masikap na hinahanap ng mga bansa. Sapagkat nalalaman ng inyong makalangit na Ama na kailangan ninyo ang lahat ng mga bagay na ito. 33 “Patuloy, kung gayon, na hanapin muna ang kaharian at ang kaniyang katuwiran, at ang lahat ng iba pang mga bagay na ito ay idaragdag sa inyo.

^ (Kaw. 27:11) Magpakarunong ka, anak ko, at pasayahin mo ang aking puso, upang masagot ko siya na tumutuya sa akin.

Linggo, Oktubre 18

Hahanapin ko ang aking mga tupa at pangangalagaan ko sila.—[Ezek. 34:11].

Inihalintulad ni Jehova ang kaniyang sarili sa isang pastol. (Ezek. 34:12-14) Nakakatulong iyan para maunawaan natin kung anong uri ng Diyos si Jehova. Para sa isang maibiging pastol, pananagutan niyang tiyaking ligtas at nasa mabuting kalagayan ang mga tupang pinangangalagaan niya. Inaakay niya sila sa pastulan at sa mga bukal ng tubig ([Awit 23:1, 2]); binabantayan araw at gabi ([Luc. 2:8]); pinoprotektahan laban sa mga maninila (1 Sam. 17:34, 35); binubuhat ang mga kordero ([Isa. 40:11]); hinahanap ang mga nawawalang tupa, at inaalagaan ang mga nasaktan. ([Ezek. 34:16]) Kailangan ng mga tupa ang pangangalaga at atensiyon para manatiling malusog. Sa espirituwal na diwa, ganiyan din ang mga tao. ([Mar. 6:34]) Kapag walang pangangalaga at patnubay ng Diyos, nagdurusa sila. Madali silang naliligaw ng landas at napapahamak—gaya ng “mga tupang walang pastol” na nangangalat. ([1 Hari 22:17]) Gayunman, ang bayan ni Jehova ay pinaglalaanan niya ng lahat ng kailangan nila. w13 11/15 4:1, 2

^ (Eze. 34:11) “ ‘Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito ako, ako mismo, at hahanapin ko ang aking mga tupa at pangangalagaan ko sila.

^ (Eze. 34:12-14) Gaya ng pangangalaga niyaong nagpapakain sa kaniyang kawan sa araw ng kaniyang pagparoon sa gitna ng kaniyang mga tupa na nangalat, ganiyan ko pangangalagaan ang aking mga tupa; at ililigtas ko sila mula sa lahat ng mga dako na pinangalatan nila noong araw ng mga ulap at makapal na karimlan. 13 At ilalabas ko sila mula sa mga bayan at titipunin ko sila mula sa mga lupain at dadalhin ko sila sa kanilang lupa at pakakainin ko sila sa mga bundok ng Israel, sa tabi ng mga batis at sa tabi ng lahat ng mga tahanang dako sa lupain. 14 Sa mabuting pastulan ay pakakainin ko sila, at ang matataas na bundok ng Israel ang kanilang magiging tinatahanang dako. Doon ay hihiga sila sa mabuting tinatahanang dako, at sa matabang pastulan ay kakain sila sa ibabaw ng mga bundok ng Israel.”

^ (Aw. 23:1, 2) Si Jehova ang aking Pastol. Hindi ako kukulangin ng anuman.  2 Sa mga madamong pastulan ay pinahihiga niya ako; Sa tabi ng mga pahingahang-dako na natutubigang mainam ay pinapatnubayan niya ako.

^ (Luc. 2:8) Mayroon ding mga pastol sa mismong lupaing iyon na naninirahan sa labas at patuloy na nagbabantay sa gabi sa kanilang mga kawan.

^ (1 Sam. 17:34, 35) At sinabi ni David kay Saul: “Ang iyong lingkod ay naging isang pastol ng kaniyang ama sa kawan, at dumating ang isang leon, at gayundin ang isang oso, at bawat isa ay tumangay ng tupa mula sa kawan. 35 At sinundan ko iyon at pinabagsak ko iyon at nasagip ko mula sa bibig niyaon. Nang bumangon iyon laban sa akin ay sinunggaban ko ang balbas niyaon at pinabagsak ko iyon at pinatay.

^ (Isa. 40:11) Papastulan niyang gaya ng pastol ang kaniyang sariling kawan. Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila. Yaong mga nagpapasuso ay maingat niyang papatnubayan.

^ (Eze. 34:16) “Ang nawala ay hahanapin ko, at ang nanabog ay ibabalik ko, at ang may bali ay bebendahan ko at ang maysakit ay palalakasin ko, ngunit ang mataba at ang malakas ay lilipulin ko. Pakakainin ko ng kahatulan ang isang iyon.”

^ (Mar. 6:34) Buweno, pagkababa, nakita niya ang isang malaking pulutong, ngunit nahabag siya sa kanila, sapagkat sila ay gaya ng mga tupang walang pastol. At nagsimula siyang magturo sa kanila ng maraming bagay.

^ (1 Hari 22:17) Kaya sinabi niya: “Nakikita ko nga ang lahat ng mga Israelita na nangangalat sa mga bundok, tulad ng mga tupang walang pastol. At si Jehova ay nagsabi: ‘Ang mga ito ay walang mga panginoon. Pabalikin sila sa kani-kaniyang bahay nang payapa.’ ”

Lunes, Oktubre 19

Ama, . . . luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak.—[Juan 17:1].

Malalim na ang gabi noong Nisan 14 ng 33 C.E. Katatapos lang ipagdiwang ni Jesus at ng kaniyang mga kasama ang Paskuwa, na nagpapaalala sa kanila kung paano iniligtas ng Diyos ang kanilang mga ninuno mula sa pagkaalipin sa Ehipto. Gayunman, ang tapat na mga alagad ni Jesus ay makararanas ng isang nakahihigit at “walang-hanggang katubusan.” Kinabukasan, ang kanilang walang-kasalanang Lider ay papatayin ng mga kaaway. Pero magiging pagpapala ang kalupitang iyon. Ang itinigis na dugo ni Jesus ang magiging saligan para matubos ang mga tao mula sa kasalanan at kamatayan. ([Heb. 9:12-14]) Para hindi natin malimutan ang maibiging paglalaang ito, pinasimulan ni Jesus ang isang taunang pagdiriwang na kapalit ng Paskuwa. Kumuha siya ng tinapay na walang lebadura, pinagputul-putol ito, at ipinasa sa kaniyang 11 tapat na apostol. Sinabi niya: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan na siyang ibibigay alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” Ganoon din ang ginawa niya sa kopa ng pulang alak.—Luc. 22:19, 20. w13 10/15 4:1, 2

^ (Juan 17:1) Sinalita ni Jesus ang mga bagay na ito, at, pagtingala ng kaniyang mga mata sa langit, sinabi niya: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak,

^ (Heb. 9:12-14) siya ay pumasok, hindi, hindi taglay ang dugo ng mga kambing at ng mga guyang toro, kundi taglay ang sarili niyang dugo, nang minsanan sa dakong banal at nagtamo ng walang-hanggang katubusan para sa atin. 13 Sapagkat kung ang dugo ng mga kambing at ng mga toro at ang abo ng dumalagang baka na iwinisik doon sa mga nadungisan ay nakapagpapabanal hanggang sa ikalilinis ng laman, 14 gaano pa ngang higit na ang dugo ng Kristo, na sa pamamagitan ng walang-hanggang espiritu ay naghandog ng kaniyang sarili nang walang dungis sa Diyos, ay makapaglilinis ng ating mga budhi mula sa patay na mga gawa upang makapag-ukol tayo ng sagradong paglilingkod sa Diyos na buháy?

^ (Luc. 22:19, 20) Gayundin, kumuha siya ng tinapay, nagpasalamat, pinagputul-putol ito, at ibinigay sa kanila, na sinasabi: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan na siyang ibibigay alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” 20 Gayundin, ang kopa sa katulad na paraan pagkatapos nilang makapaghapunan, na sinasabi niya: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo, na siyang ibubuhos alang-alang sa inyo.

Martes, Oktubre 20

Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa.—[Kaw. 3:5].

Gumagawa tayo ng maraming desisyon araw-araw. Ano ang masasabi mo tungkol sa karaniwang mga desisyon na kailangan mong gawin? Gusto ng iba na sila ang magpasiya sa lahat ng bagay para sa kanilang sarili dahil iniisip nilang karapatan nila iyon. Talagang hindi nila hahayaan na iba ang magdesisyon para sa kanila. Pero may mga tao naman na takót gumawa ng mabibigat na desisyon. Ang iba ay kumokonsulta pa sa mga guidebook o tagapayo at nagbabayad pa nga ng malaking halaga para humingi ng payo. Alam natin na may mga bagay na wala tayong karapatang pagpasiyahan; pero maraming desisyon ang puwede nating gawin ayon sa gusto natin. ([Gal. 6:5]) Gayunman, aaminin natin na hindi lahat ng desisyong ginagawa natin ay mahusay o kapaki-pakinabang. w13 9/15 4:1, 2

^ (Kaw. 3:5) Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa.

^ (Gal. 6:5) Sapagkat ang bawat isa ay magdadala ng kaniyang sariling pasan.

Linggo, Oktubre 25

Huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam.—[Gal. 6:9].

Nakaaalinsabay ka ba sa organisasyon ni Jehova? Patuloy bang sumisidhi ang sigasig mo sa katotohanan, o nananamlay ito? Kapag binubulay-bulay natin ang mga tanong na iyan, baka mapansin nating unti-unti nang tumatamlay ang ating sigasig. Puwedeng mangyari iyan. Noong unang siglo, kinailangang payuhan ni apostol Pablo ang kaniyang mga kapuwa Kristiyano na isaalang-alang ang sigasig ni Jesus. Sinabi ni Pablo na matutulungan sila nito na ‘hindi manghimagod at manghina sa kanilang mga kaluluwa.’ ([Heb. 12:3]) Sa katulad na paraan, ang maingat na pagsusuri sa gawaing pangangaral ng Kaharian, na isinasagawa ng organisasyon ni Jehova ngayon, ay makatutulong nang malaki para mapanatili natin ang ating sigasig at pagbabata. Ipinahiwatig ni Pablo na higit pa ang kailangan para hindi tayo manghimagod. Sinabi niyang kailangan tayong magsikap sa “paggawa ng kung ano ang mainam.” Kaya kailangan ang pagkilos sa bahagi natin. w13 4/15 4:2, 3

^ (Gal. 6:9) Kaya huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam, sapagkat sa takdang kapanahunan ay mag-aani tayo kung hindi tayo manghihimagod.

^ (Heb. 12:3) Maingat nga ninyong pag-isipan ang isa na nagbata ng gayong pasalungat na pananalita ng mga makasalanan laban sa kanilang sariling mga kapakanan, upang hindi kayo manghimagod at manghina sa inyong mga kaluluwa.

Nobyembre

Linggo, Nobyembre 1

Tipunin . . . ninyo ang mga panirang-damo.—[Mat. 13:30].

Habang nagpapatuloy ang pagtitipon, naging mas malinaw ang pagkakaiba ng mga tunay na Kristiyano at ng mga huwad. ([Apoc. 18:1,][4]) Pagsapit ng 1919, maliwanag na bumagsak na ang Babilonyang Dakila. Ano ang malaking kaibahan ng mga tunay na Kristiyano sa mga huwad na Kristiyano? Ang gawaing pangangaral. Sinimulang idiin ng mga nangunguna sa mga Estudyante ng Bibliya ang kahalagahan ng pakikibahagi sa pangangaral tungkol sa Kaharian. Halimbawa, sa pamplet na To Whom the Work Is Entrusted, inilathala noong 1919, pinasigla ang lahat ng pinahirang Kristiyano na mangaral sa bahay-bahay. Sinabi roon: “Waring gabundok ang gawain, pero ito’y sa Panginoon, at sa tulong niya’y magagawa natin iyon. May pribilehiyo kayong makibahagi rito.” Paano ito tinugon? Mula noon, ayon sa ulat ng The Watch Tower noong 1922, pinag-ibayo ng mga Estudyante ng Bibliya ang kanilang pangangaral. Di-nagtagal, nakilala ang tapat na mga Kristiyanong iyon sa pangangaral sa bahay-bahay—at diyan pa rin sila kilala hanggang ngayon. w13 7/15 2:10, 11

^ (Mat. 13:30) Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Apoc. 18:1) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakakita ako ng isa pang anghel na bumababa mula sa langit, na may malaking awtoridad; at nagliwanag ang lupa dahil sa kaniyang kaluwalhatian.

^ (Apoc. 18:4) At narinig ko ang isa pang tinig mula sa langit na nagsabi: “Lumabas kayo sa kaniya, bayan ko, kung hindi ninyo nais na makibahagi sa kaniya sa mga kasalanan niya, at kung hindi ninyo nais na tumanggap ng bahagi ng kaniyang mga salot.

^ ***w13 7/15 p. 12 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
10 Una, pagtitipon sa panirang-damo. Sinabi ni Jesus: “Sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos.” Pagkaraan ng 1914, sinimulang “tipunin” ng mga anghel ang mga tulad-panirang-damong Kristiyano at ibinukod sila mula sa pinahirang “mga anak ng kaharian.”—Mat. 13:30, 38, 41.

11 Habang nagpapatuloy ang pagtitipon, naging mas malinaw ang pagkakaiba ng dalawang grupo. (Apoc. 18:1, 4) Pagsapit ng 1919, maliwanag na bumagsak na ang Babilonyang Dakila. Ano ang malaking kaibahan ng mga tunay na Kristiyano sa mga huwad na Kristiyano? Ang gawaing pangangaral. Sinimulang idiin ng mga nangunguna sa mga Estudyante ng Bibliya ang kahalagahan ng pakikibahagi sa pangangaral tungkol sa Kaharian. Halimbawa, sa pamplet na To Whom the Work Is Entrusted, inilathala noong 1919, pinasigla ang lahat ng pinahirang Kristiyano na mangaral sa bahay-bahay. Sinabi roon: “Waring gabundok ang gawain, pero ito’y sa Panginoon, at sa tulong niya’y magagawa natin iyon. May pribilehiyo kayong makibahagi rito.” Paano ito tinugon? Mula noon, ayon sa ulat ng The Watch Tower noong 1922, pinag-ibayo ng mga Estudyante ng Bibliya ang kanilang pangangaral. Di-nagtagal, nakilala ang tapat na mga Kristiyanong iyon sa pangangaral sa bahay-bahay—at diyan pa rin sila kilala hanggang ngayon.

^ ***w13 8/15 p. 11-12 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
8 Puwedeng manghina ang ating loob dahil sa mga problema at paghihirap. (Basahin ang Isaias 8:21, 22.) Noong panahon ni Isaias, nasa kagipitan ang bansang Juda. Napalilibutan sila ng mga kaaway. Nagkakaubusan ng pagkain. Marami ang nagugutom. Pero ang mas malala, may espirituwal na taggutom sa lupain. (Amos 8:11) Gayunman, sa halip na humingi ng tulong kay Jehova, ‘isinumpa’ nila ang kanilang hari at ang kanilang Diyos. Oo, si Jehova ang sinisi nila sa kanilang problema. Kapag dumaranas tayo ng trahedya o personal na mga problema, sinasabi rin ba natin sa ating puso, ‘Nasaan si Jehova nang kailangan ko siya?’

9 Hindi natin alam ang lahat ng detalye. Noong panahon ni Ezekiel, palibhasa’y hindi alam ng mga Israelita ang lahat ng detalye, inisip nila na ang daan ni Jehova ay “hindi nakaayos nang wasto.” (Ezek. 18:29) Nag-asta silang mga hukom. Itinuring nila na ang kanilang mga pamantayan ng katarungan ay nakahihigit sa pamantayan ni Jehova at hinatulan siya batay sa limitado nilang pagkaunawa sa mga pangyayari. Kung hindi natin lubusang nauunawaan ang isang ulat ng Bibliya o ang mga nangyayari sa ating buhay, iisipin ba natin na ang daan ni Jehova ay hindi makatarungan, o “hindi nakaayos nang wasto”?—Job 35:2.

^ ***w13 12/15 p. 12-13 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
4 Ang mga Israelita noon ay naghahandog ng mga hain para mapatawad ang kanilang mga kasalanan. Kailangan ito para matamo nila ang pagsang-ayon ni Jehova. Ang ilang hain ay kahilingan sa Kautusan; ang iba naman ay kusang-loob. (Lev. 23:37, 38) Ang mga buong handog na sinusunog ay maaaring ibigay bilang kusang-loob na handog, o kaloob, kay Jehova. Ang isang natatanging halimbawa ng paghahandog ay ginawa nang pasinayaan ang templo noong panahon ni Solomon.—2 Cro. 7:4-6.

5 Nauunawaan ni Jehova na hindi pare-pareho ang maibibigay ng bawat isa, kaya ang hinihiling niya ay kung ano lang ang kayang ibigay ng bawat indibiduwal. Ayon sa kautusan ni Jehova, ang mga Israelita ay dapat maghandog ng mga haing hayop at dapat nilang ibuhos ang dugo nito. Ang mga haing ito ay “anino ng mabubuting bagay na darating” sa pamamagitan ng kaniyang Anak, si Jesus. (Heb. 10:1-4) Pero hindi naman napakahigpit ni Jehova sa pagpapatupad ng kautusang ito. Halimbawa, kung hindi kaya ng isa na maghandog ng tupa o kambing, tatanggapin ng Diyos ang handog na mga batu-bato. Sa gayon, kahit ang dukha ay masayang makapaghahain kay Jehova. (Lev. 1:3, 10, 14; 5:7) Bagaman iba-ibang uri ng hayop ang puwedeng ihain, may dalawang kahilingan sa lahat ng naghahain nang kusang-loob.

^ ***w13 5/15 p. 9 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
7 Ipinakikita ng mga karanasan ni apostol Pablo na puwede tayong makaranas ng “mga gabing walang tulog” at “mga panahong walang makain” dahil sa ministeryo. (2 Cor. 6:5) Ang mga pananalitang iyan ay naglalarawan ng pagsasakripisyo sa sarili. Ipinaaalaala nito sa atin ang mga payunir na bagaman kailangang magtrabaho ay inuuna ang ministeryo. Ang ating tapat na mga misyonero din ay ‘nagbubuhos ng kanilang sarili tulad ng isang handog na inumin’ para maglingkod sa banyagang mga lupain. (Fil. 2:17) Nariyan din ang masisipag nating elder na kung minsan ay napupuyat o hindi nakakakain dahil sa pangangalaga sa mga tupa ni Jehova. Isipin din ang mga may-edad at maysakit na gumagawa ng buo nilang makakaya para makadalo sa mga Kristiyanong pagpupulong at makapaglingkod sa larangan. Nag-uumapaw ang ating puso sa pagpapahalaga kapag naiisip natin ang pagsasakripisyo ng mga lingkod na ito ng Diyos. Ang gayong mga pagsisikap ay nakaaapekto sa pangmalas ng iba sa ating ministeryo.

^ ***w14 3/15 p. 13 Kung Paano Mananatiling Positibo***
5 Inilarawan ni apostol Pablo ang ilang bagay na makakatulong sa atin na maging positibo. Pinayuhan niya ang kongregasyon sa Corinto: “Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya.” (2 Cor. 13:5) Dito, ang “pananampalataya” ay tumutukoy sa kabuuan ng mga Kristiyanong paniniwala na nasa Bibliya. Kung ang pananalita at paggawi natin ay kaayon ng mga paniniwalang iyon, masasabing tayo ay “nasa pananampalataya.” Siyempre, dapat din nating suriin kung namumuhay tayo kaayon ng lahat ng turong Kristiyano. Hindi tayo puwedeng mamilì ng gusto lang nating sundin.—Sant. 2:10, 11.

6 Baka mag-alangan kang gawin ang pagsusuri na iyan, lalo na kung iniisip mong hindi ka papasa. Gayunman, mas mahalaga ang tingin sa atin ni Jehova kaysa sa tingin natin sa ating sarili, at di-hamak na mas mataas ang kaniyang kaisipan kaysa sa ating kaisipan. (Isa. 55:8, 9) Sinusuri niya ang kaniyang mga mananamba, hindi para humatol, kundi para makita ang magaganda nilang katangian at matulungan sila. Kapag ginagamit mo ang Salita ng Diyos para subukin ‘kung ikaw ay nasa pananampalataya,’ mauunawaan mo kung ano talaga ang tingin sa iyo ng Diyos. Makakatulong ito para huwag mong isipin na wala kang halaga sa Diyos at maalalang mahal ka niya. Sa gayon, parang hinahawi mo ang kurtina para makapasok ang liwanag sa isang madilim na silid.

^ ***w14 2/15 p. 18-19 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
14 Umawit ang salmistang si David: “Ako ay napipighati at dukha. Pinahahalagahan ako ni Jehova. Ikaw ang tulong sa akin at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas.” (Awit 40:17) Paulit-ulit na inililigtas ni Jehova ang kaniyang bayan bilang isang grupo, lalo na kapag sila ay malupit at walang-lubay na pinag-uusig ng mga kaaway. Laking pasasalamat natin sa tulong ng Diyos sa gayong mga pagkakataon at sa maraming espirituwal na paglalaang patuloy niyang ibinibigay!

NAGSASANGGALANG SI JEHOVA

15 Ang isang maibiging ama ay hindi lang naglalaan sa kaniyang mga anak, pinoprotektahan din niya sila. Natural lang na ililigtas niya sila kapag nasa panganib. Naalala ng isang brother ang isang pangyayari noong bata pa siya. Pauwi na sila ng tatay niya galing sa paglabas sa larangan pero kailangan nilang tawirin ang isang sapa. Dahil umulan nang malakas noong umaga, mataas at rumaragasa ang tubig sa sapa. Para makatawid, kailangan nilang tumuntong sa mga bato. Nauuna siya sa tatay niya, at pagtapak sa isang bato, nahulog siya sa tubig at dalawang beses na lumubog. Mabuti na lang at agad siyang nahawakan ng tatay niya sa balikat at iniahon! Inililigtas tayo ng ating makalangit na Ama sa tila rumaragasang agos ng masamang sanlibutang ito at sa tagapamahala nito na si Satanas. Oo, si Jehova ang pinakamahusay na Tagapagsanggalang!—Mat. 6:13; 1 Juan 5:19.

^ ***w14 1/15 p. 13-14 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
7 Nang simulan ni Jesus ang kaniyang ministeryo sa lupa, sinabi niya: “Sa ibang mga lunsod din ay dapat kong ipahayag ang mabuting balita ng kaharian ng Diyos, sapagkat sa dahilang ito ako isinugo.” (Luc. 4:43) Sa loob ng tatlo at kalahating taon, ang gawaing ito ang priyoridad ni Jesus. Tinagubilinan niya ang kaniyang mga alagad: “Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’ ” (Mat. 10:7) Matapos buhaying muli, inihula ni Jesus na ipangangaral ng mga tagasunod niya ang mensaheng ito “hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.” (Gawa 1:8) Nangako siyang susuportahan niya mismo ang napakahalagang gawaing ito hanggang sa ating panahon.—Mat. 28:19, 20.

8 Pagsapit ng 1919, naging mas makahulugan ang ‘mabuting balita ng kaharian.’ (Mat. 24:14) Samantalang namamahala mula sa langit, tinipon ng Hari ang isang maliit na grupo ng nilinis na mga sakop sa lupa. May-pananabik silang tumugon sa malinaw na tagubilin ni Jesus: Ipangaral sa buong lupa ang mabuting balita tungkol sa itinatag na Kaharian ng Diyos! (Gawa 10:42) Halimbawa, noong Setyembre 1922, halos 20,000 tagapagtaguyod ng Kaharian ang nagtipon sa internasyonal na kombensiyon sa Cedar Point, Ohio, E.U.A. Isip-isipin ang kagalakan nila nang bigkasin ni Brother Rutherford ang pahayag na “The Kingdom” at sabihin: “Masdan, namamahala na ang Hari! Kayo ang kaniyang mga kinatawang tagapagbalita. Kung gayon, ianunsiyo, ianunsiyo, ianunsiyo, ang Hari at ang kaniyang kaharian.” Bilang pagtugon, 2,000 delegado ang nakibahagi sa isang espesyal na “Service Day,” at ang ilan ay naglakbay pa nga nang hanggang 72 kilometro mula sa lugar ng kombensiyon para mangaral. Isang delegado ang nagsabi: “Hinding-hindi ko malilimutan ang panawagang ianunsiyo ang Kaharian at ang sigasig ng lahat ng naroroon!” Ganoon din ang nadama ng iba.

^ ***w14 1/15 p. 26 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
17 Sa ngayon, dapat tayong maging alisto sa pagtulong sa mga kapatid na may-edad na o mahihina na. Baka gustung-gusto ng ilan sa kanila na dumalo sa mga pulong at asamblea pero hindi na nila kaya. Isinasaayos ng ilang kongregasyon na mapakinggan ng gayong mga kapatid ang mga pulong sa pamamagitan ng telepono. Maaaring hindi ito posible sa ibang lugar. Gayunman, ang mga Kristiyanong hindi na makadalo sa mga pulong ay makakasuporta pa rin sa tunay na pagsamba. Halimbawa, ang mga panalangin nila ay makakatulong para maging matagumpay ang mga gawain ng kongregasyon.—Basahin ang Awit 92:13, 14.

18 Maaaring hindi naiisip ng mga Kristiyanong may-edad na kung gaano nila napapatibay ang iba. Pag-isipan ang halimbawa ni Ana, na hindi lumiban sa pagpunta sa templo sa loob ng mahabang panahon. Wala siyang kamalay-malay na pagkaraan ng maraming siglo, mapapatibay pa rin ng halimbawa niya ang iba. Ang pag-ibig ni Ana kay Jehova ay nakarekord sa Bibliya. Tiyak na ang pag-ibig mo sa Diyos ay ‘nakarekord’ din sa puso ng iyong mga kapuwa mananamba. Ang sabi nga ng Bibliya: “Ang ulong may uban ay korona ng kagandahan kapag ito ay nasusumpungan sa daan ng katuwiran”!—Kaw. 16:31.

^ ***w13 8/15 p. 23-24 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
4 “Ang bawat isa ay nasusubok kapag nahihila at naaakit ng sarili niyang pagnanasa,” ang isinulat ng alagad na si Santiago. “Pagkatapos ang pagnanasa, kapag naglihi na ito, ay nagsisilang ng kasalanan; ang kasalanan naman, kapag naisagawa na ito, ay nagluluwal ng kamatayan.” (Sant. 1:14, 15) Para sirain ang ating kaugnayan sa Diyos, pinupuntirya ni Satanas ang pinagmumulan ng ating mga pagnanasa—ang puso.

5 Paano pinupuntirya ni Satanas ang ating puso? “Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot,” ang sabi ng Bibliya. (1 Juan 5:19) Kabilang sa mga ginagamit ni Satanas “ang mga bagay . . . na nasa sanlibutan.” (Basahin ang 1 Juan 2:15, 16.) Sa loob ng libu-libong taon, may-katusuhang dinisenyo ng Diyablo ang ating kapaligiran para dayain ang tao. Yamang nabubuhay tayo sa sanlibutang ito, kailangan nating magbantay laban sa kaniyang mga tusong pakana.—Juan 17:15.

6 Gumagawa si Satanas ng mga paraan para tubuan ng maling hangarin ang puso. Tinukoy ni apostol Juan ang tatlong ‘bagay sa sanlibutan’ na ginagamit ni Satanas: (1) “pagnanasa ng laman,” (2) “pagnanasa ng mga mata,” at (3) “pagpaparangya ng kabuhayan.” Ginamit ni Satanas ang mga ito para tuksuhin si Jesus sa ilang. Dahil sa sobrang tagal na niyang ginagamit ang mga pang-akit na ito, alam na alam ni Satanas kung alin ang epektibong gamitin sa bawat indibiduwal. Bago natin talakayin kung paano natin maiingatan ang ating sarili mula sa mga ito, tingnan muna natin kung paanong ang mga pang-akit na ito ng Diyablo ay nagtagumpay kay Eva pero hindi sa Anak ng Diyos.

^ ***w13 5/15 p. 22-23 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
15 Minsan, hindi tayo mapagpasensiya sa mga mahal natin sa buhay. Para “sa mga banal at sa tapat na mga kapatid na kaisa ni Kristo sa Colosas,” ganito ang isinulat ni apostol Pablo: “Kayong mga asawang lalaki, patuloy na ibigin ang inyu-inyong asawang babae at huwag kayong magalit sa kanila nang may kapaitan. Kayong mga ama, huwag ninyong yamutin ang inyong mga anak, upang hindi sila masiraan ng loob.” (Col. 1:1, 2; 3:19, 21) Pinayuhan ni Pablo ang mga taga-Efeso: “Ang lahat ng mapait na saloobin at galit at poot at hiyawan at mapang-abusong pananalita ay alisin mula sa inyo.” (Efe. 4:31) Kung lilinangin natin ang mga aspekto ng bunga ng espiritu ng Diyos—mahabang pagtitiis, kahinahunan, at pagpipigil sa sarili—mananatili tayong kalmado kahit may stress sa buhay.—Gal. 5:22, 23.

16 Kuning halimbawa si Jesus. Isip-isipin ang paghihirap ng kaniyang kalooban noong huling hapunan niya kasama ng mga apostol. Alam niya na ilang oras na lang ay magdurusa siya at mamamatay. Nakasalalay sa pananatili niyang tapat ang pagpapabanal sa pangalan ng kaniyang Ama at ang kaligtasan ng sangkatauhan. Pero habang naghahapunan sila, “bumangon . . . ang isang mainitang pagtatalo sa gitna [ng mga apostol] tungkol sa kung sino sa kanila ang waring pinakadakila.” Hindi sila sinigawan ni Jesus, ni nagbitiw man siya ng masasakit na salita sa kanila. Sa halip, kalmado siyang nangatuwiran sa kanila. Ipinaalaala niya sa kanila na nanatili silang kasama niya noong dumaranas siya ng mga pagsubok. At bagaman gusto ni Satanas na salain silang gaya ng trigo, nagpahayag si Jesus ng pagtitiwala na mananatili silang tapat. Nakipagtipan pa nga siya sa kanila.—Luc. 22:24-32.

^ ***w13 6/15 p. 25 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
3 Ganito inilalarawan ng Isaias 64:8 ang awtoridad ni Jehova sa mga indibiduwal at mga bansa: “O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.” Magagawa ng magpapalayok ang anumang naisin niya sa luwad. Hindi puwedeng sabihin ng luwad sa magpapalayok kung ano ang gagawin. Ganiyan din naman pagdating sa tao at sa Diyos. Walang karapatan ang tao na diktahan ang Diyos, kung paanong walang karapatan ang luwad na diktahan ang magpapalayok.—Basahin ang Jeremias 18:1-6.

4 May kinalaman sa sinaunang Israel, ipinakita ni Jehova na sila ay gaya ng luwad sa kaniyang kamay. Pero malaki ang kaibahan ng Diyos sa taong magpapalayok. Bahala ang magpapalayok kung anong uri ng sisidlan ang gusto niyang gawin sa luwad. Basta lang din ba hinuhubog ni Jehova ang mga tao at mga bansa, na ang iba ay ginagawang mabuti at ang iba ay masama? Ang sagot ng Bibliya ay hindi. Binigyan ni Jehova ang mga tao ng isang napakagandang regalo—ang kalayaang magpasiya. Kaya hindi niya ginagamit ang kaniyang awtoridad bilang Soberano para pilitin tayong magpahubog sa kaniya. Ang tao ang magpapasiya kung magpapahubog siya sa Maylalang, si Jehova.—Basahin ang Jeremias 18:7-10.

^ (1 Tim. 5:3-16) Parangalan mo ang mga babaing balo na talagang mga balo. 4 Ngunit kung ang sinumang babaing balo ay may mga anak o mga apo, matuto muna ang mga ito na magsagawa ng makadiyos na debosyon sa kanilang sariling sambahayan at patuloy na magbayad ng kaukulang kagantihan sa kanilang mga magulang at mga lolo’t lola, sapagkat ito ay kaayaaya sa paningin ng Diyos. 5 Ngayon ang babae na talagang balo at naiwang naghihikahos ay naglalagak ng kaniyang pag-asa sa Diyos at nagpapatuloy sa mga pagsusumamo at mga panalangin gabi at araw. 6 Ngunit ang isa na nagpapakasasa sa pagpapalugod sa laman ay patay bagaman siya ay buháy. 7 Kaya patuloy mong ibigay ang mga utos na ito, upang sila ay hindi mapulaan. 8 Kung ang sinuman nga ay hindi naglalaan para roon sa mga sariling kaniya, at lalo na para roon sa mga miyembro ng kaniyang sambahayan, itinatwa na niya ang pananampalataya at lalong masama kaysa sa taong walang pananampalataya. 9 Ilagay sa talaan ang babaing balo na hindi bababà sa animnapung taóng gulang, asawa ng isang lalaki, 10 na pinatototohanan dahil sa maiinam na gawa, kung nagpalaki siya ng mga anak, kung nag-asikaso siya ng ibang tao, kung naghugas siya ng mga paa ng mga banal, kung pinaginhawa niya yaong mga nasa kapighatian, kung masikap siyang sumunod sa bawat mabuting gawa. 11 Sa kabilang dako, tanggihan mo ang mga nakababatang babaing balo, sapagkat kapag ang kanilang seksuwal na mga simbuyo ay lumagay sa pagitan nila at ng Kristo, nais nilang mag-asawa, 12 na nagkakaroon ng hatol sapagkat winalang-halaga nila ang kanilang unang kapahayagan ng pananampalataya. 13 Kasabay nito ay natututo rin sila na maging walang pinagkakaabalahan, nagpapalipat-lipat sa mga bahay; oo, hindi lamang walang pinagkakaabalahan, kundi mga tsismosa rin naman at mga mapanghimasok sa buhay-buhay ng ibang tao, na nagsasalita ng mga bagay na hindi dapat. 14 Kaya nga nais kong ang mga nakababatang babaing balo ay mag-asawa, magsipag-anak, mamahala ng isang sambahayan, huwag magbigay ng pangganyak sa sumasalansang upang manlait. 15 Sa katunayan, ang ilan ay bumaling na sa pagsunod kay Satanas. 16 Kung ang sinumang nananampalatayang babae ay may mga babaing balo, paginhawahin niya sila, at huwag pabigatan ang kongregasyon. Sa gayon ay mapagiginhawa nito yaong talagang mga balo.

^ ***w14 3/15 p. 22-23 Parangalan ang mga May-edad Na***
13 Hindi lahat ay makakatulong sa mga nasa buong-panahong paglilingkod sa paraang gaya ng nabanggit na. Pero makikita sa sitwasyon noong unang siglo na ang mga kongregasyon ay dapat tumulong sa pangangalaga sa tapat na mga kapatid na may-edad na. Tungkol sa kongregasyon sa Jerusalem, sinabi ng Bibliya na “walang isa man sa kanila ang nangangailangan.” Hindi ito nangangahulugang mayaman silang lahat. Maliwanag na dukha ang ilan sa kanila, pero may ‘ginawang pamamahagi sa bawat isa ayon sa kaniyang pangangailangan.’ (Gawa 4:34, 35) Nang maglaon, isang sitwasyon ang bumangon. Iniulat na may “mga babaing balo [na] napapabayaan sa araw-araw na pamamahagi” ng pagkain. Kaya iniutos ng mga apostol ang pag-aatas ng mga kuwalipikadong lalaki, na gumawa naman ng mga kaayusan para matiyak na napaglalaanan nang sapat at pantay-pantay ang mga babaing balo. (Gawa 6:1-5) Totoo, ang araw-araw na pamamahagi ay pansamantalang kaayusan lang para mapaglaanan ang mga indibiduwal na naging Kristiyano noong Pentecostes 33 C.E. at nanatili nang ilang panahon sa Jerusalem para mapatibay sa espirituwal. Gayunman, ipinakikita ng ginawa ng mga apostol na makakatulong ang kongregasyon sa mga kapatid na nangangailangan.

14 Gaya ng binanggit na, binigyan ni Pablo si Timoteo ng mga tagubilin para malaman kung sino sa mga Kristiyanong babaing balo ang kuwalipikadong tumanggap ng tulong mula sa kongregasyon. (1 Tim. 5:3-16) Kinilala rin ng kinasihang manunulat ng Bibliya na si Santiago ang obligasyon ng mga Kristiyano na alagaan ang mga ulila, mga babaing balo, at ang iba pang nangangailangan. (Sant. 1:27; 2:15-17) Sinabi rin ni apostol Juan: “Ang sinuman na may panustos-buhay ng sanlibutang ito at nakikitang nangangailangan ang kaniyang kapatid at gayunma’y pinagsasarhan siya ng pinto ng kaniyang magiliw na pagkamahabagin, sa anong paraan nananatili sa kaniya ang pag-ibig sa Diyos?” (1 Juan 3:17) Kung ang indibiduwal na mga Kristiyano ay may pananagutang maglaan sa mga nangangailangan, hindi ba’t makatuwirang isipin na may gayon ding pananagutan ang kongregasyon?

^ ***w14 2/15 p. 22 Si Jehova—Ating Pinakamatalik na Kaibigan***
3 Tinukoy ni Jehova ang patriyarka at ninuno ng mga Israelita na si Abraham bilang “aking kaibigan.” (Isa. 41:8) Paano naging malapít na kaibigan ni Abraham ang kaniyang Maylalang? Dahil sa kaniyang pananampalataya.—Gen. 15:6; basahin ang Santiago 2:21-23.

4 Ang mga inapo rin ni Abraham na bumubuo sa sinaunang bansang Israel ay nagkapribilehiyong maging Ama at Kaibigan si Jehova. Pero nakalulungkot, naiwala nila ang pakikipagkaibigan sa Diyos. Bakit? Dahil nawalan sila ng pananampalataya sa mga pangako ni Jehova.

5 Habang mas nakikilala mo si Jehova, lalong tumitibay ang pananampalataya at pag-ibig mo sa kaniya. Alalahanin noong una mong nalaman na ang Diyos ay totoong Persona at na maaari kang magkaroon ng matalik na kaugnayan sa kaniya. Nalaman mo rin na lahat tayo ay ipinanganak na makasalanan dahil sa pagsuway ni Adan. Naunawaan mong sa pangkalahatan, ang mga tao ay hiwalay sa Diyos. (Col. 1:21) Pagkatapos, naging malinaw sa iyo na ang ating maibiging Ama sa langit ay madaling lapitan at nagmamalasakit sa atin. Nang malaman natin ang tungkol sa inilaan niyang haing pantubos sa pamamagitan ni Jesus at manampalataya tayo roon, nagsimula tayong makipagkaibigan sa Diyos.

6 Habang inaalaala ang mga iyon, makabubuting itanong sa sarili: ‘Lumalalim ba ang pakikipagkaibigan ko sa Diyos? Patuloy bang tumitibay ang pagtitiwala at pag-ibig ko sa aking mahal na Kaibigan, si Jehova?’ Ang isa pang nagkaroon ng malapít na kaugnayan kay Jehova ay si Gideon. Tingnan natin kung ano ang ating matututuhan sa halimbawa niya.

^ ***w13 12/15 p. 21 ‘Ito ay Magiging Pinakaalaala sa Inyo’***
17 Hindi ipinagdiriwang ng mga tunay na Kristiyano ang Paskuwa. Ang anibersaryong iyon ay bahagi ng Kautusang Mosaiko, at wala naman tayo sa ilalim ng Kautusan. (Roma 10:4; Col. 2:13-16) Sa halip, ibang anibersaryo ang inaalaala natin, ang kamatayan ng Anak ng Diyos. Pero marami tayong matututuhan sa pagdiriwang ng Paskuwa na pinasimulan sa Ehipto.

18 Ang dugo ng kordero na iwinisik sa mga poste at biga ng pinto ay nagligtas ng buhay. Sa ngayon, hindi tayo naghahandog sa Diyos ng mga haing hayop—sa araw man ng Paskuwa o sa ibang petsa. Pero may nakahihigit na hain na permanenteng makapag-iingat ng buhay. Sumulat si apostol Pablo tungkol sa “kongregasyon ng panganay na nakatala sa langit.” Ang buhay ng mga pinahirang Kristiyanong iyon ay iniligtas sa pamamagitan ng “dugo ng pagwiwisik,” ang dugo ni Jesus. (Heb. 12:23, 24) Dahil din sa dugong iyon, ang ibang mga tupa ay nagkaroon ng pag-asang mabuhay magpakailanman sa lupa. Dapat nating laging alalahanin: “Sa pamamagitan niya ay taglay natin ang paglaya sa pamamagitan ng pantubos dahil sa dugo ng isang iyon, oo, ang kapatawaran ng ating mga pagkakamali, ayon sa kayamanan ng kaniyang di-sana-nararapat na kabaitan.”—Efe. 1:7.

^ (Juan 17:1-26) Sinalita ni Jesus ang mga bagay na ito, at, pagtingala ng kaniyang mga mata sa langit, sinabi niya: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak, 2 kung paanong binigyan mo siya ng awtoridad sa lahat ng laman, upang may kinalaman sa buong bilang na ibinigay mo sa kaniya ay mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan. 3 Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo. 4 Niluwalhati kita sa lupa, nang matapos ang gawa na ibinigay mo sa akin upang gawin. 5 Kaya ngayon ikaw, Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan. 6 “Inihayag ko ang iyong pangalan sa mga taong ibinigay mo sa akin mula sa sanlibutan. Sila ay sa iyo, at ibinigay mo sila sa akin, at tinupad nila ang iyong salita. 7 Nalaman na nila ngayon na ang lahat ng bagay na ibinigay mo sa akin ay mula sa iyo; 8 sapagkat ang mga pananalitang ibinigay mo sa akin ay ibinigay ko sa kanila, at tinanggap nila ang mga iyon at talagang nalaman na lumabas ako bilang iyong kinatawan, at naniwala sila na isinugo mo ako. 9 Humihiling ako may kinalaman sa kanila; humihiling ako, hindi may kinalaman sa sanlibutan, kundi may kinalaman doon sa mga ibinigay mo sa akin; sapagkat sila ay sa iyo, 10 at ang lahat ng bagay na akin ay sa iyo at ang iyo ay sa akin, at ako ay niluwalhati na sa gitna nila. 11 “Gayundin, wala na ako sa sanlibutan, ngunit sila ay nasa sanlibutan at paroroon ako sa iyo. Amang Banal, bantayan mo sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin, upang sila ay maging isa na gaya natin. 12 Noong kasama nila ako ay binabantayan ko sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin; at iningatan ko sila, at walang isa man sa kanila ang napuksa maliban sa anak ng pagkapuksa, upang matupad ang kasulatan. 13 Ngunit ngayon ay paroroon ako sa iyo, at sinasalita ko ang mga bagay na ito sa sanlibutan upang ang aking kagalakan ay mapasakanila nang lubusan. 14 Ibinigay ko sa kanila ang iyong salita, ngunit ang sanlibutan ay napoot sa kanila, sapagkat hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 15 “Humihiling ako sa iyo, hindi upang alisin sila sa sanlibutan, kundi upang bantayan sila dahil sa isa na balakyot. 16 Hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 17 Pabanalin mo sila sa pamamagitan ng katotohanan; ang iyong salita ay katotohanan. 18 Kung paanong isinugo mo ako sa sanlibutan, isinugo ko rin sila sa sanlibutan. 19 At pinababanal ko ang aking sarili alang-alang sa kanila, upang sila rin ay mapabanal sa pamamagitan ng katotohanan. 20 “Humihiling ako, hindi lamang may kinalaman sa mga ito, kundi may kinalaman din sa mga nananampalataya sa akin sa pamamagitan ng kanilang salita; 21 upang silang lahat ay maging isa, kung paanong ikaw, Ama, ay kaisa ko at ako ay kaisa mo, upang sila rin ay maging kaisa natin, upang ang sanlibutan ay maniwala na isinugo mo ako. 22 Gayundin, ibinigay ko sa kanila ang kaluwalhatian na ibinigay mo sa akin, upang sila ay maging isa kung paanong tayo ay iisa. 23 Ako ay kaisa nila at ikaw ay kaisa ko, upang mapasakdal sila sa isa, upang ang sanlibutan ay magkaroon ng kaalaman na isinugo mo ako at na inibig mo sila kung paanong inibig mo ako. 24 Ama, kung tungkol sa ibinigay mo sa akin, nais kong, kung nasaan ako, sila rin ay makasama ko, upang makita ang aking kaluwalhatian na ibinigay mo sa akin, sapagkat inibig mo ako bago pa ang pagkakatatag ng sanlibutan. 25 Amang Matuwid, tunay ngang hindi ka nakilala ng sanlibutan; ngunit nakilala kita, at nalaman ng mga ito na isinugo mo ako. 26 At ipinakilala ko sa kanila ang iyong pangalan at ipakikilala ito, upang ang pag-ibig na inibig mo sa akin ay mapasakanila at ako ay maging kaisa nila.”

^ ***w13 10/15 p. 26-27 Mamuhay Kaayon ng Maibiging Panalangin ni Jesus***
2 Para hindi natin malimutan ang maibiging paglalaang ito, pinasimulan ni Jesus ang isang taunang pagdiriwang na kapalit ng Paskuwa. Kumuha siya ng tinapay na walang lebadura, pinagputul-putol ito, at ipinasa sa kaniyang 11 tapat na apostol. Sinabi niya: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan na siyang ibibigay alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” Ganoon din ang ginawa niya sa kopa ng pulang alak, na sinasabi: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo, na siyang ibubuhos alang-alang sa inyo.”—Luc. 22:19, 20.

3 Malapit nang magwakas noon ang tipang Kautusan sa pagitan ng Diyos at ng likas na Israel. Papalitan iyon ng isang bagong tipan sa pagitan ni Jehova at ng pinahirang mga tagasunod ni Jesus. Labis na nababahala si Jesus sa kapakanan ng bagong espirituwal na bansang ito. Ang likas na Israel ay hindi na nagkakaisa sa pagsamba at nagdudulot ng malaking upasala sa banal na pangalan ng Diyos. (Juan 7:45-49; Gawa 23:6-9) Pero gusto ni Jesus na manatiling nagkakaisa ang kaniyang mga tagasunod para makapagdulot sila ng kaluwalhatian sa pangalan ng Diyos. Kaya ano ang ginawa ni Jesus? Hiniling niya ang tulong ng kaniyang Ama sa pamamagitan ng pinakamagandang panalangin na mababasa ninuman. (Juan 17:1-26; tingnan ang larawan sa simula ng artikulong ito.) Habang sinusuri natin ang panalanging iyon, pag-isipan ang mga tanong na ito: “Sinagot ba ng Diyos ang panalangin ni Jesus? Namumuhay ba ako kaayon nito?”

^ ***w13 9/15 p. 31 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
16 Kung gusto mong maranasan ang mga pagpapalang tinatanggap ng mga nasa buong-panahong paglilingkod, ipanalangin kay Jehova ang iyong tunguhin. (1 Juan 5:14, 15) Makipag-usap sa mga payunir. Magtakda ng mga tunguhin patungo sa pagiging payunir. Ganiyan ang ginawa nina Keith at Erika. Nagtatrabaho sila nang full-time at, gaya ng maraming mag-asawang kaedaran nila, bumili sila ng bahay at bagong kotse pagkatapos ng kasal nila. Sinabi nila: “Akala namin magiging maligaya kami sa mga bagay na iyon—pero hindi pala.” Nang matanggal si Keith sa trabaho, nag-auxiliary pioneer siya. Ang sabi niya: “Nang magpayunir ako, naalala ko kung gaano kasaya ang paglilingkod sa larangan.” Naging kaibigan nila ang isang mag-asawang payunir na tumulong sa kanilang madama ang kagalakang dulot ng simpleng pamumuhay at ng pagpapayunir. Ano ang ginawa nina Keith at Erika? “Gumawa kami ng listahan ng aming mga espirituwal na tunguhin, idinikit iyon sa refrigerator, at nilalagyan ng check ang tunguhing naabot na namin.” Nang maglaon, nakapagpayunir sila.

17 Puwede ka rin bang magpayunir? Kung hindi pa iyan posible ngayon, gawin ang iyong buong makakaya sa ministeryo para higit kang mapalapit kay Jehova. Pagkatapos mong ipanalangin at suriin ang iyong sitwasyon, baka makita mo na makapagpapayunir ka naman kung gagawa ka ng ilang pagbabago sa iyong iskedyul o istilo ng pamumuhay. Kung magpapayunir ka, makikita mo na sulit ang anumang sakripisyong gagawin mo. Magiging mas maligaya ka dahil inuuna mo ang mga gawaing pang-Kaharian kaysa pansariling kapakanan. (Mat. 6:33) Mararanasan mo ang higit na kaligayahang dulot ng pagbibigay. At magkakaroon ka ng mas maraming pagkakataong isaisip si Jehova at magsalita tungkol sa kaniya, na magpapalalim sa pag-ibig mo sa kaniya at magpapasaya sa puso ni Jehova.

^ ***w13 11/15 p. 24 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
11 Si Jehova at si Jesus ay sakdal na mga Pastol. Pero hindi sakdal ang mga katulong na pastol na inatasan nilang mangalaga sa mga kongregasyon. Dahil dito, maaaring maging hamon sa ilan ang pagsunod sa mga elder. Baka sabihin nila: ‘Hindi rin naman sila sakdal, kaya bakit natin sila susundin?’ Totoo, hindi sakdal ang mga elder. Pero hindi tayo dapat magpokus sa kanilang di-kasakdalan at mga kahinaan.

12 Hindi itinago ng Bibliya ang mga pagkakamali ng mga taong ginamit noon ni Jehova para manguna sa kaniyang bayan. Halimbawa, si David ay pinahiran bilang hari at lider ng Israel. Pero nagpadala siya sa tukso at nagkasala ng pangangalunya at pagpatay. (2 Sam. 12:7-9) Si apostol Pedro ay pinagkatiwalaan ng malaking pananagutan sa kongregasyong Kristiyano noong unang siglo, pero nakagawa rin siya ng malulubhang pagkakamali. (Mat. 16:18, 19; Juan 13:38; 18:27; Gal. 2:11-14) Mula nang magkasala sina Adan at Eva, wala nang iba pang taong sakdal maliban kay Jesus.

13 Bakit ipinasulat ni Jehova sa Bibliya ang mga pagkakamali ng mga lalaking inatasan niya? Ang isang dahilan ay para ipakitang maaari niyang gamitin ang di-sakdal na mga tao para manguna sa kaniyang bayan. Sa katunayan, ganiyan ang lagi niyang ginagawa. Kaya huwag nating idahilan ang di-kasakdalan ng mga nangunguna sa atin ngayon para magreklamo laban sa kanila o bale-walain ang kanilang awtoridad. Inaasahan ni Jehova na igagalang natin at susundin ang mga brother na ito.—Basahin ang Exodo 16:2, 8.

Lunes, Nobyembre 2

Maging gaya ng malalayang tao, gayunma’y taglay ang inyong kalayaan, hindi bilang panakip ukol sa kasamaan, kundi bilang mga alipin ng Diyos.—[1 Ped. 2:16].

Bilang nakaalay na mga alipin ng Diyos, mayroon tayong dalawang pakikipaglaban. Una, nariyan ang pakikipagpunyaging gaya ng naranasan ni Pablo. Sinabi niya: “Tunay ngang nalulugod ako sa kautusan ng Diyos ayon sa aking pagkatao sa loob, ngunit nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan na nasa aking mga sangkap.” (Roma 7:22, 23) Dahil sa di-kasakdalan, patuloy rin tayong nakikipaglaban sa ating makalamang pagnanasa. Ang isa pang pakikipagpunyagi natin ay laban sa sanlibutang ito na kontrolado ng mga demonyo. Si Satanas ang tagapamahala ng sanlibutan, at ginagawa niya ang lahat para sirain ang katapatan natin kay Jehova at kay Jesus. Gusto niya tayong alipinin kaya tinutukso niya tayo sa iba’t ibang paraan para pasamain tayo. (Efe. 6:11, 12) Ang isang paraan ni Satanas ay gawing maganda at kaakit-akit sa paningin ang sanlibutang ito.—1 Juan 2:15, 16. w13 10/15 2:5, 6

^ (1 Ped. 2:16) Maging gaya ng malalayang tao, gayunma’y taglay ang inyong kalayaan, hindi bilang panakip ukol sa kasamaan, kundi bilang mga alipin ng Diyos.

^ (Roma 7:22, 23) Tunay ngang nalulugod ako sa kautusan ng Diyos ayon sa aking pagkatao sa loob, 23 ngunit nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan na nasa aking mga sangkap.

^ (Efe. 6:11, 12) Isuot ninyo ang kumpletong kagayakang pandigma mula sa Diyos upang makatayo kayong matatag laban sa mga pakana ng Diyablo; 12 sapagkat tayo ay may pakikipagbuno, hindi laban sa dugo at laman, kundi laban sa mga pamahalaan, laban sa mga awtoridad, laban sa mga tagapamahala ng sanlibutan ng kadilimang ito, laban sa balakyot na mga puwersang espiritu sa makalangit na mga dako.

^ (1 Juan 2:15, 16) Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan. Kung ang sinuman ay umiibig sa sanlibutan, ang pag-ibig sa Ama ay wala sa kaniya; 16 sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan.

Biyernes, Nobyembre 6

Inirerekomenda namin ang aming sarili bilang mga ministro ng Diyos . . . sa mga gabing walang tulog, sa mga panahong walang makain.—2 Cor. 6:4, 5.

Ipinakikita ng mga karanasan ni apostol Pablo na puwede tayong makaranas ng “mga gabing walang tulog” at “mga panahong walang makain” dahil sa ministeryo. Ang mga pananalitang iyan ay naglalarawan ng pagsasakripisyo sa sarili. Ipinaaalaala nito sa atin ang mga payunir na bagaman kailangang magtrabaho ay inuuna ang ministeryo. Ang ating tapat na mga misyonero din ay ‘nagbubuhos ng kanilang sarili tulad ng isang handog na inumin’ para maglingkod sa banyagang mga lupain. ([Fil. 2:17]) Nariyan din ang masisipag nating elder na kung minsan ay napupuyat o hindi nakakakain dahil sa pangangalaga sa mga tupa ni Jehova. Isipin din ang mga may-edad at maysakit na gumagawa ng buo nilang makakaya para makadalo sa mga Kristiyanong pagpupulong at makapaglingkod sa larangan. Nag-uumapaw ang ating puso sa pagpapahalaga kapag naiisip natin ang pagsasakripisyo ng mga lingkod na ito ng Diyos. Ang gayong mga pagsisikap ay nakaaapekto sa pangmalas ng iba sa ating ministeryo. w13 5/15 2:7

^ (2 Cor. 6:4, 5) kundi sa bawat paraan ay inirerekomenda namin ang aming sarili bilang mga ministro ng Diyos, sa maraming pagbabata, sa mga kapighatian, sa mga pangangailangan, sa mga kahirapan, 5 sa mga pambubugbog, sa mga bilangguan, sa mga kaguluhan, sa mga pagpapagal, sa mga gabing walang tulog, sa mga panahong walang makain,

^ (Fil. 2:17) Gayunpaman, kung ibinubuhos man akong tulad ng isang handog na inumin sa ibabaw ng hain at pangmadlang paglilingkod kung saan kayo inakay ng pananampalataya, ako ay natutuwa at ako ay nakikipagsaya sa inyong lahat.

Sabado, Nobyembre 7

Isaalang-alang natin ang isa’t isa . . . nagpapatibayang-loob sa isa’t isa.—Heb. 10:24, 25.

Sa sinaunang Israel, ang bansa ay kailangang magtipon ‘upang makapakinig at matuto.’ (Deut. 31:10-12) Noong unang siglo, kaugalian ng mga Judio na pumunta sa mga sinagoga para magbasa mula sa Kasulatan. ([Luc. 4:16;][Gawa 15:21]) Ang mga pagtitipon ay patuloy na naging mahalagang bahagi ng pagsamba nang mabuo ang kongregasyong Kristiyano, at mahalaga pa rin ito sa ngayon. Ang isang mahalagang paraan para mapatibay ang isa’t isa ay ang pakikibahagi sa mga pulong. Halimbawa, puwede tayong magpahayag ng ating pananampalataya sa pamamagitan ng pagsagot sa nakaimprentang tanong, pagkakapit sa isang teksto, at paglalahad ng isang maikling karanasan na nagdiriin sa kahalagahan ng pagsunod sa mga simulain ng Bibliya. ([Awit 22:22;][40:9]) Tiyak na sasang-ayon ka na kahit ilang taon ka nang dumadalo sa mga pulong, napatitibay ka pa rin kapag naririnig mo ang taos-pusong mga komento ng ating mga kapatid na lalaki at babae—bata man o matanda. w13 4/15 4:4, 5

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (Deut. 31:10-12) At iniutos sa kanila ni Moises, na sinasabi: “Sa pagwawakas ng bawat pitong taon, sa takdang panahon sa taon ng pagpapalaya, sa kapistahan ng mga kubol, 11 sa pagparoon ng buong Israel upang makita ang mukha ni Jehova na iyong Diyos sa dakong pipiliin niya, ay babasahin mo ang kautusang ito sa harap ng buong Israel sa kanilang pandinig. 12 Tipunin mo ang bayan, ang mga lalaki at ang mga babae at ang maliliit na bata at ang iyong naninirahang dayuhan na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan, upang makapakinig sila at upang matuto sila, upang matakot sila kay Jehova na inyong Diyos at maingat na tuparin ang lahat ng mga salita ng kautusang ito.

^ (Luc. 4:16) At dumating siya sa Nazaret, kung saan siya pinalaki; at, ayon sa kaniyang kaugalian sa araw ng sabbath, pumasok siya sa sinagoga, at tumayo siya upang bumasa.

^ (Gawa 15:21) Sapagkat mula noong sinaunang mga panahon, si Moises ay mayroon sa lunsod at lunsod niyaong mga nangangaral tungkol sa kaniya, sapagkat binabasa siya nang malakas sa mga sinagoga sa bawat sabbath.”

^ (Aw. 22:22) Ipahahayag ko ang iyong pangalan sa aking mga kapatid; Sa gitna ng kongregasyon ay pupurihin kita.

^ (Aw. 40:9) Inihayag ko ang mabuting balita ng katuwiran sa malaking kongregasyon. Narito! Ang aking mga labi ay hindi ko pinipigilan. O Jehova, nalalaman mo iyan nang lubos.

Huwebes, Nobyembre 12

Tinanggap ko ang iyong mga paalaala bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda.—[Awit 119:111].

Pinahahalagahan ng mga tunay na Kristiyano ang mabubuting payo, lalo na kung batay ito sa Salita ng Diyos. Ang mga paalaala ni Jehova ay nagbibigay ng kaunawaan; tinuturuan tayo nito kung paano iiwasan ang mga silong gaya ng materyalismo, imoralidad, at pag-abuso sa droga o sa alak. ([Kaw. 20:1;][2 Cor. 7:1;] 1 Tes. 4:3-5; 1 Tim. 6:6-11) Bukod diyan, nagkakaroon tayo ng “mabuting kalagayan ng puso” kapag sinusunod natin ang mga paalaala ng Diyos. ([Isa. 65:14]) Napakahalaga ng ating kaugnayan sa ating makalangit na Ama, at para maingatan ito, dapat nating laging sundin ang matalinong mga tagubilin ni Jehova. Angkop ngang tularan ang saloobin ng salmista na sumulat ng pananalita sa teksto sa araw na ito. Masaya ba nating sinusunod ang mga utos ni Jehova, o kung minsan ay itinuturing nating pabigat ang mga ito? Mahirap man sa atin ang tumanggap ng payo kung minsan, huwag masiraan ng loob. Puwede tayong makapaglinang ng di-natitinag na tiwala sa nakahihigit na karunungan ng Diyos! w13 9/15 2:2, 3

^ (Aw. 119:111) Tinanggap ko ang iyong mga paalaala bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda, Sapagkat ang mga iyon ang ipinagbubunyi ng aking puso.

^ (Kaw. 20:1) Ang alak ay manunuya, ang nakalalangong inumin ay magulo, at ang sinumang naliligaw dahil dito ay hindi marunong.

^ (2 Cor. 7:1) Kaya nga, yamang taglay natin ang mga pangakong ito, mga minamahal, linisin natin ang ating sarili mula sa bawat karungisan ng laman at espiritu, na pinasasakdal ang kabanalan nang may pagkatakot sa Diyos.

^ (1 Tes. 4:3-5) Sapagkat ito ang kalooban ng Diyos, ang pagpapabanal sa inyo, na umiwas kayo sa pakikiapid; 4 na ang bawat isa sa inyo ay dapat makaalam kung paano susupilin ang kaniyang sariling sisidlan sa pagpapabanal at karangalan, 5 hindi sa mapag-imbot na pita sa sekso na gaya rin niyaong sa mga bansa na hindi nakakakilala sa Diyos;

^ (1 Tim. 6:6-11) Ang totoo, ito ay isang paraan ng malaking pakinabang, itong makadiyos na debosyon kalakip ang kasiyahan sa sarili. 7 Sapagkat wala tayong dinalang anuman sa sanlibutan, at wala rin naman tayong anumang mailalabas. 8 Kaya, sa pagkakaroon ng pagkain at pananamit, magiging kontento na tayo sa mga bagay na ito. 9 Gayunman, yaong mga determinadong maging mayaman ay nahuhulog sa tukso at sa silo at sa maraming hangal at nakasasakit na mga pagnanasa, na nagbubulusok sa mga tao sa pagkapuksa at pagkapahamak. 10 Sapagkat ang pag-ibig sa salapi ay ugat ng lahat ng uri ng nakapipinsalang mga bagay, at sa pag-abot sa pag-ibig na ito ang ilan ay nailigaw mula sa pananampalataya at napagsasaksak ng maraming kirot ang kanilang sarili. 11 Gayunman, ikaw, O tao ng Diyos, tumakas ka mula sa mga bagay na ito. Ngunit itaguyod mo ang katuwiran, makadiyos na debosyon, pananampalataya, pag-ibig, pagbabata, kahinahunan ng kalooban.

^ (Isa. 65:14) Narito! Ang aking mga lingkod ay hihiyaw nang may kagalakan dahil sa mabuting kalagayan ng puso, ngunit kayo ay daraing dahil sa kirot ng puso at magpapalahaw kayo dahil sa lubusang pagkabagbag ng espiritu.

Biyernes, Nobyembre 13

Tigilan ang pakikihalubilo sa sinumang tinatawag na kapatid na isang mapakiapid o taong sakim o mananamba sa idolo o manlalait o lasenggo o mangingikil.—[1 Cor. 5:11].

Isang paraan ng pagdidisiplina ni Jehova ang pagtitiwalag. Pinoprotektahan nito ang kongregasyon mula sa masamang impluwensiya at nakakatulong din para magsisi ang nagkasala. (1 Cor. 5:6, 7) Si Robert ay natiwalag sa loob ng halos 16 na taon. Sa loob ng panahong iyon, nanghawakan ang kaniyang mga magulang at mga kapatid sa tagubilin ng Salita ng Diyos na huwag makihalubilo sa manggagawa ng kasamaan, ni batiin man lang ang gayong mga tao. Ilang taon na rin mula nang makabalik si Robert, at mahusay ang pagsulong niya sa espirituwal. Nang tanungin siya kung ano ang nakatulong sa kaniya na manumbalik kay Jehova at sa Kaniyang bayan makalipas ang mahabang panahon, sinabi niyang malaki ang nagawa ng paninindigan ng pamilya niya. “Kung nakihalubilo sa akin ang pamilya ko kahit kaunti, o kahit kinumusta man lang ako, makakasapat na ‘yon sa pagnanais kong makasama sila. At malamang na hindi ako mauudyukang manumbalik sa Diyos.” w13 6/15 4:17

^ (1 Cor. 5:11) Ngunit ngayon ay isinusulat ko sa inyo na tigilan ang pakikihalubilo sa sinumang tinatawag na kapatid na isang mapakiapid o taong sakim o mananamba sa idolo o manlalait o lasenggo o mangingikil, na huwag man lamang kumaing kasama ng gayong tao.

^ (1 Cor. 5:6, 7) Ang dahilan ng inyong paghahambog ay hindi mabuti. Hindi ba ninyo alam na ang kaunting lebadura ay nagpapaalsa sa buong limpak? 7 Alisin ninyo ang lumang lebadura, upang kayo ay maging isang bagong limpak, yamang sa inyo ay walang pampaalsa. Sapagkat si Kristo nga na ating paskuwa ay inihain na.

Linggo, Nobyembre 15

Ako ang mabuting pastol.—[Juan 10:11].

Bilang “mabuting pastol,” makikita kay Jesus kung ano ang mga layunin at katangian ng kaniyang Ama. ‘Ibinigay ni Jesus ang kaniyang kaluluwa alang-alang sa mga tupa.’ ([Juan 10:15]) Talagang malaking pagpapala sa mga tao ang haing pantubos ni Kristo! ([Mat. 20:28;][Juan 3:16]) Paano tumutugon ang mga tupa sa pangunguna ng Mabuting Pastol, si Jesu-Kristo? Sinabi ni Jesus: “Ang aking mga tupa ay nakikinig sa aking tinig, at kilala ko sila, at sumusunod sila sa akin.” ([Juan 10:27]) Ang pakikinig sa tinig ng Mabuting Pastol ay nangangahulugan ng pagsunod sa kaniyang patnubay sa lahat ng bagay. Kasama rito ang pakikipagtulungan sa mga katulong na pastol na inatasan niya. Sinabi ni Jesus na ipagpapatuloy ng kaniyang mga apostol at mga alagad ang gawaing sinimulan niya. ‘Tuturuan’ nila at ‘pakakainin ang maliliit na tupa ni Jesus.’ ([Mat. 28:20;] Juan 21:15-17) Habang lumalaganap ang mabuting balita at dumarami ang mga alagad, isinaayos ni Jesus na pastulan ng mga may-gulang na Kristiyano ang mga kongregasyon.—Efe. 4:11, 12. w13 11/15 4:4, 5

^ (Juan 10:11) Ako ang mabuting pastol; ibinibigay ng mabuting pastol ang kaniyang kaluluwa alang-alang sa mga tupa.

^ (Juan 10:15) kung paanong kilala ako ng Ama at kilala ko ang Ama; at ibinibigay ko ang aking kaluluwa alang-alang sa mga tupa.

^ (Mat. 20:28) Kung paanong ang Anak ng tao ay dumating, hindi upang paglingkuran, kundi upang maglingkod at ibigay ang kaniyang kaluluwa bilang pantubos na kapalit ng marami.”

^ (Juan 3:16) “Sapagkat gayon na lamang ang pag-ibig ng Diyos sa sanlibutan anupat ibinigay niya ang kaniyang bugtong na Anak, upang ang bawat isa na nananampalataya sa kaniya ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan.

^ (Juan 10:27) Ang aking mga tupa ay nakikinig sa aking tinig, at kilala ko sila, at sumusunod sila sa akin.

^ (Mat. 28:20) na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (Juan 21:15-17) At nang makapag-agahan na nga sila, sinabi ni Jesus kay Simon Pedro: “Simon na anak ni Juan, iniibig mo ba ako nang higit kaysa sa mga ito?” Sinabi niya sa kaniya: “Oo, Panginoon, alam mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi niya sa kaniya: “Pakainin mo ang aking mga kordero.” 16 Muli ay sinabi niya sa kaniya, sa ikalawang pagkakataon: “Simon na anak ni Juan, iniibig mo ba ako?” Sinabi niya sa kaniya: “Oo, Panginoon, alam mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi niya sa kaniya: “Pastulan mo ang aking maliliit na tupa.” 17 Sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “Simon na anak ni Juan, may pagmamahal ka ba sa akin?” Napighati si Pedro na sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “May pagmamahal ka ba sa akin?” Kaya sinabi niya sa kaniya: “Panginoon, alam mo ang lahat ng bagay; batid mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Pakainin mo ang aking maliliit na tupa.

^ (Efe. 4:11, 12) At ibinigay niya ang ilan bilang mga apostol, ang ilan bilang mga propeta, ang ilan bilang mga ebanghelisador, ang ilan bilang mga pastol at mga guro, 12 upang maibalik sa ayos ang mga banal, ukol sa ministeryal na gawain, ukol sa pagpapatibay sa katawan ng Kristo,

Martes, Nobyembre 17

Maging matino sa pag-iisip.—[1 Ped. 4:7].

Tayong lahat ay nagmana ng kasalanan at di-kasakdalan kaya malayong maging sakdal ang ating katawan at isip. ([Awit 51:5;][Roma 3:23]) Bukod diyan, marami sa atin ang dati’y “binulag” ni Satanas ang isip; dati tayong walang alam tungkol kay Jehova at sa kaniyang matuwid na mga pamantayan. ([2 Cor. 4:4;][Tito 3:3]) Kaya kung ang pasiya natin ay batay lang sa iniisip nating mabuti at makatuwiran, baka dinadaya natin ang ating sarili, gaano man katagal nating pag-isipan ang desisyong gagawin natin. ([Kaw. 14:12]) Malayo man sa kasakdalan ang ating katawan at isip, ang ating makalangit na Ama naman, si Jehova, ay sakdal sa lahat ng bagay. ([Deut. 32:4]) Mabuti na lang at ginawa niyang posible para sa atin na magbago ng ating pag-iisip at maglinang ng katinuan ng isip. ([2 Tim. 1:7]) Bilang mga Kristiyano, gusto nating mag-isip at mangatuwiran nang may katalinuhan at kumilos kaayon nito. Kaya dapat nating kontrolin ang ating pag-iisip at damdamin at tularan ang pag-iisip, damdamin, at pagkilos ni Jehova. w13 9/15 4:4-6

^ (1 Ped. 4:7) Ngunit ang wakas ng lahat ng mga bagay ay malapit na. Kaya nga, maging matino sa pag-iisip, at maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.

^ (Aw. 51:5) Narito! Sa kamalian ay iniluwal ako na may mga kirot ng panganganak, At sa kasalanan ay ipinaglihi ako ng aking ina.

^ (Roma 3:23) Sapagkat ang lahat ay nagkasala at nagkukulang sa kaluwalhatian ng Diyos,

^ (2 Cor. 4:4) na sa gitna nila ay binulag ng diyos ng sistemang ito ng mga bagay ang mga pag-iisip ng mga di-sumasampalataya, upang ang kaliwanagan ng maluwalhating mabuting balita tungkol sa Kristo, na siyang larawan ng Diyos, ay hindi makatagos.

^ (Tito 3:3) Sapagkat tayo man ay dating hangal, masuwayin, naililigaw, napaaalipin sa iba’t ibang pagnanasa at kaluguran, nahihirati sa kasamaan at inggit, nakamumuhi, napopoot sa isa’t isa.

^ (Kaw. 14:12) May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

^ (Deut. 32:4) Ang Bato, sakdal ang kaniyang gawa, Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga daan ay katarungan. Isang Diyos ng katapatan, na sa kaniya ay walang masusumpungang kawalang-katarungan; Matuwid at matapat siya.

^ (2 Tim. 1:7) Sapagkat hindi tayo binigyan ng Diyos ng espiritu ng karuwagan, kundi ng kapangyarihan at ng pag-ibig at ng katinuan ng pag-iisip.

Miyerkules, Nobyembre 18

Sino talaga ang tapat at maingat na alipin?—[Mat. 24:45].

Noong unang siglo, halos walang dahilan para itanong iyan. Ang mga apostol ay nakagawa ng mga himala at naipasa pa nga nila ang makahimalang mga kaloob bilang katibayan na sinusuportahan sila ng Diyos. ([Gawa 5:12]) Kaya walang magtatanong kung sino talaga ang inatasan ni Kristo para manguna. Gayunman, ibang-iba ang sitwasyon noong 1914. Nagsimula ang panahon ng pag-aani nang taóng iyon. Panahon na para ibukod ang panirang-damo mula sa trigo. (Mat. 13:36-43) Sa pasimula ng panahon ng pag-aani, napakaraming huwad na Kristiyano ang nag-aangking tunay na tagasunod ni Jesus. Kaya ito ang mahalagang tanong: Paano makikilala ang trigo, o mga pinahirang Kristiyano? Sinasagot ito ng ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin. Ang mga pinahirang tagasunod ni Kristo ang napapakaing mabuti sa espirituwal. w13 7/15 4:7

^ (Mat. 24:45) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?

^ (Gawa 5:12) Bukod diyan, sa pamamagitan ng mga kamay ng mga apostol ay maraming mga tanda at mga palatandaan ang patuloy na naganap sa gitna ng mga tao; at silang lahat ay may-pagkakaisang nasa kolonada ni Solomon.

^ (Mat. 13:36-43) Nang magkagayon pagkatapos na pauwiin ang mga pulutong ay pumasok siya sa bahay. At lumapit sa kaniya ang kaniyang mga alagad at nagsabi: “Ipaliwanag mo sa amin ang ilustrasyon tungkol sa mga panirang-damo sa bukid.” 37 Bilang tugon ay sinabi niya: “Ang manghahasik ng mainam na binhi ay ang Anak ng tao; 38 ang bukid ay ang sanlibutan; kung tungkol sa mainam na binhi, ito ay ang mga anak ng kaharian; ngunit ang mga panirang-damo ay ang mga anak ng isa na balakyot, 39 at ang kaaway na naghasik ng mga iyon ay ang Diyablo. Ang pag-aani ay katapusan ng isang sistema ng mga bagay, at ang mga manggagapas ay mga anghel. 40 Samakatuwid, kung paanong ang mga panirang-damo ay tinitipon at sinusunog sa apoy, gayon ang mangyayari sa katapusan ng sistema ng mga bagay. 41 Isusugo ng Anak ng tao ang kaniyang mga anghel, at titipunin nila mula sa kaniyang kaharian ang lahat ng mga bagay na sanhi ng ikatitisod at yaong mga gumagawa ng katampalasanan, 42 at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin. 43 Sa panahong iyon ang mga matuwid ay sisikat nang maliwanag na gaya ng araw sa kaharian ng kanilang Ama. Siya na may mga tainga ay makinig.

Biyernes, Nobyembre 20

Ang lahat ng mapait na saloobin at galit at poot at hiyawan at mapang-abusong pananalita ay alisin mula sa inyo.—[Efe. 4:31].

Kuning halimbawa si Jesus. Isip-isipin ang paghihirap ng kaniyang kalooban noong huling hapunan niya kasama ng mga apostol. Alam niya na ilang oras na lang ay magdurusa siya at mamamatay. Nakasalalay sa pananatili niyang tapat ang pagpapabanal sa pangalan ng kaniyang Ama at ang kaligtasan ng sangkatauhan. Pero habang naghahapunan sila, “bumangon . . . ang isang mainitang pagtatalo sa gitna [ng mga apostol] tungkol sa kung sino sa kanila ang waring pinakadakila.” Hindi sila sinigawan ni Jesus, ni nagbitiw man siya ng masasakit na salita sa kanila. Sa halip, kalmado siyang nangatuwiran sa kanila. Ipinaalaala niya sa kanila na nanatili silang kasama niya noong dumaranas siya ng mga pagsubok. At bagaman gusto ni Satanas na salain silang gaya ng trigo, nagpahayag si Jesus ng pagtitiwala na mananatili silang tapat. Nakipagtipan pa nga siya sa kanila.—Luc. 22:24-32. w13 5/15 4:15, 16

^ (Efe. 4:31) Ang lahat ng mapait na saloobin at galit at poot at hiyawan at mapang-abusong pananalita ay alisin mula sa inyo pati na ang lahat ng kasamaan.

^ (Luc. 22:24-32) Gayunman, bumangon din ang isang mainitang pagtatalo sa gitna nila tungkol sa kung sino sa kanila ang waring pinakadakila. 25 Ngunit sinabi niya sa kanila: “Ang mga hari ng mga bansa ay namamanginoon sa kanila, at yaong mga nagtataglay ng awtoridad sa kanila ay tinatawag na mga Tagapagpala. 26 Gayunman, hindi kayo dapat magkagayon. Kundi siya na pinakadakila sa inyo ay maging gaya ng pinakabata, at ang gumaganap bilang pinuno ay maging gaya ng isang naglilingkod. 27 Sapagkat sino ang mas dakila, ang nakahilig sa mesa o ang naglilingkod? Hindi ba ang nakahilig sa mesa? Ngunit ako ay nasa gitna ninyo na gaya niyaong naglilingkod. 28 “Gayunman, kayo ang mga nanatiling kasama ko sa aking mga pagsubok; 29 at nakikipagtipan ako sa inyo, kung paanong ang aking Ama ay nakipagtipan sa akin, ukol sa isang kaharian, 30 upang kayo ay makakain at makainom sa aking mesa sa kaharian ko, at makaupo sa mga trono upang humatol sa labindalawang tribo ng Israel. 31 “Simon, Simon, narito! hiningi ni Satanas na kayo ay mapasakaniya upang salain kayong gaya ng trigo. 32 Ngunit nagsumamo na ako para sa iyo na ang iyong pananampalataya ay huwag manghina; at ikaw, kapag nakabalik ka na, palakasin mo ang iyong mga kapatid.”

Sabado, Nobyembre 21

O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.—[Isa. 64:8].

Magagawa ng magpapalayok ang anumang naisin niya sa luwad. Hindi puwedeng sabihin ng luwad sa magpapalayok kung ano ang gagawin. Ganiyan din naman pagdating sa tao at sa Diyos. Walang karapatan ang tao na diktahan ang Diyos, kung paanong walang karapatan ang luwad na diktahan ang magpapalayok. ([Jer. 18:1-6]) May kinalaman sa sinaunang Israel, ipinakita ni Jehova na sila ay gaya ng luwad sa kaniyang kamay. Pero malaki ang kaibahan ng Diyos sa taong magpapalayok. Bahala ang magpapalayok kung anong uri ng sisidlan ang gusto niyang gawin sa luwad. Basta lang din ba hinuhubog ni Jehova ang mga tao at mga bansa, na ang iba ay ginagawang mabuti at ang iba ay masama? Ang sagot ng Bibliya ay hindi. Binigyan ni Jehova ang mga tao ng isang napakagandang regalo—ang kalayaang magpasiya. Kaya hindi niya ginagamit ang kaniyang awtoridad bilang Soberano para pilitin tayong magpahubog sa kaniya. Ang tao ang magpapasiya kung magpapahubog siya sa Maylalang, si Jehova.—[Jer. 18:7-10]. w13 6/15 4:3, 4

^ (Isa. 64:8) At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.

^ (Jer. 18:1-6) Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, at lumusong ka sa bahay ng magpapalayok, at doon ay iparirinig ko sa iyo ang aking mga salita.” 3 At lumusong ako sa bahay ng magpapalayok, at doon ay may gawain siyang ginagawa sa ibabaw ng mga gulong ng magpapalayok. 4 At ang sisidlan na ginagawa niya sa luwad ay nasira ng kamay ng magpapalayok, at bumaling siya at iyon ay ginawa niyang ibang sisidlan, ayon sa inaakalang tamang gawin sa paningin ng magpapalayok. 5 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 6 “ ‘Hindi ko ba magagawa sa inyo ang gaya ng ginawa ng magpapalayok na ito, O sambahayan ng Israel?’ ang sabi ni Jehova. ‘Narito! Gaya ng luwad sa kamay ng magpapalayok, gayon kayo sa aking kamay, O sambahayan ng Israel.

^ (Jer. 18:7-10) Sa sandaling magsalita ako laban sa isang bansa at laban sa isang kaharian upang bunutin iyon at ibagsak iyon at wasakin iyon, 8 at ang bansang iyon ay tumalikod nga mula sa kasamaan nito na laban doon ay nagsalita ako, ikalulungkot ko rin ang kapahamakan na inisip kong ilapat doon. 9 Ngunit sa sandaling magsalita ako may kinalaman sa isang bansa at may kinalaman sa isang kaharian upang itayo iyon at itatag iyon, 10 at gawin nga nito ang masama sa aking paningin sa hindi pagsunod sa aking tinig, ikalulungkot ko rin ang mabuti na sinabi ko sa aking sarili na gawin sa ikabubuti nito.’

Lunes, Nobyembre 23

Humanap kayo sa ganang inyo ng pitong lalaking may patotoo . . . upang maatasan namin sila sa mahalagang gawaing ito.—[Gawa 6:3].

Ang ginawa ng mga apostol may kinalaman sa ulat na may “mga babaing balo [na] napapabayaan sa araw-araw na pamamahagi” ng pagkain ay nagpapakitang makakatulong ang kongregasyon sa mga kapatid na nangangailangan. ([Gawa 6:1-5]) Binigyan ni Pablo si Timoteo ng mga tagubilin para malaman kung sino sa mga Kristiyanong babaing balo ang kuwalipikadong tumanggap ng tulong mula sa kongregasyon. (1 Tim. 5:3-16) Kinilala rin ng kinasihang manunulat ng Bibliya na si Santiago ang obligasyon ng mga Kristiyano na alagaan ang mga ulila, mga babaing balo, at ang iba pang nangangailangan. ([Sant. 1:27;][2:15-17]) Sinabi rin ni apostol Juan: “Ang sinuman na may panustos-buhay ng sanlibutang ito at nakikitang nangangailangan ang kaniyang kapatid at gayunma’y pinagsasarhan siya ng pinto ng kaniyang magiliw na pagkamahabagin, sa anong paraan nananatili sa kaniya ang pag-ibig sa Diyos?” ([1 Juan 3:17]) Kung ang indibiduwal na mga Kristiyano ay may pananagutang maglaan sa mga nangangailangan, hindi ba’t makatuwirang isipin na may gayon ding pananagutan ang kongregasyon? w14 3/15 3:13, 14

^ (Gawa 6:3) Kaya, mga kapatid, humanap kayo sa ganang inyo ng pitong lalaking may patotoo mula sa gitna ninyo, puspos ng espiritu at karunungan, upang maatasan namin sila sa mahalagang gawaing ito;

^ (Gawa 6:1-5) Nang mga araw ngang ito, nang ang mga alagad ay dumarami, nagkaroon ng bulung-bulungan mula sa mga Judiong nagsasalita ng Griego laban sa mga Judiong nagsasalita ng Hebreo, sapagkat ang kanilang mga babaing balo ay napapabayaan sa araw-araw na pamamahagi. 2 Kaya tinawag ng labindalawa ang karamihan ng mga alagad at sinabi: “Hindi kalugud-lugod na iwanan namin ang salita ng Diyos upang mamahagi ng pagkain sa mga mesa. 3 Kaya, mga kapatid, humanap kayo sa ganang inyo ng pitong lalaking may patotoo mula sa gitna ninyo, puspos ng espiritu at karunungan, upang maatasan namin sila sa mahalagang gawaing ito; 4 ngunit iuukol namin ang aming sarili sa pananalangin at sa ministeryo ng salita.” 5 At ang bagay na sinalita ay naging kalugud-lugod sa buong karamihan, at pinili nila si Esteban, isang lalaking puspos ng pananampalataya at banal na espiritu, at si Felipe at si Procoro at si Nicanor at si Timon at si Parmenas at si Nicolas, isang proselita mula sa Antioquia;

^ (Sant. 1:27) Ang anyo ng pagsamba na malinis at walang dungis sa pangmalas ng ating Diyos at Ama ay ito: alagaan ang mga ulila at mga babaing balo sa kanilang kapighatian, at ingatan ang sarili na walang batik mula sa sanlibutan.

^ (Sant. 2:15-17) Kung ang isang kapatid na lalaki o isang kapatid na babae ay nasa hubad na kalagayan at nagkukulang ng pagkaing sapat para sa araw, 16 gayunman ay sinasabi sa kanila ng isa sa inyo: “Yumaon kayong payapa, magpainit kayo at magpakabusog,” ngunit hindi ninyo sila binibigyan ng mga pangangailangan para sa kanilang katawan, ano nga ang pakinabang dito? 17 Gayundin naman, ang pananampalataya, kung wala itong mga gawa, ay patay sa ganang sarili.

^ (1 Juan 3:17) Ngunit ang sinuman na may panustos-buhay ng sanlibutang ito at nakikitang nangangailangan ang kaniyang kapatid at gayunma’y pinagsasarhan siya ng pinto ng kaniyang magiliw na pagkamahabagin, sa anong paraan nananatili sa kaniya ang pag-ibig sa Diyos?

Martes, Nobyembre 24

Si Abraham . . . ay tinawag na “kaibigan ni Jehova.”—[Sant. 2:23].

Tinukoy ni Jehova ang patriyarka at ninuno ng mga Israelita na si Abraham bilang “aking kaibigan.” ([Isa. 41:8]) Paano naging malapít na kaibigan ni Abraham ang kaniyang Maylalang? Dahil sa kaniyang pananampalataya. ([Gen. 15:6;] Sant. 2:21-23) Gaya ni Abraham, habang mas nakikilala mo si Jehova, lalong tumitibay ang pananampalataya at pag-ibig mo sa kaniya. Alalahanin noong una mong nalaman na ang Diyos ay totoong Persona at na maaari kang magkaroon ng matalik na kaugnayan sa kaniya. Nang malaman natin ang tungkol sa inilaan niyang haing pantubos sa pamamagitan ni Jesus at manampalataya tayo roon, nagsimula tayong makipagkaibigan sa Diyos. Habang inaalaala ang mga iyon, makabubuting itanong sa sarili: ‘Lumalalim ba ang pakikipagkaibigan ko sa Diyos? Patuloy bang tumitibay ang pagtitiwala at pag-ibig ko sa aking mahal na Kaibigan, si Jehova?’ w14 2/15 4:3-6

^ (Sant. 2:23) at ang kasulatan ay natupad na nagsasabi: “Si Abraham ay nanampalataya kay Jehova, at ibinilang itong katuwiran sa kaniya,” at siya ay tinawag na “kaibigan ni Jehova.”

^ (Isa. 41:8) “Ngunit ikaw, O Israel, ay aking lingkod, ikaw, O Jacob, na aking pinili, ang binhi ni Abraham na aking kaibigan;

^ (Gen. 15:6) At siya ay nanampalataya kay Jehova; at ibinilang niya itong katuwiran sa kaniya.

^ (Sant. 2:21-23) Hindi ba si Abraham na ating ama ay ipinahayag na matuwid sa pamamagitan ng mga gawa pagkatapos niyang maihandog si Isaac na kaniyang anak sa ibabaw ng altar? 22 Nakikita mo na ang kaniyang pananampalataya ay gumawang kasama ng kaniyang mga gawa at sa pamamagitan ng kaniyang mga gawa ay napasakdal ang kaniyang pananampalataya, 23 at ang kasulatan ay natupad na nagsasabi: “Si Abraham ay nanampalataya kay Jehova, at ibinilang itong katuwiran sa kaniya,” at siya ay tinawag na “kaibigan ni Jehova.”

Biyernes, Nobyembre 27

Sa pamamagitan niya ay taglay natin ang paglaya sa pamamagitan ng pantubos dahil sa dugo ng isang iyon.—[Efe. 1:7].

Ang pagdiriwang ng Paskuwa ay bahagi ng Kautusang Mosaiko, at wala naman tayo sa ilalim ng Kautusan. ([Roma 10:4;] Col. 2:13-16) Sa halip, ibang anibersaryo ang inaalaala natin, ang kamatayan ng Anak ng Diyos. Pero marami tayong matututuhan sa pagdiriwang ng Paskuwa na pinasimulan sa Ehipto. Ang dugo ng kordero na iwinisik sa mga poste at biga ng pinto ay nagligtas ng buhay. Sa ngayon, hindi tayo naghahandog sa Diyos ng mga haing hayop. Pero may nakahihigit na hain na permanenteng makapag-iingat ng buhay. Sumulat si apostol Pablo tungkol sa “kongregasyon ng panganay na nakatala sa langit.” Ang buhay ng mga pinahirang Kristiyanong iyon ay iniligtas sa pamamagitan ng “dugo ng pagwiwisik,” ang dugo ni Jesus. (Heb. 12:23, 24) Dahil din sa dugong iyon, ang ibang mga tupa ay nagkaroon ng pag-asang mabuhay magpakailanman sa lupa. Dapat nating laging alalahanin ang mga salita sa teksto sa araw na ito. w13 12/15 3:17, 18

^ (Efe. 1:7) Sa pamamagitan niya ay taglay natin ang paglaya sa pamamagitan ng pantubos dahil sa dugo ng isang iyon, oo, ang kapatawaran ng ating mga pagkakamali, ayon sa kayamanan ng kaniyang di-sana-nararapat na kabaitan.

^ (Roma 10:4) Sapagkat si Kristo ang wakas ng Kautusan, upang ang bawat isa na nananampalataya ay magkaroon ng katuwiran.

^ (Col. 2:13-16) Karagdagan pa, bagaman kayo ay patay sa inyong mga pagkakamali at sa di-tuling kalagayan ng inyong laman, binuhay kayo ng Diyos na kasama niya. May-kabaitang ipinatawad niya sa atin ang lahat ng ating pagkakamali 14 at pinawi ang sulat-kamay na dokumento na laban sa atin, na binubuo ng mga tuntunin at salansang sa atin; at inalis Niya ito sa pamamagitan ng pagpapako nito sa pahirapang tulos. 15 Hinuhubaran nang lubusan ang mga pamahalaan at ang mga awtoridad, lantaran niya silang itinanghal sa madla gaya ng mga dinaig, na inaakay sila sa isang prusisyon ng tagumpay sa pamamagitan nito. 16 Kung gayon ay huwag kayong hatulan ng sinumang tao sa pagkain at pag-inom o may kinalaman sa kapistahan o sa pangingilin ng bagong buwan o ng isang sabbath;

^ (Heb. 12:23, 24) sa pangkalahatang kapulungan, at ang kongregasyon ng panganay na nakatala sa langit, at ang Diyos na Hukom ng lahat, at ang mga espirituwal na buhay ng mga matuwid na pinasakdal na, 24 at si Jesus na tagapamagitan ng isang bagong tipan, at ang dugo ng pagwiwisik, na nagsasalita sa mas mabuting paraan kaysa sa dugo ni Abel.

Sabado, Nobyembre 28

Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo, na siyang ibubuhos alang-alang sa inyo.—[Luc. 22:20].

Malapit nang magwakas noon ang tipang Kautusan sa pagitan ng Diyos at ng likas na Israel. Papalitan iyon ng isang bagong tipan sa pagitan ni Jehova at ng pinahirang mga tagasunod ni Jesus. Labis na nababahala si Jesus sa kapakanan ng bagong espirituwal na bansang ito. Ang likas na Israel ay hindi na nagkakaisa sa pagsamba at nagdudulot ng malaking upasala sa banal na pangalan ng Diyos. (Juan 7:45-49;[Gawa 23:6-9]) Pero gusto ni Jesus na manatiling nagkakaisa ang kaniyang mga tagasunod para makapagdulot sila ng kaluwalhatian sa pangalan ng Diyos. Kaya ano ang ginawa ni Jesus? Hiniling niya ang tulong ng kaniyang Ama sa pamamagitan ng pinakamagandang panalangin na mababasa ninuman. (Juan 17:1-26) Habang sinusuri natin ang panalanging iyon, pag-isipan ang mga tanong na ito: “Sinagot ba ng Diyos ang panalangin ni Jesus? Namumuhay ba ako kaayon nito?” w13 10/15 4:2, 3

^ (Luc. 22:20) Gayundin, ang kopa sa katulad na paraan pagkatapos nilang makapaghapunan, na sinasabi niya: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo, na siyang ibubuhos alang-alang sa inyo.

^ (Juan 7:45-49) Sa gayon ay nagbalik ang mga opisyal sa mga punong saserdote at mga Pariseo, at itong huling nabanggit ay nagsabi sa kanila: “Bakit hindi ninyo siya dinala?” 46 Tumugon ang mga opisyal: “Walang sinumang tao ang nakapagsalita nang tulad nito.” 47 Ang mga Pariseo naman ay sumagot: “Hindi rin naman kayo nailigaw, hindi ba? 48 Walang isa man sa mga tagapamahala o sa mga Pariseo ang nanampalataya sa kaniya, hindi ba? 49 Ngunit ang pulutong na ito na hindi nakaaalam ng Kautusan ay mga taong isinumpa.”

^ (Gawa 23:6-9) At nang mapansin ni Pablo na ang isang bahagi ay mga Saduceo ngunit ang isa pa ay mga Pariseo, sumigaw siya sa Sanedrin: “Mga lalaki, mga kapatid, ako ay isang Pariseo, isang anak ng mga Pariseo. Tungkol sa pag-asa ng pagkabuhay-muli ng mga patay ay hinahatulan ako.” 7 Dahil sinabi niya ito, bumangon ang isang di-pagkakasundo sa pagitan ng mga Pariseo at mga Saduceo, at ang karamihan ay nagkabaha-bahagi. 8 Sapagkat sinasabi ng mga Saduceo na walang pagkabuhay-muli ni anghel man ni espiritu, ngunit hayagang sinasabi ng mga Pariseo ang lahat ng mga iyon. 9 Kaya nagkaroon ng malakas na hiyawan, at ang ilan sa mga eskriba na nasa pangkat ng mga Pariseo ay tumindig at nagsimulang makipagtalo nang mainitan, na sinasabi: “Wala kaming masumpungang anumang kamalian sa taong ito; ngunit kung isang espiritu o isang anghel ang nagsalita sa kaniya,—.”

Linggo, Nobyembre 29

Tayo ay pinakikinggan niya.—[1 Juan 5:14].

Kung gusto mong maranasan ang mga pagpapalang tinatanggap ng mga nasa buong-panahong paglilingkod, ipanalangin kay Jehova ang iyong tunguhin. ([1 Juan 5:15]) Makipag-usap sa mga payunir. Kung hindi pa posible sa iyo na magpayunir ngayon, gawin ang iyong buong makakaya sa ministeryo para higit kang mapalapit kay Jehova. Pagkatapos mong ipanalangin at suriin ang iyong sitwasyon, baka makita mo na makapagpapayunir ka naman kung gagawa ka ng ilang pagbabago sa iyong iskedyul o istilo ng pamumuhay. Kung magpapayunir ka, makikita mo na sulit ang anumang sakripisyong gagawin mo. Magiging mas maligaya ka dahil inuuna mo ang mga gawaing pang-Kaharian kaysa pansariling kapakanan. ([Mat. 6:33]) Mararanasan mo ang higit na kaligayahang dulot ng pagbibigay. At magkakaroon ka ng mas maraming pagkakataong isaisip si Jehova at magsalita tungkol sa kaniya, na magpapalalim sa pag-ibig mo sa kaniya at magpapasaya sa puso ni Jehova. w13 9/15 5:16, 17

^ (1 Juan 5:14) At ito ang pagtitiwala na taglay natin sa kaniya, na, anumang bagay ang hingin natin ayon sa kaniyang kalooban, tayo ay pinakikinggan niya.

^ (1 Juan 5:15) Karagdagan pa, kung alam nating pinakikinggan niya tayo may kinalaman sa anumang ating hinihingi, alam natin na tatanggapin natin ang mga bagay na hiningi yamang hiningi natin sa kaniya ang mga iyon.

^ (Mat. 6:33) “Patuloy, kung gayon, na hanapin muna ang kaharian at ang kaniyang katuwiran, at ang lahat ng iba pang mga bagay na ito ay idaragdag sa inyo.

Disyembre

Martes, Disyembre 1

Ang lahat ng Kasulatan ay . . . kapaki-pakinabang . . . sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay.—[2 Tim. 3:16].

Nang punahin ng mga Judiong lider ng relihiyon ang pakikisama ni Jesus sa “mga maniningil ng buwis at . . . mga makasalanan,” tumugon si Jesus: “Ang mga taong malusog ay hindi nangangailangan ng manggagamot, kundi ang mga may sakit. Humayo kayo, kung gayon, at alamin kung ano ang kahulugan nito, ‘Ang ibig ko ay awa, at hindi hain.’ ” ([Mat. 9:11-13]) Matiyaga at may-kabaitan niyang ipinaliwanag sa lahat ang mga salita ng Diyos. Kaya nakilala nila si Jehova bilang “isang Diyos na maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katotohanan.” ([Ex. 34:6]) Dahil sa pagsisikap ng Anak ng Diyos na ‘ituwid ang mga bagay-bagay,’ maraming mapagpakumbabang tao ang nanampalataya sa mabuting balita. Ipinakikita ng halimbawa ni Jesus kung paano natin dapat tulungan ang iba. Pero baka sabihin ng isang naiinis, ‘May mga bagay-bagay akong gustong ituwid sa iyo.’ Ang “lahat ng Kasulatan” ay hindi nagbibigay sa atin ng karapatan na kausapin nang walang pakundangan ang iba. Kung labis tayong magiging mapamuna, ang mga salita natin ay magiging tulad ng “mga saksak ng tabak” na nakasasakit at baka hindi pa nga magdulot ng pakinabang.—[Kaw. 12:18]. w13 4/15 2:12, 13

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

^ (Mat. 9:11-13) Ngunit sa pagkakita nito ay pinasimulang sabihin ng mga Pariseo sa kaniyang mga alagad: “Bakit nga ang inyong guro ay kumakain na kasama ng mga maniningil ng buwis at ng mga makasalanan?” 12 Sa pagkarinig sa kanila, sinabi niya: “Ang mga taong malusog ay hindi nangangailangan ng manggagamot, kundi ang mga may sakit. 13 Humayo kayo, kung gayon, at alamin kung ano ang kahulugan nito, ‘Ang ibig ko ay awa, at hindi hain.’ Sapagkat ako ay pumarito upang tawagin, hindi ang mga taong matuwid, kundi ang mga makasalanan.”

^ (Ex. 34:6) At dumaan si Jehova sa harap ng kaniyang mukha at ipinahayag: “Si Jehova, si Jehova, isang Diyos na maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katotohanan,

^ (Kaw. 12:18) May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.

^ ***w13 4/15 p. 14-15 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
12 Ang terminong Griego na isinaling “pagtutuwid ng mga bagay-bagay” ay nangangahulugang “ayusin, ituwid, ibalik sa tama at tuwid na kalagayan.” Kung minsan, kailangan nating ituwid ang mga bagay-bagay sa iba na hindi nakauunawa sa atin o sa ating ginawa. Halimbawa, pinuna ng mga Judiong lider ng relihiyon ang pakikisama ni Jesus sa “mga maniningil ng buwis at . . . mga makasalanan.” Tumugon si Jesus: “Ang mga taong malusog ay hindi nangangailangan ng manggagamot, kundi ang mga may sakit. Humayo kayo, kung gayon, at alamin kung ano ang kahulugan nito, ‘Ang ibig ko ay awa, at hindi hain.’” (Mat. 9:11-13) Matiyaga at may-kabaitan niyang ipinaliwanag sa lahat ang mga salita ng Diyos. Kaya nakilala nila si Jehova bilang “isang Diyos na maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katotohanan.” (Ex. 34:6) Dahil sa pagsisikap ng Anak ng Diyos na ‘ituwid ang mga bagay-bagay,’ maraming mapagpakumbabang tao ang nanampalataya sa mabuting balita.

13 Ipinakikita ng halimbawa ni Jesus kung paano natin dapat tulungan ang iba. Pero baka sabihin ng isang naiinis, ‘May mga bagay-bagay akong gustong ituwid sa iyo.’ Hindi iyan ang ibig sabihin ng 2 Timoteo 3:16. Ang Kasulatan ay hindi nagbibigay sa atin ng karapatan na kausapin nang walang pakundangan ang iba. Kung labis tayong magiging mapamuna, ang mga salita natin ay magiging tulad ng “mga saksak ng tabak” na nakasasakit at baka hindi pa nga magdulot ng pakinabang.—Kaw. 12:18.

^ ***w13 5/15 p. 10-11 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
10 Hindi sapat ang ating sigasig sa ministeryo para matulungan ang mga tao na mapalapít sa Diyos. Bahagi rin ng masisigasig na gawa ang mainam na Kristiyanong paggawi. Idiniin ni Pablo ang kahalagahan ng ating paggawi nang isulat niya: “Sa anumang paraan ay hindi kami nagbibigay ng anumang dahilan na ikatitisod, upang ang aming ministeryo ay huwag makitaan ng pagkakamali.” (2 Cor. 6:3) Ang ating mabuting pananalita at matuwid na paggawi ay gumagayak sa turo ng Diyos, anupat ginagawang kaakit-akit sa iba ang pagsamba kay Jehova. (Tito 2:10) Sa katunayan, madalas tayong makarinig ng positibong mga resulta kapag napapansin ng taimtim na mga tao ang ating tulad-Kristong paggawi.

11 Pero puwede ring kabaligtaran ang maging epekto ng ating pagkilos. Kaya kapag tayo ay nasa trabaho, bahay, o paaralan, iniiwasan nating may maipintas ang iba sa ating ministeryo at paggawi. Kung sasadyain nating gumawa ng kasalanan, maiwawala natin ang kaugnayan natin kay Jehova magpakailanman. (Heb. 10:26, 27) Dahil dito, dapat tayong manalangin at isaalang-alang kung ano ang ating ginagawa at kung ano ang ipinakikita ng ating paraan ng pamumuhay. Habang bumababa ang pamantayan sa moral ng sanlibutang ito, mas nakikita ng taimtim na mga tao ‘ang pagkakaiba sa pagitan ng isa na naglilingkod sa Diyos at ng isa na hindi naglilingkod sa kaniya.’ (Mal. 3:18) Oo, ang ating Kristiyanong paggawi ay mahalaga sa pakikipagkasundo ng mga tao sa Diyos.

^ (Luc. 10:1-11) Pagkatapos ng mga bagay na ito, ang Panginoon ay nag-atas ng pitumpung iba pa at isinugo sila nang dala-dalawa sa unahan niya sa bawat lunsod at dako na kaniya mismong paroroonan. 2 Sa gayon ay pinasimulan niyang sabihin sa kanila: “Tunay nga, ang aanihin ay marami, ngunit ang mga manggagawa ay kakaunti. Kaya nga magsumamo kayo sa Panginoon ng pag-aani na magpadala ng mga manggagawa sa kaniyang pag-aani. 3 Humayo kayo. Narito! Isinusugo ko kayong gaya ng mga kordero sa gitna ng mga lobo. 4 Huwag kayong magdala ng supot ng salapi, ni supot ng pagkain, ni mga sandalyas, at huwag yakapin sa daan ang sinuman bilang pagbati. 5 Saanman kayo pumasok sa isang bahay ay sabihin muna, ‘Magkaroon nawa ng kapayapaan ang bahay na ito.’ 6 At kung naroon ang isang kaibigan ng kapayapaan, ang inyong kapayapaan ay mananatili sa kaniya. Ngunit kung wala, babalik ito sa inyo. 7 Kaya manatili kayo sa bahay na iyon, na kinakain at iniinom ang mga bagay na inilalaan nila, sapagkat ang manggagawa ay karapat-dapat sa kaniyang kabayaran. Huwag kayong magpalipat-lipat sa bahay-bahay. 8 “Gayundin, saanman kayo pumasok sa isang lunsod at tanggapin nila kayo, kainin ninyo ang mga bagay na inihahain sa inyo, 9 at pagalingin ang mga maysakit doon, at patuloy na sabihin sa kanila, ‘Ang kaharian ng Diyos ay malapit na sa inyo.’ 10 Ngunit saanman kayo pumasok sa isang lunsod at hindi nila kayo tanggapin, lumabas kayo sa malalapad na daan nito at sabihin, 11 ‘Maging ang alabok na dumikit sa aming mga paa mula sa inyong lunsod ay ipinupunas namin laban sa inyo. Gayunpaman, ingatan ninyo ito sa isipan, na ang kaharian ng Diyos ay malapit na.’

^ ***w14 1/15 p. 14 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
9 Pagsapit ng 1922, mahigit nang 17,000 tagapaghayag ng Kaharian ang nangangaral sa 58 lupain sa buong mundo. Pero kailangan silang sanayin. Noong unang siglo, ang Haring Itinalaga ay nagbigay sa kaniyang mga alagad ng malinaw na tagubilin kung ano ang ipangangaral, kung saan, at kung paano ito gagawin. (Mat. 10:5-7; Luc. 9:1-6; 10:1-11) Sa katulad na paraan, tinitiyak ni Jesus sa ngayon na ang lahat ng nakikibahagi sa pangangaral ay tumatanggap ng tagubilin at ng iba pang kailangan nila para epektibong makapangaral. (2 Tim. 3:17) Sa pamamagitan ng kongregasyong Kristiyano, sinasanay ni Jesus ang mga sakop niya para sa ministeryo. Isa sa mga ginagamit niya ang Paaralang Teokratiko Ukol sa Ministeryo, na idinaraos sa mahigit 111,000 kongregasyon sa buong mundo. Sa tulong ng paaralang ito, mahigit pitong milyong mangangaral ang nasasangkapang mangaral at magturo sa “lahat ng uri ng tao.”—Basahin ang 1 Corinto 9:20-23.

^ ***w13 12/15 p. 12-13 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
5 Nauunawaan ni Jehova na hindi pare-pareho ang maibibigay ng bawat isa, kaya ang hinihiling niya ay kung ano lang ang kayang ibigay ng bawat indibiduwal. Ayon sa kautusan ni Jehova, ang mga Israelita ay dapat maghandog ng mga haing hayop at dapat nilang ibuhos ang dugo nito. Ang mga haing ito ay “anino ng mabubuting bagay na darating” sa pamamagitan ng kaniyang Anak, si Jesus. (Heb. 10:1-4) Pero hindi naman napakahigpit ni Jehova sa pagpapatupad ng kautusang ito. Halimbawa, kung hindi kaya ng isa na maghandog ng tupa o kambing, tatanggapin ng Diyos ang handog na mga batu-bato. Sa gayon, kahit ang dukha ay masayang makapaghahain kay Jehova. (Lev. 1:3, 10, 14; 5:7) Bagaman iba-ibang uri ng hayop ang puwedeng ihain, may dalawang kahilingan sa lahat ng naghahain nang kusang-loob.

6 Una, ang dapat ihandog ng indibiduwal ay ang pinakamainam na maibibigay niya. Sinabi ni Jehova na ang ihahandog nila ay dapat na malusog “upang magkamit [sila] ng pagsang-ayon.” (Lev. 22:18-20) Kung may kapintasan ang haing hayop, hindi ito katanggap-tanggap kay Jehova. Ikalawa, ang taong naghahain ay kailangang malinis ayon sa itinakda ng Kautusan. Kung hindi siya malinis, kailangan muna niyang magbigay ng handog ukol sa kasalanan o handog ukol sa pagkakasala para muling matamo ang pagsang-ayon ni Jehova; saka lang tatanggapin ni Jehova ang kaniyang kusang-loob na handog. (Lev. 5:5, 6, 15) Seryosong bagay ito. Itinakda ni Jehova na kung may sinumang di-malinis na kakain ng haing pansalu-salo, gaya ng mga kusang-loob na handog, papatayin ang isang iyon. (Lev. 7:20, 21) Sa kabilang dako, kapag ang taong naghahain ay malinis sa paningin ni Jehova at ang kaniyang handog ay walang kapintasan, magdudulot iyon ng malaking kagalakan sa naghain.—Basahin ang 1 Cronica 29:9.

^ ***w13 11/15 p. 11-12 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
7 Nagtitiwala rin ba tayo kay Jehova? May matibay na dahilan para magtiwala tayo sa kaniya. Nasasaksihan natin mismo ang katuparan ng hula ni Mikas. “Sa huling bahagi ng mga araw,” milyun-milyon mula sa lahat ng bansa at tribo at wika ang humuhugos sa “bundok ng bahay ni Jehova.” Bagaman nagmula sila sa magkakalabang bansa, pinukpok ng mga mananambang ito “ang kanilang mga tabak upang maging mga sudsod,” at tumanggi silang ‘mag-aral ng pakikipagdigma.’ (Mik. 4:3) Isa ngang pribilehiyo na mapabilang sa mapayapang bayan ni Jehova!

8 Siyempre pa, gusto nating wakasan na ni Jehova ang masamang sistemang ito. Pero para makapaghintay tayo nang may pagtitiis, kailangan nating tingnan ang mga bagay-bagay ayon sa pangmalas ni Jehova. Nagtakda siya ng araw kung kailan hahatulan niya ang sangkatauhan “sa pamamagitan ng isang lalaki na kaniyang inatasan,” si Jesu-Kristo. (Gawa 17:31) Pero bago mangyari iyon, binibigyan ng Diyos ng pagkakataon ang lahat ng uri ng tao na kumuha ng “tumpak na kaalaman sa katotohanan,” mamuhay ayon sa kaalamang iyon, at maligtas. Buhay ang nakataya! (Basahin ang 1 Timoteo 2:3, 4.) Kung abala tayo sa pagtulong sa iba na magkaroon ng tumpak na kaalaman tungkol sa Diyos, hindi natin mamamalayan ang paglipas ng panahon hanggang sa dumating ang paghatol ni Jehova. Kapag dumating na ang wakas, tiyak na laking pasasalamat natin na nanatili tayong abala sa pangangaral!

^ ***w13 10/15 p. 14-15 ‘Magpaalipin kay Jehova’***
9 Ang pagsunod ng isang tao sa “pagnanasa ng mga mata” ay hindi nagpapalaya sa kaniya. Sa halip, nagiging alipin siya ng di-nakikitang panginoon ng sanlibutang ito, si Satanas na Diyablo. (1 Juan 5:19) Malaki ang panganib na maging alipin siya ng materyalismo—isang pagkaalipin na mahirap takasan.

MAKABULUHAN AT KASIYA-SIYANG KARERA

10 Gaya ng ginawa niya sa Eden, pinupuntirya rin ngayon ni Satanas ang mga walang-karanasan. Paborito niyang biktimahin ang mga kabataan. Naiinis si Satanas kapag ang isang kabataan, o ang sinuman, ay kusang-loob na nagpapaalipin kay Jehova. Gustong sirain ng kaaway ng Diyos ang debosyon at katapatan kay Jehova ng lahat ng Kaniyang lingkod.

11 Balikan natin ang halimbawa ng alipin na pumayag na butasan ang kaniyang tainga. Tiyak na pansamantala siyang nasaktan, pero nag-iwan iyon ng isang permanenteng tanda ng kaniyang pagkaalipin. Sa katulad na paraan, kung ang isang kabataan ay pipili ng istilo ng pamumuhay na iba sa mga kaedad niya, baka mahirapan siya o masaktan pa nga. Pinaniniwala ni Satanas ang mga tao sa ideya na kasiya-siya ang isang karera sa sanlibutan, pero dapat isipin ng mga Kristiyano ang kahalagahan ng pag-una sa kanilang espirituwal na pangangailangan. “Maligaya yaong mga palaisip sa kanilang espirituwal na pangangailangan,” ang sabi ni Jesus. (Mat. 5:3) Ang mga nakaalay na Kristiyano ay nabubuhay para gawin ang kalooban ng Diyos, hindi ang kay Satanas. Nalulugod sila sa kautusan ni Jehova, at binubulay-bulay nila iyon araw at gabi. (Basahin ang Awit 1:1-3.) Pero ang karamihan sa mga kurso sa paaralan ngayon ay umuubos ng panahon ng isang Kristiyano na para sana sa pagbubulay-bulay sa Salita ng Diyos at paglilingkod kay Jehova.

^ ***w13 9/15 p. 24 Maging Matalino sa Paggawa ng mga Desisyon***
9 Isang halimbawa lang iyan na nagpapakitang ang pagkakaroon ng matinong kaisipan ay hindi lang basta pagsunod sa inaakala natin o ng iba na makatuwiran o praktikal. Ang ating di-sakdal na isip at puso ay parang relo na masyadong mabilis o masyadong atrasado. Kung ito ang gagamitin nating gabay, maaari tayong mapahamak. (Jer. 17:9) Kailangan nating itama ang ating isip at puso ayon sa mapananaligang mga pamantayan ng Diyos.—Basahin ang Isaias 55:8, 9.

10 Pinapayuhan tayo ng Bibliya: “Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.” (Kaw. 3:5, 6) Pansinin ang pananalitang “huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa.” Sinundan ito ng “isaalang-alang mo [si Jehova].” Siya ang may sakdal na kaisipan. Kaya dapat lang na kapag may gagawin tayong desisyon, kumonsulta tayo sa Bibliya para malaman ang kaisipan ng Diyos at doon ibatay ang ating desisyon. Iyan ang ibig sabihin ng pagkakaroon ng matinong kaisipan—pagtulad sa kaisipan ni Jehova.

^ ***w13 8/15 p. 12-13 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
12 Ano ang puwede nating gawin kung nagkakaroon na tayo ng tendensiyang kuwestiyunin ang ilang ginagawa ni Jehova? Tandaan na hindi isang katalinuhan na gawin iyan. Ganito ang ibang salin sa Kawikaan 19:3: “Ang kamangmangan ng tao ang nagwawasak sa sariling buhay, ngunit ang Panginoon ang kanyang kinapopootan.” (Ang Biblia—Bagong Salin sa Pilipino) Kaya isaalang-alang natin ngayon ang limang bagay na tutulong sa atin na iwasang sisihin si Jehova kapag napapaharap sa mga kabiguan sa buhay.

13 Panatilihing matibay ang iyong kaugnayan kay Jehova. Maiiwasan natin ang tendensiyang magngalit laban kay Jehova kung mananatili tayong malapít sa kaniya. (Basahin ang Kawikaan 3:5, 6.) Kailangan nating magtiwala kay Jehova. Huwag nating isipin na mas marunong tayo sa kaniya o kaya’y labis na magpokus sa ating sarili. (Kaw. 3:7; Ecles. 7:16) Ang ganitong saloobin ay tutulong sa atin na huwag sisihin si Jehova kapag may masamang nangyayari sa atin.

14 Huwag magpaapekto sa negatibong pananalita ng iba. Maraming dahilan ang mga Israelita para magtiwalang kaya silang dalhin ni Jehova sa Lupang Pangako. (Awit 78:43-53) Pero nang marinig ang negatibong ulat ng sampung di-tapat na tiktik, hindi nila “inalaala ang kaniyang kamay.” (Awit 78:42) Kung bubulay-bulayin natin ang mga gawain ni Jehova at aalalahanin ang lahat ng mabubuting bagay na ginawa niya para sa atin, titibay ang ating kaugnayan sa kaniya. Makatutulong ito para hindi masira ng negatibong pangmalas ng iba ang ating kaugnayan kay Jehova.—Awit 77:11, 12.

^ ***w14 2/15 p. 9 Magsaya sa Kasal ng Kordero!***
5 Basahin ang Awit 45:10, 11. Nakilala na natin kung sino ang Nobyo, pero sino ang kaniyang nobya? Isa siyang makasagisag na nobya na binubuo ng mga miyembro ng kongregasyong pinangungunahan ni Jesu-Kristo. (Basahin ang Efeso 5:23, 24.) Magiging bahagi sila ng Mesiyanikong Kaharian ni Kristo. (Luc. 12:32) Ang 144,000 Kristiyanong ito na pinahiran ng espiritu ay “patuloy na sumusunod sa Kordero saanman siya pumaroon.” (Apoc. 14:1-4) Sila ang magiging “asawa ng Kordero,” at maninirahan sila sa langit kasama niya.—Apoc. 21:9; Juan 14:2, 3.

^ ***w14 2/15 p. 9 Magsaya sa Kasal ng Kordero!***
7 Sa nakalipas na mga siglo, inihahanda ni Kristo ang kaniyang nobya para sa kasalan sa langit. Ipinaliwanag ni apostol Pablo na “inibig . . . ng Kristo ang kongregasyon at ibinigay ang kaniyang sarili ukol dito, upang mapabanal niya ito, na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita, upang maiharap niya ang kongregasyon sa kaniyang sarili sa karilagan nito, na walang batik o kulubot o anumang bagay na gayon, kundi upang ito ay maging banal at walang dungis.” (Efe. 5:25-27) Sinabi ni Pablo sa mga pinahirang Kristiyano sa Corinto: “Naninibugho ako may kinalaman sa inyo taglay ang makadiyos na paninibugho, sapagkat personal ko kayong ipinangakong ipakakasal sa isang asawang lalaki upang maiharap ko kayong gaya ng isang malinis na birhen sa Kristo.” (2 Cor. 11:2) Pinahahalagahan ng Nobyong-Hari na si Jesu-Kristo ang espirituwal na “kariktan” ng kaniyang nobya. Kinikilala naman ng nobya si Jesus bilang kaniyang “panginoon” at ‘yumuyukod siya rito’ bilang kaniyang magiging asawa.

^ ***w14 1/15 p. 23-24 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
6 Kung isa kang makaranasang Kristiyano, marami kang magagawa para makatulong sa iba. May mga nauunawaan ka ngayon na hindi mo alam 30 o 40 taon ang nakararaan. Alam mo na kung paano epektibong ikakapit ang maraming simulain ng Bibliya. Tiyak na may kakayahan kang abutin ang puso ng iba sa pamamagitan ng katotohanan sa Bibliya. Kung isa kang elder, alam mo na kung paano tutulungan ang mga kapatid na nakagawa ng maling hakbang. (Gal. 6:1) Baka natutuhan mo kung paano mangasiwa ng mga gawain sa kongregasyon, mga department sa asamblea, o ng pagtatayo ng Kingdom Hall. Maaaring alam mo kung paano hihimukin ang mga doktor na gumamit ng mga pamamaraang hindi kailangan ang pagsasalin ng dugo. Kung baguhan ka naman sa katotohanan, may kapaki-pakinabang na mga karanasan ka sa buhay. Halimbawa, baka nagpalaki ka ng mga anak kaya malamang na marami kang praktikal na karunungan. Malaking tulong ang maibibigay ng nagkakaedad nang mga Kristiyano sa kongregasyon sa pamamagitan ng pagtuturo, pangunguna, at pagpapatibay sa mga kapatid.—Basahin ang Job 12:12.

7 Paano ka pa makakatulong sa iba? Marahil ay maipakikita mo sa mga nakababata kung paano magpapasimula at magdaraos ng pag-aaral sa Bibliya. Kung sister ka, mapapayuhan mo ba ang nakababatang mga ina kung paano babalansehin ang espirituwal na mga gawain at ang pag-aalaga sa maliliit na anak? Kung brother ka naman, matuturuan mo ba ang nakababatang mga brother kung paano magpapahayag nang may sigla at magiging mas epektibo sa pangangaral? Puwede kayang ipakita mo sa kanila kung paano dadalawin at patitibayin ang may-edad nang mga kapatid? Kahit hindi ka na kasinlakas ng dati, marami kang oportunidad na sanayin ang mga nakababata. Sinasabi ng Bibliya: “Ang kagandahan ng mga kabataang lalaki ay ang kanilang kalakasan, at ang karilagan ng matatandang lalaki ay ang kanilang ulong may uban.”—Kaw. 20:29.

^ ***w13 7/15 p. 21 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
8 Ang tapat na alipin ay dapat na binubuo ng mga pinahirang Kristiyano sa lupa. “Isang maharlikang pagkasaserdote” ang tawag sa kanila at inatasan silang ‘“ipahayag nang malawakan ang mga kagalingan” ng isa na tumawag sa kanila mula sa kadiliman tungo sa kaniyang kamangha-manghang liwanag.’ (1 Ped. 2:9) Angkop lang na ang mga miyembro ng “maharlikang pagkasaserdote” na iyan ay tuwirang makibahagi sa pagtuturo ng katotohanan sa kanilang mga kapananampalataya.—Mal. 2:7; Apoc. 12:17.

^ ***w13 7/15 p. 22 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
10 Sino kung gayon ang tapat at maingat na alipin? Kaayon ng ginawa ni Jesus sa pagpapakain sa marami sa pamamagitan ng iilan, ang aliping iyon ay binubuo ng isang maliit na grupo ng mga pinahirang brother na tuwirang nakikibahagi sa paghahanda at pamamahagi ng espirituwal na pagkain sa panahon ng pagkanaririto ni Kristo. Sa buong yugto ng mga huling araw, ang mga pinahirang brother na bumubuo sa tapat na alipin ay magkakasamang naglilingkod sa punong-tanggapan. Sa mga nakaraang dekada, ang Lupong Tagapamahala ng mga Saksi ni Jehova ang gumaganap bilang ang aliping iyan. Pero pansinin na bagaman ang alipin ay binubuo ng higit sa isang indibiduwal, inilalarawan ito sa ilustrasyon ni Jesus bilang isang alipin. Kaya ang mga desisyon ng Lupong Tagapamahala ay ginagawa nila nang magkakasama.

^ ***w13 5/15 p. 21 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
7 Matapos interbyuhin ang maraming kabataan, napansin ng mga awtor ng aklat na For Parents Only ang isang hadlang sa komunikasyon. Sinabi nila: “Ang numero unong reklamo ng mga anak tungkol sa kanilang mga magulang ay, ‘Hindi sila nakikinig.’” Ganiyan din ang reklamo ng mga magulang tungkol sa kanilang mga anak. Para mapanatiling bukás ang linya ng komunikasyon, ang bawat miyembro ng pamilya ay kailangang makinig na mabuti sa isa’t isa.—Basahin ang Santiago 1:19.

8 Mga magulang, talaga bang nakikinig kayo sa inyong mga anak? Baka mahirap itong gawin kapag pagód kayo o parang hindi naman mahalaga ang ipinakikipag-usap nila sa inyo. Pero baka ang hindi importante sa inyo ay napakaimportante sa inyong anak. Kasama sa pagiging “matulin sa pakikinig” hindi lang ang pagbibigay-pansin sa sinasabi ng inyong anak, kundi pati sa paraan ng pagsasabi niya nito. Mahahalata sa tono ng boses, kilos, at ekspresyon ng mukha kung ano ang nadarama ng inyong anak. Mahalaga ring magtanong. Sinasabi ng Bibliya na ang kaisipan ng tao ay “gaya ng malalim na tubig, ngunit ang taong may kaunawaan ang siyang sasalok nito.” (Kaw. 20:5) Lalong kailangan ang kaunawaan kapag kinakausap ninyo ang inyong anak tungkol sa maseselang paksa.

^ ***w13 4/15 p. 31 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
15 Para makapagbata at makaalinsabay sa organisasyon ni Jehova, kailangan din tayong patuloy na mamuhay ayon sa mensaheng dala natin at “tiyakin kung ano ang kaayaaya sa Panginoon.” (Efe. 5:10, 11) Dahil kay Satanas, sa ating di-kasakdalan, at sa masamang sanlibutang ito, patuloy tayong nakikipagpunyagi na gawin ang tama. Ang ilan sa inyo, mahal naming mga brother at sister, ay kailangang puspusang makipaglaban araw-araw para mapanatili ang inyong kaugnayan kay Jehova. Iyan ang dahilan kung bakit mas napapamahal kayo kay Jehova. Huwag kayong manghimagod! Ang pamumuhay ayon sa layunin ni Jehova ay magbibigay sa atin ng kasiyahan. Makatitiyak din tayo na hindi mawawalan ng saysay ang ating pagsamba.—1 Cor. 9:24-27.

16 Kung gayon, ano ang dapat nating gawin kapag nagkasala tayo nang malubha? Humingi agad ng tulong. Lalo lamang lalala ang problema kapag inilihim ito. Tandaan kung ano ang nadama ni David nang manahimik siya dahil sa kaniyang mga kasalanan. Sinabi niya: “Nanghina ang aking mga buto dahil sa pagdaing ko buong araw.” (Awit 32:3) Oo, ang paglilihim ng mga kasalanan ay maaaring magdulot sa atin ng emosyonal at espirituwal na panghihimagod, pero ang “nagtatapat at nag-iiwan ng mga iyon ay pagpapakitaan ng awa.”—Kaw. 28:13.

^ ***w14 3/15 p. 24 Parangalan ang mga May-edad Na***
16 Dahil sa pagmamalasakit sa mga may-edad na, ang ilang Kristiyano ay naglalaan ng kanilang panahon at lakas para makatulong sa abot ng makakaya nila. Sinisikap nilang magpakita ng higit na pagmamalasakit sa may-edad nang mga kapatid sa kongregasyon. Ang ilan ay may kani-kaniyang toka sa pag-aalaga at naghahalinhinan sa pag-aasikaso sa mga may-edad na. Maaaring wala sila sa kalagayang pumasok sa buong-panahong paglilingkod, pero nasisiyahan silang tumulong sa mga anak ng mga may-edad na para makapanatili ang mga ito sa gayong pribilehiyo hangga’t posible. Napakaganda nga ng saloobin ng gayong mga kapatid! Gayunman, pananagutan pa rin ng mga anak na gawin ang makakaya nila para sa kanilang mga magulang.

PATIBAYIN ANG MGA MAY-EDAD NA

17 Mapagagaan ng mga may-edad na at ng mga nag-aalaga sa kanila ang mahirap na sitwasyon kung magtutulungan sila at mananatiling positibo. Sa ilang kaso, ang mga may-edad na ay nagiging malungkutin o nadedepres pa nga. Kaya baka kailangan mong higit na magsikap para maparangalan at mapatibay ang mga may-edad nang kapatid. Magagawa mo iyan kung lagi kang positibo kapag nakikipag-usap sa kanila. Ang mga may mahusay na rekord ng tapat na paglilingkod ay dapat komendahan. Hindi kalilimutan ni Jehova, at maging ng kanilang mga kapuwa Kristiyano, ang mga ginawa nila para sa Kaniya.—Basahin ang Malakias 3:16; Hebreo 6:10.

^ ***w14 2/15 p. 20 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
18 Pinoprotektahan ni Jehova ang mga umiibig at sumusunod sa kaniya. Gaya ng mga Israelita sa Repidim, umaasa tayo sa proteksiyon ng Diyos laban sa mga kaaway. Madalas tayong pinoprotektahan ni Jehova bilang grupo, at iniingatan niya tayo laban sa mga pakana ng Diyablo. Isip-isipin ang maraming pagkakataon na iningatan ng Diyos ang ating mga kapatid na nanatiling neutral. Halimbawa, ganiyan ang nangyari noong panahon ng Nazi sa Germany at sa iba pang mga bansa noong dekada ’30 hanggang pasimula ng dekada ’40. Kung babasahin natin at bubulay-bulayin ang mga ulat sa Taunang Aklat at ang mga talambuhay na nagpapakita ng pagsasanggalang ng Diyos sa panahon ng pag-uusig, titibay ang pagtitiwala natin kay Jehova bilang ating Kanlungan.—Awit 91:2.

19 Sa pamamagitan ng organisasyon ni Jehova at ng mga publikasyon nito, tumatanggap tayo ng maibiging mga paalaala na nagsisilbing proteksiyon natin. Pansinin kung paano ito nakakatulong sa ngayon. Habang ang sanlibutang ito ay lalo pang nagpapakasasa sa imoralidad at pornograpya, nagbibigay si Jehova ng kinakailangang paalaala at praktikal na tulong para manatili tayong alerto sa mga panganib sa moral. Halimbawa, pinapayuhan tayong umiwas sa masasamang kasama sa mga social network.—1 Cor. 15:33.

^ (Juan 17:1-26) Sinalita ni Jesus ang mga bagay na ito, at, pagtingala ng kaniyang mga mata sa langit, sinabi niya: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak, 2 kung paanong binigyan mo siya ng awtoridad sa lahat ng laman, upang may kinalaman sa buong bilang na ibinigay mo sa kaniya ay mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan. 3 Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo. 4 Niluwalhati kita sa lupa, nang matapos ang gawa na ibinigay mo sa akin upang gawin. 5 Kaya ngayon ikaw, Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan. 6 “Inihayag ko ang iyong pangalan sa mga taong ibinigay mo sa akin mula sa sanlibutan. Sila ay sa iyo, at ibinigay mo sila sa akin, at tinupad nila ang iyong salita. 7 Nalaman na nila ngayon na ang lahat ng bagay na ibinigay mo sa akin ay mula sa iyo; 8 sapagkat ang mga pananalitang ibinigay mo sa akin ay ibinigay ko sa kanila, at tinanggap nila ang mga iyon at talagang nalaman na lumabas ako bilang iyong kinatawan, at naniwala sila na isinugo mo ako. 9 Humihiling ako may kinalaman sa kanila; humihiling ako, hindi may kinalaman sa sanlibutan, kundi may kinalaman doon sa mga ibinigay mo sa akin; sapagkat sila ay sa iyo, 10 at ang lahat ng bagay na akin ay sa iyo at ang iyo ay sa akin, at ako ay niluwalhati na sa gitna nila. 11 “Gayundin, wala na ako sa sanlibutan, ngunit sila ay nasa sanlibutan at paroroon ako sa iyo. Amang Banal, bantayan mo sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin, upang sila ay maging isa na gaya natin. 12 Noong kasama nila ako ay binabantayan ko sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin; at iningatan ko sila, at walang isa man sa kanila ang napuksa maliban sa anak ng pagkapuksa, upang matupad ang kasulatan. 13 Ngunit ngayon ay paroroon ako sa iyo, at sinasalita ko ang mga bagay na ito sa sanlibutan upang ang aking kagalakan ay mapasakanila nang lubusan. 14 Ibinigay ko sa kanila ang iyong salita, ngunit ang sanlibutan ay napoot sa kanila, sapagkat hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 15 “Humihiling ako sa iyo, hindi upang alisin sila sa sanlibutan, kundi upang bantayan sila dahil sa isa na balakyot. 16 Hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 17 Pabanalin mo sila sa pamamagitan ng katotohanan; ang iyong salita ay katotohanan. 18 Kung paanong isinugo mo ako sa sanlibutan, isinugo ko rin sila sa sanlibutan. 19 At pinababanal ko ang aking sarili alang-alang sa kanila, upang sila rin ay mapabanal sa pamamagitan ng katotohanan. 20 “Humihiling ako, hindi lamang may kinalaman sa mga ito, kundi may kinalaman din sa mga nananampalataya sa akin sa pamamagitan ng kanilang salita; 21 upang silang lahat ay maging isa, kung paanong ikaw, Ama, ay kaisa ko at ako ay kaisa mo, upang sila rin ay maging kaisa natin, upang ang sanlibutan ay maniwala na isinugo mo ako. 22 Gayundin, ibinigay ko sa kanila ang kaluwalhatian na ibinigay mo sa akin, upang sila ay maging isa kung paanong tayo ay iisa. 23 Ako ay kaisa nila at ikaw ay kaisa ko, upang mapasakdal sila sa isa, upang ang sanlibutan ay magkaroon ng kaalaman na isinugo mo ako at na inibig mo sila kung paanong inibig mo ako. 24 Ama, kung tungkol sa ibinigay mo sa akin, nais kong, kung nasaan ako, sila rin ay makasama ko, upang makita ang aking kaluwalhatian na ibinigay mo sa akin, sapagkat inibig mo ako bago pa ang pagkakatatag ng sanlibutan. 25 Amang Matuwid, tunay ngang hindi ka nakilala ng sanlibutan; ngunit nakilala kita, at nalaman ng mga ito na isinugo mo ako. 26 At ipinakilala ko sa kanila ang iyong pangalan at ipakikilala ito, upang ang pag-ibig na inibig mo sa akin ay mapasakanila at ako ay maging kaisa nila.”

^ ***w13 10/15 p. 27 Mamuhay Kaayon ng Maibiging Panalangin ni Jesus***
4 Gabing-gabi na pero nagtuturo pa rin si Jesus sa kaniyang mga alagad ng mahahalagang kaalaman mula sa Diyos. Pagkatapos ay tumingala siya sa langit at nanalangin: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak, kung paanong binigyan mo siya ng awtoridad sa lahat ng laman, upang may kinalaman sa buong bilang na ibinigay mo sa kaniya ay mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan. . . . Niluwalhati kita sa lupa, nang matapos ang gawa na ibinigay mo sa akin upang gawin. Kaya ngayon ikaw, Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan.”—Juan 17:1-5.

5 Sa unang bahagi ng panalangin ni Jesus, binanggit niya ang pinakamahahalagang bagay para sa kaniya. Ang pangunahin sa kaniya ay ang pagluwalhati sa kaniyang Ama, at kaayon ito ng unang kahilingan sa modelong panalangin ni Jesus: “Ama, pakabanalin nawa ang iyong pangalan.” (Luc. 11:2) Ang sumunod na mahalaga sa kaniya ay ang kapakanan ng kaniyang mga alagad, na “mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan.” Matapos banggitin ang mga ito, humiling si Jesus para sa kaniyang sarili, na sinasabi: “Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan.” Sinagot ni Jehova ang kahilingan ng kaniyang tapat na Anak at higit pa kaysa sa hiniling ni Jesus ang ibinigay niya—“isang pangalang higit na magaling kaysa” sa lahat ng anghel.—Heb. 1:4.

^ ***w13 7/15 p. 24 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
15 Kailan ginawa ni Jesus ang ikalawang pag-aatas—ang pangangasiwa “sa lahat ng kaniyang mga pag-aari”? Sinabi ni Jesus: “Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.” (Mat. 24:46, 47) Pansinin na ginawa ni Jesus ang ikalawang pag-aatas nang dumating siya at madatnan ang alipin na “gayon ang ginagawa”—tapat na naglalaan ng espirituwal na pagkain. Kaya may panahon sa pagitan ng dalawang pag-aatas. Para maunawaan kung paano at kung kailan inatasan ni Jesus ang alipin sa lahat ng kaniyang pag-aari, dalawang bagay ang kailangan nating malaman: kung kailan siya darating at kung ano ang kasama sa kaniyang mga pag-aari.

^ ***w13 7/15 p. 25 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
18 Batay sa mga tinalakay, ano ang konklusyon natin? Pagdating ni Jesus para humatol sa panahon ng malaking kapighatian, madadatnan niyang ang tapat na alipin ay patuloy na naglalaan ng napapanahong espirituwal na pagkain sa mga lingkod ng sambahayan. Kaya naman matutuwa si Jesus na gawin ang ikalawang pag-aatas—ang pangangasiwa sa lahat ng kaniyang pag-aari. Ibibigay sa mga kabilang sa tapat na alipin ang atas na ito kapag tinanggap na nila ang kanilang gantimpala sa langit, ang mamahala kasama ni Kristo.

19 Mas malaki ba ang gantimpala sa langit ng tapat na alipin kaysa sa iba pang mga pinahiran? Hindi. Ang gantimpalang ipinangako sa isang maliit na grupo ay maaari ding maging gantimpala ng iba sa kalaunan. Halimbawa, pag-isipan ang sinabi ni Jesus sa kaniyang 11 tapat na apostol noong gabi bago siya mamatay. (Basahin ang Lucas 22:28-30.) Ipinangako ni Jesus sa maliit na grupong iyon ng mga lalaki na isang napakagandang gantimpala ang naghihintay sa kanila dahil sa kanilang katapatan. Mamamahala silang kasama niya bilang mga hari. Pero makalipas ang maraming taon, sinabi niya na lahat ng 144,000 ay uupo sa trono at mamamahala kasama niya. (Apoc. 1:1; 3:21) Sa katulad na paraan, gaya ng sinabi sa Mateo 24:47, ipinangako niya sa isang maliit na grupo ng mga lalaki—ang mga pinahirang brother na bumubuo sa tapat na alipin—na aatasan niya sila sa lahat ng kaniyang pag-aari. Pero ang totoo, lahat ng 144,000 ay mamamahalang kasama niya sa langit.—Apoc. 20:4, 6.

^ ***w13 5/15 p. 30 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
16 Pinasisigla tayo ng Kawikaan kabanata 2 na magtamo ng karunungan at kakayahang mag-isip. Ang mga kaloob na ito ay tutulong sa atin na pumili sa pagitan ng tama at mali at kontrolin ang ating pagnanasa sa halip na magpadala rito. Pero magtatagumpay lang tayo kung magsisikap tayo. Sinasabi ng Bibliya: “Anak ko, kung tatanggapin mo ang aking mga pananalita at pakaiingatan mo sa iyo ang aking mga utos, upang magbigay-pansin sa karunungan ang iyong tainga, upang ikiling mo ang iyong puso sa kaunawaan; bukod diyan, kung tatawag ka ukol sa pagkaunawa at ilalakas mo ang iyong tinig ukol sa kaunawaan, kung patuloy mo itong hahanapin na gaya ng pilak, at patuloy mo itong sasaliksikin na gaya ng nakatagong kayamanan, kung magkagayon ay mauunawaan mo ang pagkatakot kay Jehova, at masusumpungan mo ang mismong kaalaman sa Diyos. Sapagkat si Jehova ay nagbibigay ng karunungan; sa kaniyang bibig ay nanggagaling ang kaalaman at kaunawaan.”—Kaw. 2:1-6.

17 Kung susundin natin ang sinasabi sa Kawikaan, makagagawa tayo ng matalinong mga pasiya. Makapaninindigan tayo laban sa mga tukso kung magpapahubog tayo sa mga pananalita ni Jehova, kung patuloy nating hihilingin ang patnubay ng Diyos sa panalangin, at kung patuloy nating sasaliksikin ang kaalaman sa Diyos na parang naghahanap tayo ng nakatagong kayamanan.

18 Si Jehova ay nagbibigay ng kaalaman, pagkaunawa, kaunawaan, at karunungan sa mga taong nagsisikap na matamo ang mga ito. Miyentras hinahanap at ginagamit natin ang mga ito, lalo tayong napapalapít sa Tagapagbigay nito, si Jehova. Ang matalik na kaugnayan naman natin sa Diyos na Jehova ang magsasanggalang sa atin kapag napapaharap tayo sa tukso. Kung malapít tayo kay Jehova at may takot sa kaniya, magsisikap tayong umiwas sa kasalanan. (Awit 25:14; Sant. 4:8) Mapakilos nawa tayo ng ating pakikipagkaibigan kay Jehova at ng karunungang ibinibigay niya para patuloy na gumawa ng matalinong mga pasiya. Sa gayon, mapasasaya natin siya at maiingatan ang ating mana.

Miyerkules, Disyembre 2

Sa anumang paraan ay hindi kami nagbibigay ng anumang dahilan na ikatitisod.—[2 Cor. 6:3].

Ang ating mabuting pananalita at matuwid na paggawi ay gumagayak sa turo ng Diyos, anupat ginagawang kaakit-akit sa iba ang pagsamba kay Jehova. ([Tito 2:10]) Sa katunayan, madalas tayong makarinig ng positibong mga resulta kapag napapansin ng taimtim na mga tao ang ating tulad-Kristong paggawi. Pero puwede ring kabaligtaran ang maging epekto ng ating pagkilos. Kaya nasaan man tayo, iniiwasan nating may maipintas ang iba sa ating ministeryo at paggawi. Kung sasadyain nating gumawa ng kasalanan, maiwawala natin ang kaugnayan natin kay Jehova magpakailanman. (Heb. 10:26, 27) Dahil dito, dapat tayong manalangin at isaalang-alang kung ano ang ating ginagawa at kung ano ang ipinakikita ng ating paraan ng pamumuhay. Habang bumababa ang pamantayan sa moral ng sanlibutang ito, mas nakikita ng taimtim na mga tao ‘ang pagkakaiba sa pagitan ng isa na naglilingkod sa Diyos at ng isa na hindi naglilingkod sa kaniya.’ ([Mal. 3:18]) Oo, ang ating Kristiyanong paggawi ay mahalaga sa pakikipagkasundo ng mga tao sa Diyos. w13 5/15 2:10, 11

^ (2 Cor. 6:3) Sa anumang paraan ay hindi kami nagbibigay ng anumang dahilan na ikatitisod, upang ang aming ministeryo ay huwag makitaan ng pagkakamali;

^ (Tito 2:10) hindi nagnanakaw, kundi nagpapakita ng lubusan at mabuting pagkamatapat, upang kanilang magayakan ang turo ng ating Tagapagligtas, ang Diyos, sa lahat ng bagay.

^ (Heb. 10:26, 27) Sapagkat kung sinasadya nating mamihasa sa kasalanan pagkatapos na matanggap ang tumpak na kaalaman sa katotohanan, wala nang anumang haing natitira pa para sa kasalanan, 27 kundi may nakatatakot na paghihintay sa paghuhukom at may maapoy na paninibugho na lalamon doon sa mga sumasalansang.

^ (Mal. 3:18) At tiyak na makikita ninyong muli ang pagkakaiba sa pagitan ng matuwid at ng balakyot, sa pagitan ng isa na naglilingkod sa Diyos at ng isa na hindi naglilingkod sa kaniya.”

Linggo, Disyembre 6

Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.—[1 Juan 5:19].

Gaya ng ginawa niya sa Eden, pinupuntirya rin ngayon ni Satanas ang mga walang-karanasan. Paborito niyang biktimahin ang mga kabataan. Naiinis si Satanas kapag ang isang kabataan, o ang sinuman, ay kusang-loob na nagpapaalipin kay Jehova. Gustong sirain ng kaaway ng Diyos ang debosyon at katapatan kay Jehova ng lahat ng Kaniyang lingkod. Pinaniniwala ni Satanas ang mga tao sa ideya na kasiya-siya ang isang karera sa sanlibutan, pero dapat isipin ng mga Kristiyano ang kahalagahan ng pag-una sa kanilang espirituwal na pangangailangan. “Maligaya yaong mga palaisip sa kanilang espirituwal na pangangailangan,” ang sabi ni Jesus. ([Mat. 5:3]) Ang mga nakaalay na Kristiyano ay nabubuhay para gawin ang kalooban ng Diyos, hindi ang kay Satanas. Nalulugod sila sa kautusan ni Jehova, at binubulay-bulay nila iyon araw at gabi. ([Awit 1:1-3]) Pero ang karamihan sa mga kurso sa paaralan ngayon ay umuubos ng panahon ng isang Kristiyano na para sana sa pagbubulay-bulay sa Salita ng Diyos at paglilingkod kay Jehova. w13 10/15 2:9-11

^ (1 Juan 5:19) Alam natin na tayo ay nagmumula sa Diyos, ngunit ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.

^ (Mat. 5:3) “Maligaya yaong mga palaisip sa kanilang espirituwal na pangangailangan, yamang ang kaharian ng langit ay sa kanila.

^ (Aw. 1:1-3) Maligaya ang taong hindi lumalakad sa payo ng mga balakyot, At sa daan ng mga makasalanan ay hindi tumatayo, At sa upuan ng mga manunuya ay hindi umuupo.  2 Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.  3 At siya ay tiyak na magiging tulad ng isang punungkahoy na nakatanim sa tabi ng mga daloy ng tubig, Na nagbibigay ng sariling bunga nito sa kaniyang kapanahunan At ang mga dahon nito ay hindi nalalanta, At ang lahat ng kaniyang gawin ay magtatagumpay.

Lunes, Disyembre 7

Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay.—[Jer. 17:9].

Ang pagkakaroon ng matinong kaisipan ay hindi lang basta pagsunod sa inaakala natin o ng iba na makatuwiran o praktikal. Ang ating di-sakdal na isip at puso ay parang relo na masyadong mabilis o masyadong atrasado. Kung ito ang gagamitin nating gabay, maaari tayong mapahamak. Kailangan nating itama ang ating isip at puso ayon sa mapananaligang mga pamantayan ng Diyos. ([Isa. 55:8, 9]) Pinapayuhan tayo ng Bibliya: “Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.” ([Kaw. 3:5, 6]) Pansinin ang pananalitang “huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa.” Sinundan ito ng “isaalang-alang mo [si Jehova].” Siya ang may sakdal na kaisipan. Kaya dapat lang na kapag may gagawin tayong desisyon, kumonsulta tayo sa Bibliya para malaman ang kaisipan ng Diyos at doon ibatay ang ating desisyon. Iyan ang ibig sabihin ng pagkakaroon ng matinong kaisipan. w13 9/15 4:9, 10

^ (Jer. 17:9) “Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay at mapanganib. Sino ang makakakilala nito?

^ (Isa. 55:8, 9) “Sapagkat ang mga kaisipan ninyo ay hindi ko mga kaisipan, ni ang aking mga lakad man ay inyong mga lakad,” ang sabi ni Jehova. 9 “Sapagkat kung paanong ang langit ay mas mataas kaysa sa lupa, gayundin na ang aking mga lakad ay mas mataas kaysa sa inyong mga lakad, at ang aking mga kaisipan kaysa sa inyong mga kaisipan.

^ (Kaw. 3:5, 6) Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. 6 Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.

Huwebes, Disyembre 10

Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.—[Mat. 13:42].

Nangyayari na ba iyan ngayon? Hindi pa. Sinasabi pa rin ng Sangkakristiyanuhan, bilang bahagi ng patutot, tungkol sa kaniyang sarili: “Ako ay nakaupong isang reyna, at hindi ako balo, at hindi ko kailanman makikita ang pagdadalamhati.” ([Apoc. 18:7]) Oo, pakiramdam ng Sangkakristiyanuhan ay kontrolado pa rin niya ang mga bagay-bagay, na iniisip pa ngang ‘nakaupo siyang reyna’ sa ibabaw ng mga pulitikal na lider. Sa ngayon, ang mga uring panirang-damo ay nagyayabang, hindi tumatangis. Pero malapit nang magbago ang sitwasyon. Sa malaking kapighatian, kapag nawasak na ang lahat ng organisadong huwad na relihiyon, ang mga dating tagasuporta nito ay hahanap ng kublihan pero wala silang makikitang ligtas na kanlungan. ([Luc. 23:30;] Apoc. 6:15-17) Pagkatapos, kapag nakita nilang hindi na sila makakaiwas sa pagkapuksa, tatangis sila sa kawalang-pag-asa at ‘magngangalit ang kanilang mga ngipin’ sa galit. Gaya ng inihula ni Jesus tungkol sa malaking kapighatian, sa malagim na sandaling iyon, “dadagukan [nila] ang kanilang sarili sa pananaghoy.”—[Mat. 24:30;][Apoc. 1:7]. w13 7/15 2:13, 14

^ (Mat. 13:42) at kanilang ihahagis sila sa maapoy na hurno. Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.

^ (Apoc. 18:7) Kung gaano niya niluwalhati ang kaniyang sarili at namuhay sa walang-kahihiyang karangyaan, sa gayunding paraan ay bigyan ninyo siya ng pahirap at pagdadalamhati. Sapagkat sa kaniyang puso ay patuloy niyang sinasabi, ‘Ako ay nakaupong isang reyna, at hindi ako balo, at hindi ko kailanman makikita ang pagdadalamhati.’

^ (Luc. 23:30) Kung magkagayon ay pasisimulan nilang sabihin sa mga bundok, ‘Mahulog kayo sa amin!’ at sa mga burol, ‘Takpan ninyo kami!’

^ (Apoc. 6:15-17) At ang mga hari sa lupa at ang matataas ang katungkulan at ang mga kumandante ng militar at ang mayayaman at ang malalakas at ang bawat alipin at ang bawat malayang tao ay nagtago sa mga yungib at sa mga batong-limpak ng mga bundok. 16 At patuloy nilang sinasabi sa mga bundok at sa mga batong-limpak: “Mahulog kayo sa amin at itago ninyo kami mula sa mukha ng Isa na nakaupo sa trono at mula sa poot ng Kordero, 17 sapagkat dumating na ang dakilang araw ng kanilang poot, at sino ang makatatayo?”

^ (Mat. 24:30) At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.

^ (Apoc. 1:7) Narito! Dumarating siya na nasa mga ulap, at makikita siya ng bawat mata, at niyaong mga umulos sa kaniya; at dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pamimighati dahil sa kaniya. Oo, Amen.

Lunes, Disyembre 14

Hindi ba may karunungan sa matatanda na at unawa sa kahabaan ng mga araw?—[Job 12:12].

Malaking tulong ang maibibigay ng nagkakaedad nang mga Kristiyano sa kongregasyon sa pamamagitan ng pagtuturo, pangunguna, at pagpapatibay sa mga kapatid. Paano ka pa makakatulong sa iba? Marahil ay maipakikita mo sa mga nakababata kung paano magpapasimula at magdaraos ng pag-aaral sa Bibliya. Kung sister ka, mapapayuhan mo ba ang nakababatang mga ina kung paano babalansehin ang espirituwal na mga gawain at ang pag-aalaga sa maliliit na anak? Kung brother ka naman, matuturuan mo ba ang nakababatang mga brother kung paano magpapahayag nang may sigla at magiging mas epektibo sa pangangaral? Puwede kayang ipakita mo sa kanila kung paano dadalawin at patitibayin ang may-edad nang mga kapatid? Kahit hindi ka na kasinlakas ng dati, marami kang oportunidad na sanayin ang mga nakababata. Sinasabi ng Bibliya: “Ang kagandahan ng mga kabataang lalaki ay ang kanilang kalakasan, at ang karilagan ng matatandang lalaki ay ang kanilang ulong may uban.”—[Kaw. 20:29]. w14 1/15 4:6, 7

^ (Job 12:12) Hindi ba may karunungan sa matatanda na At unawa sa kahabaan ng mga araw?

^ (Kaw. 20:29) Ang kagandahan ng mga kabataang lalaki ay ang kanilang kalakasan, at ang karilagan ng matatandang lalaki ay ang kanilang ulong may uban.

Martes, Disyembre 15

Maging masunurin kayo doon sa mga nangunguna sa inyo at maging mapagpasakop, sapagkat patuloy silang nagbabantay sa inyong mga kaluluwa.—[Heb. 13:17].

Kapag ang mga elder ay nagbibigay ng mga payo at pampatibay-loob sa mga kapananampalataya, ibinabatay nila iyon sa Bibliya o sa mga simulain sa Bibliya. Hindi nila tunguhing diktahan ang mga kapatid kung paano magdedesisyon. ([2 Cor. 1:24]) Sa halip, tunguhin nilang bigyan ng maka-Kasulatang patnubay ang mga kapuwa Kristiyano para matulungan silang gumawa ng mahuhusay na pasiya at mapanatili ang kaayusan at kapayapaan sa kongregasyon. (1 Cor. 14:33,[40]) Ang mga elder ay “nagbabantay sa inyong mga kaluluwa,” ibig sabihin, gusto nilang tulungan ang bawat miyembro ng kongregasyon na maingatan ang kanilang kaugnayan kay Jehova. Kaya agad silang tumutulong kapag napansin nilang ang isang kapatid ay maaaring makagawa, o nakagawa na, ng “maling hakbang.” ([Gal. 6:1, 2;][Jud. 22]) Napakarami nating dahilan para ‘maging masunurin sa mga nangunguna.’ w13 11/15 4:7

^ (Heb. 13:17) Maging masunurin kayo doon sa mga nangunguna sa inyo at maging mapagpasakop, sapagkat patuloy silang nagbabantay sa inyong mga kaluluwa na gaya niyaong mga magsusulit; upang gawin nila ito nang may kagalakan at hindi nang may pagbubuntunghininga, sapagkat ito ay makapipinsala sa inyo.

^ (2 Cor. 1:24) Hindi sa kami ang mga panginoon sa inyong pananampalataya, kundi mga kamanggagawa kami ukol sa inyong kagalakan, sapagkat dahil sa inyong pananampalataya kaya kayo ay nakatayo.

^ (1 Cor. 14:33) Sapagkat ang Diyos ay isang Diyos, hindi ng kaguluhan, kundi ng kapayapaan. Gaya ng sa lahat ng kongregasyon ng mga banal,

^ (1 Cor. 14:40) Kundi maganap ang lahat ng bagay nang disente at ayon sa kaayusan.

^ (Gal. 6:1, 2) Mga kapatid, bagaman ang isang tao ay makagawa ng anumang maling hakbang bago niya mabatid ito, kayong may mga espirituwal na kuwalipikasyon ay magsikap na ibalik sa ayos ang gayong tao sa espiritu ng kahinahunan, habang minamataan ng bawat isa ang kaniyang sarili, dahil baka matukso rin kayo. 2 Patuloy ninyong dalhin ang mga pasanin ng isa’t isa, at sa gayon ay tuparin ninyo ang kautusan ng Kristo.

^ (Judas 22) Gayundin, patuloy na magpakita ng awa sa ilan na may mga pag-aalinlangan;

Huwebes, Disyembre 17

Ang bawat tao ay dapat na maging matulin sa pakikinig.—[Sant. 1:19].

Para mapanatiling bukás ang linya ng komunikasyon, ang bawat miyembro ng pamilya ay kailangang makinig na mabuti sa isa’t isa. Mga magulang, talaga bang nakikinig kayo sa inyong mga anak? Baka mahirap itong gawin kapag pagód kayo o parang hindi naman mahalaga ang ipinakikipag-usap nila sa inyo. Pero baka ang hindi importante sa inyo ay napakaimportante sa inyong anak. Kasama sa pagiging “matulin sa pakikinig” hindi lang ang pagbibigay-pansin sa sinasabi ng inyong anak, kundi pati sa paraan ng pagsasabi niya nito. Mahahalata sa tono ng boses, kilos, at ekspresyon ng mukha kung ano ang nadarama ng inyong anak. Mahalaga ring magtanong. Sinasabi ng Bibliya na ang kaisipan ng tao ay “gaya ng malalim na tubig, ngunit ang taong may kaunawaan ang siyang sasalok nito.” ([Kaw. 20:5]) Lalong kailangan ang kaunawaan kapag kinakausap ninyo ang inyong anak tungkol sa maseselang paksa. w13 5/15 4:7, 8

^ (Sant. 1:19) Alamin ninyo ito, mga kapatid kong minamahal. Ang bawat tao ay dapat na maging matulin sa pakikinig, mabagal sa pagsasalita, mabagal sa pagkapoot;

^ (Kaw. 20:5) Ang panukala sa puso ng tao ay gaya ng malalim na tubig, ngunit ang taong may kaunawaan ang siyang sasalok nito.

Sabado, Disyembre 26

Nakita ng babae na ang punungkahoy ay mabuting kainin.—[Gen. 3:6].

Posibleng gamitin ni Satanas ang ating likas na hangaring kumain para suwayin natin ang kalooban ng Diyos. Halimbawa, sinabi ni Satanas kay Eva na hindi siya mamamatay kahit kumain siya ng bunga ng “punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama,” at na sa araw na kainin niya ito, siya ay magiging tulad ng Diyos. ([Gen. 2:9;][3:1-5]) Pinapaniwala ng Diyablo si Eva na hindi siya kailangang maging masunurin sa Diyos para mabuhay. Napakalaking kasinungalingan! Nang maitanim na sa isip ni Eva ang ideyang iyon, dalawa ang puwede niyang pagpilian: tanggihan ang ideyang iyon, o isip-isipin ito at hayaang sumidhi ang paghahangad niya sa bunga. Kahit puwede namang kumain si Eva ng bunga ng lahat ng iba pang puno, pinili niyang isip-isipin ang sinabi ni Satanas may kinalaman sa puno na nasa gitna ng hardin, at siya ay “nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon.” Kaya naipasok ni Satanas sa puso ni Eva ang pagnanasa sa isang bagay na ipinagbabawal ng Maylalang. w13 8/15 4:7

^ (Gen. 3:6) Dahil dito ay nakita ng babae na ang punungkahoy ay mabuting kainin at na iyon ay kapana-panabik sa mga mata, oo, ang punungkahoy ay kanais-nais na tingnan. Kaya siya ay nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon. Pagkatapos ay binigyan din niya ang kaniyang asawa nang kasama na niya at nagsimula itong kumain niyaon.

^ (Gen. 2:9) Sa gayon ay pinatubo ng Diyos na Jehova mula sa lupa ang bawat punungkahoy na kanais-nais sa paningin at mabuting kainin at gayundin ang punungkahoy ng buhay sa gitna ng hardin at ang punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama.

^ (Gen. 3:1-5) At ang serpiyente ang pinakamaingat sa lahat ng maiilap na hayop sa parang na ginawa ng Diyos na Jehova. Kaya nagsimula itong magsabi sa babae: “Talaga bang sinabi ng Diyos na huwag kayong kakain mula sa bawat punungkahoy sa hardin?” 2 At sinabi ng babae sa serpiyente: “Sa bunga ng mga punungkahoy sa hardin ay makakakain kami. 3 Ngunit kung tungkol sa pagkain ng bunga ng punungkahoy na nasa gitna ng hardin, sinabi ng Diyos, ‘Huwag kayong kakain mula roon, ni huwag ninyong hihipuin iyon upang hindi kayo mamatay.’ ” 4 At sinabi ng serpiyente sa babae: “Tiyak na hindi kayo mamamatay. 5 Sapagkat nalalaman ng Diyos na sa mismong araw na kumain kayo mula roon ay madidilat nga ang inyong mga mata at kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.”

Lunes, Disyembre 28

Gaya ng luwad sa kamay ng magpapalayok, gayon kayo sa aking kamay, O sambahayan ng Israel.—[Jer. 18:6].

Paano kung nagmamatigas ang mga tao at ayaw magpahubog sa Dakilang Magpapalayok? Isipin kung ano ang puwedeng gawin sa luwad kung hindi na ito mahulma ayon sa orihinal na plano ng magpapalayok. Puwede itong gawing ibang uri ng sisidlan, o kaya’y itapon na lang! Kung hindi na magamit ang luwad, kadalasan nang kasalanan ito ng magpapalayok. Pero iba pagdating sa ating Magpapalayok. ([Deut. 32:4]) Kapag hindi mahubog ang tao ayon sa nilayon ni Jehova, tao ang may kasalanan. Hinuhubog ni Jehova ang mga tao depende sa pagtugon nila. Ang mga wastong tumutugon ay hinuhubog ni Jehova sa kapaki-pakinabang na paraan. Halimbawa, ang mga pinahirang Kristiyano ay mga “sisidlan ng awa” na hinubog at ginawang mga “sisidlan para sa marangal na gamit.” Ang mga sumasalansang naman sa Diyos ay nagiging mga “sisidlan ng poot na ginawang karapat-dapat sa pagkapuksa.”—[Roma 9:19-23]. w13 6/15 4:3, 5

^ (Jer. 18:6) “ ‘Hindi ko ba magagawa sa inyo ang gaya ng ginawa ng magpapalayok na ito, O sambahayan ng Israel?’ ang sabi ni Jehova. ‘Narito! Gaya ng luwad sa kamay ng magpapalayok, gayon kayo sa aking kamay, O sambahayan ng Israel.

^ (Deut. 32:4) Ang Bato, sakdal ang kaniyang gawa, Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga daan ay katarungan. Isang Diyos ng katapatan, na sa kaniya ay walang masusumpungang kawalang-katarungan; Matuwid at matapat siya.

^ (Roma 9:19-23) Kaya sasabihin mo sa akin: “Bakit humahanap pa siya ng pagkakamali? Sapagkat sino na ang nakatagal sa kaniyang malinaw na kalooban?” 20 O tao, sino ka nga bang talaga upang sumagot sa Diyos? Ang bagay ba na hinubog ay magsasabi sa kaniya na humubog dito, “Bakit mo ako ginawang ganito?” 21 Ano? Hindi ba may awtoridad ang magpapalayok sa luwad upang mula sa iisang limpak ay gumawa ng isang sisidlan para sa marangal na gamit, at ng isa pa para sa walang-dangal na gamit? 22 Ngayon, kung ang Diyos, bagaman niloloob na ipakita ang kaniyang poot at ihayag ang kaniyang kapangyarihan, ay nagparaya taglay ang labis na mahabang pagtitiis sa mga sisidlan ng poot na ginawang karapat-dapat sa pagkapuksa, 23 upang maihayag niya ang kayamanan ng kaniyang kaluwalhatian sa mga sisidlan ng awa, na patiuna niyang inihanda ukol sa kaluwalhatian,

Martes, Disyembre 29

Patuloy [na hanapin ang karunungan at kaunawaan] na gaya ng pilak.—[Kaw. 2:4].

Makapaninindigan tayo laban sa mga tukso kung magpapahubog tayo sa mga pananalita ni Jehova, kung patuloy nating hihilingin ang patnubay ng Diyos sa panalangin, at kung patuloy nating sasaliksikin ang kaalaman sa Diyos na parang naghahanap tayo ng nakatagong kayamanan. Si Jehova ay nagbibigay ng kaalaman, pagkaunawa, kaunawaan, at karunungan sa mga taong nagsisikap na matamo ang mga ito. Miyentras hinahanap at ginagamit natin ang mga ito, lalo tayong napapalapít sa Tagapagbigay nito, si Jehova. Ang matalik na kaugnayan naman natin sa Diyos na Jehova ang magsasanggalang sa atin kapag napapaharap tayo sa tukso. Kung malapít tayo kay Jehova at may takot sa kaniya, magsisikap tayong umiwas sa kasalanan. ([Awit 25:14;][Sant. 4:8]) Mapakilos nawa tayo ng ating pakikipagkaibigan kay Jehova at ng karunungang ibinibigay niya para patuloy na gumawa ng matalinong mga pasiya. Sa gayon, mapasasaya natin siya at maiingatan ang ating mana. w13 5/15 5:16-18

^ (Kaw. 2:4) kung patuloy mo itong hahanapin na gaya ng pilak, at patuloy mo itong sasaliksikin na gaya ng nakatagong kayamanan,

^ (Aw. 25:14) Ang matalik na kaugnayan kay Jehova ay nauukol sa mga natatakot sa kaniya, Gayundin ang kaniyang tipan, upang ipaalam iyon sa kanila.

^ (Sant. 4:8) Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo. Linisin ninyo ang inyong mga kamay, ninyong mga makasalanan, at dalisayin ninyo ang inyong mga puso, ninyong mga di-makapagpasiya.